<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Minimalism on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/tags/minimalism/</link>
    <description>Recent content in Minimalism on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/tags/minimalism/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>미니멀 라이프 추천 영상</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/minimalism-videos/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/minimalism-videos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/ES_u5b1CAr4&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

&lt;strong&gt;In you daily life, what is your negative space?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 너무 많은 것들 속에서 산다. 너무 많은 선택 중에서 고민하다 선택을 못하며, 쓸데없는 것들로 방해를 받아 중요하고 소중한 것에 집중할 시간이 없다. 미니멀리즘은 무조건 버리고 덜 가지는 것이 아니라 삶의 집중을 방해하는 것들을 제거하고 여백negative space을 찾는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/Id-VdTVhqzY&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

&lt;strong&gt;하나뿐인 지구 - Our sole earth_나는 작은 집에 산다&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 작은 집에 산다. 살아가는데는 그리 큰 공간이 필요하지 않다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 시스템의 힘</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/02/book-9788993418644/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/02/book-9788993418644/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/644/l9788993418644.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 통제할 수 없는 외부의 사건에 정신이 팔리면 통제할 수 있는 삶의 결함을 보지 못한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶은 스냅 사진이 아니라 동영상이다. 사진에 찍힘 풀밭에 서 춤추는 모습이 아닌 그 앞뒤의 모습은 이야기를 전혀 다르게 만든다. 우리는 이상적인 한 순간을 담은 사진에 집착한 나머지 세상의 구조를 그대로 바라보려 하지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 예방 시스템. 안전벨트. 컴퓨터의 정기적 백업. 나는 나의 사랑하는 사름들 그리고 자산을 보호하기 위해 어떤 조취를 하고 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 세상과 삶은 시스템. 서구세계의 삶이 오지의 삶보다 편한것은 안전 및 보호 시스템이 많기 때문.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 시스템의 결과물들만 관리하며 살것인가 시스템을 완벽하게 만드는데 에너지를 쏟을 것인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 청구서 시스템&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_내 인생의 일, 건강, 관계의 시스템. 모든 시스템은 선형적인 절차에 따라 작동. 순서대로 일련의 절차를 따라 수행되거나 반복된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 첫번째로 문제를 해결하고, 둘째로 문제의 원인을 고치는 조치를 취하는 것. 이것이 시스템 개선. 그리고 시스템 개선 내용을 문서로 남기는 것이 작업 절차.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 3인칭 관찰자 시각으로 시스템적 관점으로 인생을 바라보기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶에 대한 자신감은 인생을 얼마나 통제하느냐의 문제이고. 이는 곧 시스템이 있냐 없냐의 문제이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 분리. 관찰. 조정. 기록. 유지보수.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 전략 목표 설정서=독립선언문. 종합 운영 원칙 =헌법. 작업절차 = 법전&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 시스템적 관점이란. 스스로를 정신 없이 돌아가는 하의 사건 속에 파묻힌 내부적 구성요소로 보는 것이 아니라 사건들을 밖에서 그리고 조금 위에서 바라보는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 시스템 지향적인 삶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내 삶에 가장 영향을 끼친 5가지 실수? 실수는 간과의 오류.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 조용한 용기. 예측하기 어려운 부정적인 효과들을 예방하고.  동시에 예측하기 어려운(?) 긍정적인 효과를 높이기 위해 시간과 돈를 투자. 예측할수 있고 합리적이면 조치를 취한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 생물학적 황금시간 biological prime time. 기계적 황금시간 mechanical prime time&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 파키스탄 로터리. 시스템이 존재하지 않는 예. (우리나라도 마찬가지 아닌가?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 속도를 늦추어 질서를 발견하고 시스템 구조를 만드는 일.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 심플하게 산다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/02/book-9788955616477/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/02/book-9788955616477/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/477/l9788955616477.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
도미니크 로로 저, 김성희 역&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_심플함을 지향하면 에너지를 분산시키고 스트레스를 야기하는 편견과 구속, 제약에서 벗어나 자유롭게 살 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_우리가 할 일은 인생을 물건으로 채우는 게 아니다. 그보다는 몸을 감각으로 생기 있게 만들고, 마음을 감정으로 풍요롭게 만들고, 정신을 신념으로 성숙하게 만들어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 절제력, 결단력, 의지력은 여백이 충분한 깔끔한 공간에서 꼭 필요한 것만 가지고 살아가기 위한 조건이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 심플한 삶을 지향하며 살아가려면 돈 이상의 것이 필요하다. 확고한 신념이 바로 그것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 물건은 ‘많이’ 가지는 게 아니라 ‘좋은’ 것을 가져야 한다. 적게 소유하되 제일 좋은 것을 소유하자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 인생을 잘 사는 것은 일종의 습관.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 빈 상자, 종이가방, 유리병은 모아 두지 말것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 몸을 ‘덩어리’로 여길 게 아니라 자신을 표현하는 몸짓의 집합체로 여겨야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 포만감은 양이 아니라 질에 의해서, 즉 음식의 질과 음식을 먹는 장소의 질, 그리고 음식을 먹을 때 우리 마음 상태의 질에 의해서 좌우된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 배가 고플 때만 먹는 식생활.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 몸이 먹기를 원하는 것과 식탐이 요구하는 것을 구분.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리 마음은 선택할 줄을 모른다. 그렇기 때문에 몇 가지 원칙을 정해서 마음을 도와주어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 음식은 허기를 채우기 위한 것이고, 음료는 갈증을 달래기 위한 것이며, 집은 외부 세계로부터 자신을 보호하기 위한 것이라는 사실, 이러한 단순한 사실에서부터 삶의 기쁨을 느낄 수 있어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 진정한 자존심은 자기 자신을 다스릴 줄 아는 것에서 비롯되며, 자신을 다스릴 줄 알아야 자유를 얻는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 몸과 마음을 다스려서 얻어야 하는 것은 바로 초연함이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 어떻게 먹는 게 바른 것인지 가르치려 하지 말고, 스스로 바르게 먹자. 자신이 한 것에 대해서는 그 어떤 자랑도 늘어놓지 말자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리 사회에서는 솔직하고 정직한 것보다는 위선적이더라도 친절한 쪽이 더 환영받는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 다른 사람들에 맞추느라 자신의 계획을 바꾸지 말자. 그들이 어떻게 생각하고 말할지 신경 쓰지 말자. 안 그러면 남들한테서 자유로울 수가 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자립을 위한 최선의 방법은 타인의 시선에 대한 지나친 강박 없이 자기 모습 그대로 나아가는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 바람직한 사람은 아무것도 요구하지 않고, 아무것도 후회하지 않고, 아무것도 잃을 게 없는 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 남들에게 영향을 미칠 수 있는 유일한 방법은 우리가 사는 모습을 통해 그들이 우리의 생활방식과 태도, 생각을 따라 하고 싶게 만드는 것이다&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 혼자서도 행복하게 지내는 법을 배우자. 책을 읽고, 공상에 빠지고, 창조하고, 자기 자신을 돌보자. 요리하고, 정원을 가꾸고, 텃밭을 일구고, 집과 몸과 생각을 더 아름답게 다듬자. 가끔은 조용하고 아담한 호텔에서 밤을 보내고, 햇볕이 잘 드는 카페에서 소설을 읽고, 물가로 소풍을 가자. 혼자서 시간을 보내 보면 다른 사람들의 존재도 더 소중히 여기게 된다. 고독은 삶을 더 풍요롭게 만들어 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리가 다른 사람들에게 해줄 수 있는 유일한 일은 사는 모습을 통해 그들이 바람직한 삶, 즉 단순하고 자연스러운 것을 중시하고 개인적인 욕심의 크기는 줄이는 삶을 지향하도록 이끌어 주는 것&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 인간적 가치, 정신적 가치, 지적 가치가 부족한 것 역시 가난.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 남을 도우려면 자기 자신이 먼저 올바르게 살아야 하고, 모든 인간을 편견 없이 존중해야 한다&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 빛나기&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 생각은 하늘의 구름처럼 흘러가게 내버려 두어야 한다. 삶에 대해 생각하는 게 아니라 삶으로 존재해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 거추장스러운 것을 없앤다는 것은 결핍, 부정, 빈곤의 동의어가 아니다. 거추장스러운 것을 없애면 오히려 넓어지고 밝아지고 가벼워진다는 것을 뜻한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 거추장스러운 것이 많으면 본질에서 멀어질 위험이 있으며, 너무 산만해져서 그 사실을 알아차리지도 못한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 노자가 말했듯이, 슬픈 것은 설령 그것이 아름다운 것이라 하더라도 관심을 두지 말자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 꽃을 바라보는 것은 존재하는 삶의 방식이고, 꽃을 따는 것은 소유하는 삶의 방식.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 심플하게 사는 것은 검소하면서도 현명하고 우아하게 살아가는 방법이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 멀리 가기를 원한다면 자신이 가진 에너지를 낭비하는 일 없이 침착하게 시작해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 심플한 삶은 물질의 가치를 바르게 평가하고, 행복을 효과적으로 이용하고, 돈과 시간, 물건을 현명하게 쓰는 균형 잡힌 삶이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 심플한 삶은 보다 고결한 사고방식과 생활방식을 동경하는 것이기도 하다. 심플한 삶은 모든 것을 즐길 줄 아는 것, 가장 평범하고 보잘것없는 것에서도 즐거움을 발견하는 것을 뜻한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리가 삶의 목표로 삼아야 할 것은 ‘산다’는 것을 느끼는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 식탐이 아닌 몸을 만족시켜 주는 것을 먹자. 대부분의 사람은 불안하거나 지루하면 음식을 먹는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 적게 소유하는 대신 더 유연하고 자유롭고 가볍고 우아하게 살고 싶다&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_다른 삶을 선택한다는 것은 자기가 원하는 인생을 사는 것을 뜻한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쓸모없는 물건을 버리는 것은 낭비가 아니다. 쓸모도 없는 물건을 계속 보관하고 있는 것, 오히려 그게 낭비다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 화려함보다는 여백을, 소음보다는 침묵을, 유행하는 것보다는 변치 않는 것을.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 성장에 익숙한 삶과 결별하라</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/01/book-9791195270880/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/01/book-9791195270880/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/880/l9791195270880.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 현대인은 소비하기 위해 일하고 일해서 소비한다. 끊임없이 노동과 소비의 쳇바퀴를 돌린다. 현대 사회는 개인의 욕망에 바탕을 둔 소비를 동력으로 삼아 움직이는 셈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리에게 주어지는 시간이 정해져 있는데 자신의 성공을 증명할 수 있는 물건을 사는 데 열중할 것인가 사랑하는 사람과 보내는 데 열중할 것인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자발적 가난을 통해 우리는 더할 나위 없이 공정하고 지혜로운 삶의 관조자가 될 수 있다. -핸리데이빗 소로&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자발적 가난은 물질에 대한 멸시, 부에대한 폄훼가 아닌다. &amp;lsquo;그것을 놓아줄 준비가 된 후에, 거만하지 않게 부와 번영을 받아들일 수 있는 능력’ (마르크스 아우렐리우스)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_상황에 맞게 자발적 가난을 실천하면 되고, 스스로 용인할 만큼, 즐거운 만큼의 실천이면 족하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 치타슬로 선언문.
시간의 의미를 되찾은
상상력을 가진 사람들
여기 생명이 살아 숨쉬는 고장.
마당, 극장, 공방, 다방, 식당
영혼이 깃든 풍요로운 장소들
이곳에 온화한 풍경과 숙련된 장인들이 사는 고장
자비로운 계절의 변화가 주는 아름다움
향토 음식의 맛과 영양
의식의 자발성을 존경하고
여전히 느림을 알며 전통을 존경하는 고장..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 분발하지 않기 선언
부족한 기반 시설과재원을 마련하기 위해 노력하기 보다는 부족한 것을 지키자는 읨. 없는 것을 애달파 하는 것보다 있는 것을 찾기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 서울시 마을 공동체 백서&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 여행은 물건과 마음이 가장 잘 정리된 상태.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 오래 사는 것보다 사는 동안 건강하기 살기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 다란이의 시선은 충족하거나 만족할 수 있는 것이 아니다. 만족을 경험하는 주도권은 내가 아니라 나를 부러워할지 결정하는 다른 이들이 쥐고 있다. 이런 다른 이들의 시선이 모인 결정체가 유행이다. 유행이라는 다른 이들의 시선은 변덕스럽고 예측할 수 없으며 즉흥적이기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 일하지 않는다는 것은 사회적 관계가 단순해지는 것을 뜻한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리 사회의 리더 중 많은 이들이 경쟁을 기반으로 한 사회적 관계에는 익숙하지만 애정을 기반으로 한 개인적 관계에는 결핍되어 있다. 일들은 오직 일에만 몰두하는 일 중심의 삶을 살며 일이외의 것들은 희생시켜왔다. 일을 어떻게 하는지는 훌륭히 배웠지만 왜 일을 해야 하는지를 잊은, 즉 균형감을 잃은 경우가 만하.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 과시 소비&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 머리로 생각은 하지만 눈에 보이지 않기 떄문에 손익을 따지기가 쉽지 않다. 꼼꼼히 대차대조표를 만들것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 취미란 단조로운 삶을 견디는 능력 -러셀&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;저성장시대의 살아가는 법에 대해서 고민하고 실천한 책.
심플 라이프를 연구하고 살아보고 기록한 이야기.
&lt;strong&gt;자발적 가난, 자발적 불편, 슬로우 라이프.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>