<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mindset on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/tags/mindset/</link>
    <description>Recent content in Mindset on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/tags/mindset/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>나니까 살 수 있는 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/06/the-life/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/06/the-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;어느날 나에게 다가온 질문. 나는 나니까 살 수 있는 삶을 살고 있는가? 이건 누가 말해줄 수 있는 답이 아니라 오로지 나만이 할 수 있는 대답. 많은 생각을 해봤고 결론부터 말하자면 그렇다. 나는 나니까 살 수 있는 삶을 살고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 평범한 삶을 거부한다. 여기서 평범이라 함은 대부분의 사람들이 사는 방식, 사회에서 보편적으로 이해되고 추구되는 삶을 말한다. 내가 평범을 거부하는 이유는 특별하거나 비범하려고 하는 것이 아니라 단지 평범하려고 하지 않는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;말장난처럼 들리지만 이 둘은 엄연히 다르다. 비범하려고 하는 것은 남들과 다름을 추구하기 때문에 그들과 반대로 가려고 하는 것이고, 평범하려고 하지 않는 것은 남들과 다르고자 함이 목적이 아니라 그저 왜 남들과 같아야 하는지를 다시 한 번 질문하는 것이다. 그 결과가 비범이라는 결과로 나타날 뿐이다. 때로는 내가 원하는 일이 평범한 일이기도 하다. 즉, 나는 비범하길 원하는게 아니라, 남들이 다 한다는 이유만으로 내가 원하지 않는 일을 하지 않는것을 의미한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 대부분의 사람들이 공통적으로 무언가를 한다면, 거기엔 그럴만한 이유가 있을 것이다. 하지만 그것만이 인생의 정답은 아니다. 인생엔 정답이 없다고 보는게 맞다. 전세계의 인구와 지구의 역사만큼이나 수없이 많은 방식의 삶이 있고 각자 다른 삶을 산다. 각자가 행복한 방식으로 각자의 삶을 산다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 나의 행복을 책임질수 있는 유일한 존재이기에 어떻게 살아야 할지를 늘 고민하고 그 결정대로 산다. 내가 하는 모든 결정엔 나만의 이유가 있다. 내 삶엔 나름 철학이 있다 이거다. 그게 비록 남들에겐 이상하게 보이는 개똥철학일지라 해도 그건 죽을 때까지 내 인생이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 한국 땅을 떠났고 비혼을 선언했으며 혼자 먹고 살 만큼 일한다. 누군가에게 나는 외로운 외국인 노동자로 보일 수도 있고, 누군가에겐 자유로운 외국 생활을 즐기는 골드미스로 보이기도 할 것이다. 남들이 나를 어떻게 보는지는 그들의 몫이다. 그들이 나를 외국인 노동자로 보던, 골드미스로 보던, 원하는 곳에서 원하는 모습으로 원하는 일을 하며 사는 내 삶의 본질은 바뀌지 않는다. 개똥 철학의 기름진 땅에 나라는 나무를 심었기에 쉽게 흔들리지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내 선택이 곧 내 인생임을 안다. 삶이란 원래 외로운 것이고, 그 외로운 인생을 어떻게 채우느냐는 각자의 선택이다. 우리의 선택에 옳고 그름은 없다. 선택에는 결과와 책임만 있을 뿐이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Youtube] 건강한 까칠함으로 대인관계 성공하기</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/youtube-vln6rb1f60s/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/youtube-vln6rb1f60s/</guid>
      <description>
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/vlN6rb1f60s&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;건강한 까칠함이란?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;나의 생각과 감정을 명료하고 간결하게 표현하는 능력&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;인간과 삶에 대한 이해와 수용&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;끝까지 매너 지키기&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 행복한 이유</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/04/why-i-am-happy/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/04/why-i-am-happy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;어릴 땐 미처 몰랐다. 삶에는 여러가지 방식이 있다는 사실을 아무도 가르쳐 주지 않았고 내가 무엇을 원하는지, 나에게 무엇이 가치가 있는지도 몰랐으며 생각할 시간조차 없었다. 학교 다닐 땐 남들이 중요하게 생각하는게 뭔지 배우느라 시간을 보냈고, 졸업을 하고 사회에 나와서는 남에게 중요한 것들을 쫓느라 나의 소중한 것들을 다 써버려서 미처 나 스스로를 생각할 시간이 없었다. 그저 주입된 남의 욕망을 쫓으며 의미 없이 보낸 인생 30년.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;호주에 와서 나의 인생을 찾았다. 일과 여가의 균형이 잡히기 시작했고 나를 돌아볼 수 있는 시간이 매우 많아졌다. 내가 무엇을 원하는지, 나에게 중요한 것이 무엇인지를 고민하고 또 고민하다보니 삶이 행복해졌다. 지금 삶의 만족도는 지금까지 인생 중 최고다. 남들 시선 때문에 남들을 위해 하기 싫은 일을 하는 것이 아니라 내가 원하는 것을 스스로 결정하고 행동하다 보니 인생이 의미 있어졌다. 삶의 주인이 되니 하루하루가 소중해졌다. 의미없이 보내던 시간이 줄어들고, 짧은인생 뭔가 더 경험하고 느끼고싶고 배우고싶어 바쁘다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각해보면 돈이 있어서 행복한 것도 아니고 가족이 멀이 떨어져 있어서 불행한 것도 아니다. 가끔 사람들과 갈등도 겪고 회사에서도 종종 스트레스를 받지만 그렇다고 해서 내 삶이 불행한 것은 아니다. 엄마를 잃었고, 아빠도 늙어가지만 내 인생은 단 한 번도 불행한 적이 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 인생의 중심에는 내가 있다. 나는 나보다 남을 우선에 두지 않는다. 그게 이기주의던 개인주의던 남들이 손가락질을 하던 칭찬을 하던 별로 중요하지 않다. 누가 내 인생을 사는가? 나다. 내가 선택하고 만들어가는 내 삶이기에 나는 늘 행복하다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>호주 싱글 미니멀 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/04/simple-single-life/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/04/simple-single-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/8/7058/27234554404_b66c32fbe7_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 혼자 산다.&lt;Br&gt;
삶의 대부분의 영역이 통제가 가능하다.&lt;Br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여자 혼자 살면&lt;Br&gt;
집을 꾸미고 가꾸는게 낙이라고 하는데&lt;Br&gt;
난 군더더기가 싫은 사람이고&lt;Br&gt;
당장 청소하는게 귀찮은 사람이라&lt;Br&gt;
이따금 하는 청소에 뭔가 걸리적거리는게 싫어서&lt;Br&gt;
최소한의 가구만 놓고 살았다.&lt;Br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;옆집 아줌마 놀러와서 깜짝 놀라며, Is this all..?&lt;Br&gt;
핸디맨 아저씨 전구 갈아주러 오셔서, Anyone live here..?&lt;Br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남들이 보기엔 휑한 공간이지만&lt;Br&gt;
나에겐 더할나위 없이 꽉찬 공간이다.&lt;Br&gt;
눈에 보이지 않지만 소중한 것들로 채워진 삶.&lt;Br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;햇살로.&lt;Br&gt;
음악으로.&lt;Br&gt;
생각으로.&lt;Br&gt;
행복으로.&lt;Br&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>신념은 바뀐다</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/03/faith/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/03/faith/</guid>
      <description>&lt;p&gt;일로부터 자유로웠던 지난 두 달은 나를 되돌아 보는 시간이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나의 신념.
나의 지난 삶.&lt;br&gt;
내가 추구하는 라이프 스타일.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가장 중요한 깨달음은, 신념도 바뀔 수 있다는 것이다.
내 삶에 대한 신념이 있다는 그 자체는 변하지 않지만
내가 가진 신념은 언제든지 바뀔 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신념이란 개인이 가진 가치에 따라 바뀌는 것이므로
삶의 가치가 변하는 순간, 신념 또한 따라서 변하게 된다.
옳다고 믿었던 것들이 하루 아침에 틀려질 수도 있는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가령 이런 것들이다.
내가 돈이 없었을 땐 돈은 나에게 매우 커다란 가치였다.
돈이 어느정도 생기니 이제 나는,
그동안 돈을 벌기 위해 팔아온 내 시간이 아까워지기 시작했다.
돈에서 시간으로 가치의 기준이 기울어진 순간이 온 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돈을 벌기 위해 내 인생의 하루하루를 쓰고 있다는 사실이 아주 불편한 요즘.
그래서 회사에 나가기 싫다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신념이 바뀌면 내 선택도 그것에 따라 바뀐다.
인생은 선택이고 변화.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>말조심에 대한 고찰</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/05/watch-what-you-say/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2014/05/watch-what-you-say/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;내가 평소에 하는 말조심은 크게 두가지다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;사실과 다른 것을 말하는 것&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;확실하지 않은 얘기를 퍼트리는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사실과 의견을 혼동하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;모르면서 아는 척 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;앞에서 하지 않고 뒤에서 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;생각 없이 말을 하는 것&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;앞뒤가 맞지 않는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나의 행동과는 다른 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;정리되지 않은 상태로 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;목적없이 중언부언 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;말이 화를 부르는 것을 알기에 위의 내용들을 생각하다보면 자연스럽게 말이 줄어든다. 하지만 생각이 정리되고, 늘 그렇게 생각하며, 옳다고 생각 되고, 말하고자 하는 목적이 있다면, 그 결과 나에게서 나오는 말은 아주 직설적이다. 최대한 있는 그대로 더도 덜도 없이 느낀 그대로를 얘기하는 편인데 그 순간 그 “말”이 문제가 되는 순간이 온 것이다. 특히나 “뒤에서 하지 않고 앞에서 하는 말”은 약간의 부작용이 있는 것 같아서 말조심에 대해서 다시 생각해 보게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;관계에-있어서의-말이라는-도구에-대한-저평가:c8f38feec014cff63aedb2de5a5017d0&#34;&gt;관계에 있어서의 말이라는 도구에 대한 저평가&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나에게 말이란 사실 전달의 목적이 가장 우선이기에 나는 말이 주는 뉘앙스 따위에 별로 신경을 쓰지 않는다. 생각하는대로 말하고 돌려 말하길 좋아하지 않는다. 똥을 똥이라 말하지 뭐라고 하냐, 꽃으로 포장한들 똥이 꽃이 되냐는 주의였다. 하지만 대부분의 사람들은 상대방이 하는 말의 의도와는 상관 없이 그들이 듣고 싶은대로 듣더라. 내가 똥이라 말하던 꽃이라 말하던 결국 본인이 듣고 싶은대로 듣는다는 얘기다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실을 전달하는 것은 말의 여러가지 역할 중 한가지 일 뿐인데 나는 사실전달을 위한 말에만 너무 가치를 둔 결과, 관계에 있어서의 말의 역할을 등한시 한 것 같다. 말은 사실전달의 목적을 가지고 있기도 하지만, 동시에 사람과의 관계를 이어주고 교감을하게 하는 역할도 있다는 것을 가볍게 여겼다. 반성. 누군가에게 말을 할 땐 내가 하려는 말이 어떤 의미인지 다시 한 번 생각해 봐야겠다. 사실인지 아닌지를 떠나서 듣는 사람 입장에서 칭찬인가 지적인가를 생각해봐야 한다. 사람들은 지적을 싫어한다. 그리고 간단하게 말 하는 것보다 의도에 대한 설명을 한다. 주절주절.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세번째 말조심이 추가되었다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;남에게 해야할 말조심.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;아 다르고 어 다르다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;상대방이 받아들일 준비가 되었는가?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;원하지 않는 사람에게 충고는 하지 않는다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>상처 받지 않는 방법</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/03/how-to-be-strong/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2014/03/how-to-be-strong/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;왜-남의-말에-상처를-받을까:7f6574c782ea25e81476e4bc89bbe7f9&#34;&gt;왜 남의 말에 상처를 받을까?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 주변 것들에 대해 심각하리만큼 무관심하기에 아무에게나 불편한 진실을 이야기 하지는 않지만 돌려 말하는 것을 좋아하지 않는 편이라 주변 사람들에게 불편한 진실을 이야기 할 때가 있는데 받아들이는 사람이 이를 안좋은 의미의 &amp;ldquo;지적&amp;rdquo; 또는 &amp;ldquo;충고&amp;rdquo; 내지는 &amp;ldquo;비난&amp;rdquo; 이라고 받아들이고 언짢아해서 당황스러운 경우가 종종 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 보통 상대방이 한 말의 뜻에 대해서는 생각하지 않고 그 말을 듣고 기분이 나빠진 본인의 감정에 포커스를 맞추고 반응한다. 가령 &amp;lsquo;You are lazy.&amp;rsquo; 라고 얘기하면 대부분은 속으로든 겉으로든 &amp;lsquo;지는 얼마나 잘나서. 지나 잘하지.&amp;rsquo; 등의 반응을 한다. 반응이라도 하면 다행이고 어떤 사람들은 마음에 상처를 받고 심지어는 상대방을 멀리하기도 한다. 절대 스스로의 게으른 모습은 보지 못한다. 봐도 인정하지 못한다. 게으름에는 다 이유가 있다고 변명하며 인정하기 싫어한다. 왜? 스스로 &amp;lsquo;게으름 = 나쁜것&amp;rsquo;이라고 생각하고 있기 때문에. 알면서도 고치지 못하는 스스로가 싫기 때문에.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가 나에게 &amp;lsquo;너 참 멍청하다&amp;rsquo;라고 했다고 하자. 기분이 나쁜가? 왜 나쁜가? 내가 정말 멍청하지 않고서야 기분이 왜 나쁜가? 멍청하지 않은 사람한테 멍청하다고 하면 말하는 그 사람에게 문제가 있는거지 내 문제가 아니다. 왜 남의 말 한마디에 자신의 자존감을 무너뜨리는가. 남이 너는 멍청하다는 말 한마디에 내가 정말 멍청하다고 생각하면 그게 멍청한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자존감이 낮고 스스로에 대한 믿음이 없는 경우 다른 사람의 말에 기분이 좌우되는 경우가 많다. 멍청하다고 한 말에 기분이 나쁜 이유는 자기가 멍청한지 아닌지 모르고 있는데 남이 멍청하다고 하니깐 자기가 정말 멍청한 것 같아서 그런 것 아닐까? 즉, 스스로에 대해 알지 못하고 자신이 멍청하지 않다는 확신이 없기 때문에 남의 말에 흔들리는 거라고 밖에 설명이 안된다. 내 스스로 내가 멍청하다고 생각하지 않다면 남이 멍청하다고 하든 말든 그건 별로 중요하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스스로 자기가 하고 있는 생각이나 행동이 옳은지 아닌지 확신이 없다는 것이 첫번째 문제이고, 타인의 평가를 자신의 생각보다 중요하게 여겨 남들에게 스스로를 정당화시키고 인정 받으려고 하는 것이 두번째 문제이다. 남들이 뭐라해도 스스로 옳다고 생각하고 행동한다면 스스로 정당한 이유가 있고 자기 자신이 선택한 일이기 때문에 누군가에게 지적을 받아도 기분 나쁠 이유가 없다. 하지만 자기가 나쁘다고 생각하는 것을 하고 있는데 누군가 그것을 지적한다면 스스로 옳다고 주장할 이유도 없으니 당연히 당황스럽고 기분이 나쁜 것이다. 결국 상대방이 하는 말에 기분이 나쁘면 그말이 진실일 가능성이 크다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;상처-받지-않으려면:7f6574c782ea25e81476e4bc89bbe7f9&#34;&gt;상처 받지 않으려면?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;상처받지 않는 방법은 간단하다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;스스로의 생각과 행동에 확신을 가져라. 스스로 옳다고 생각하는 것을 해라.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;타인의 지적이 아프다면 뭔가 잘못하고 있다는 것이다. 찾아내서 고쳐라.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;아주 심플한 원리이지만 그렇게 하기는 쉽진 않다. 그렇게 태어나는 사람도 없다. 스스로 원하는 사람이 되기 위해 필요하다고 생각하는 것들을 선택하고 훈련하고 적용시킬 뿐이다. 나는 감정적으로 소모하고 휘둘리며 살고 싶지 않기 때문에 오랜 시간 이런 원리에 대해서 많이 고민하고 훈련해 왔지만 그래도 인간이기에 아직도 어떤 부분에 감정적으로 반응하고 누군가로부터 상처를 받기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;상처는 누군가 주는게 아니라 내가 받는 것이다. 누군가의 말이나 행동으로 상처를 받았다면 그건 그사람이 나에게 준게 아니라 내가 받은 것이다. 누군가 나에게 무언가를 건네줄 수는 있지만 그것을 받을지 말지, 어떻게 받아 들일지는 내 선택이다. 상처를 준다고 상처를 받으면 그 상처를 받은 선택은 본인이 한 선택이다. 받기 싫은 건 받지 않으면 된다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생각 vs 감정</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/02/think-feel/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2014/02/think-feel/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;생각이-감정을-통제할-수-있는가:fa77845c3ae7675aebc92d4d650fdcfb&#34;&gt;생각이 감정을 통제할 수 있는가?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 좌뇌 편향에 이과적인 성향이 다분하다. 나는 감정보다는 객관적인 자료와 논리를 통해 의사결정을 하는 편이고, 어떤 사물이나 다른 사람을 이해하고자 할 때에도 논리적인 분석틀을 사용하는 경향이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 논리적으로 이해가 가지 않는 상황에 대해서 화를 내기도 하지만 단순히 기분이 나쁘다는 감정적인 이유로 화를 내는 경우는 드물다. 가령 세월호 같은 사회의 부조리나 흉악 범죄에는 열을 내지만 누군가 나에게 욕을 한다거나 기분 나쁜 말을 한다고 해서 기분이 상하는 경우는 거의 없다. 정서 보다는 논리를 우선하는 사고방식 때문에 누군가의 감정을 공감empathy하는데 어려움을 겪기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이러한 성향은 호기심이라는 천성과도 연관이 있는 것 같다. 어떤 현상이나 감정을 그냥 받아들이기 보다는 “왜?” 라고 물으며 난 지금 왜 이렇게 느끼고 있는지 질문하고 생각하다보면 그 원인을 알게된다. 우리는 스스로 아는 부분에 대해서는 어느정도 통제가 가능하다. 그래서 지금까지 나는 감정은 본인이 원하는대로 통제가 가능하다고 생각해왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 사람의 감정은 매우 독립적인 반응체로, 생각과는 별개로 움직인다는 것을 깨닫게 되었다. 사실이 아니라서 기분이 나쁘지 않다는 것은 ‘생각’이다. 그렇게 생각하는 것이지 느껴지는 것은 아니다. 머리로 생각하기 이전에 먼저 마음에 느껴지는 게 있다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 여부를 떠나서 어떤 현상은 사람의 감정적인 부분에 영향을 끼칠 수 있다. 예를 들면 이런거, 내가 사랑하는 사람이 나를 사랑하지 않으면 가슴이 아프다. 누군가를 정말 사랑한다면 그 사람이 나를 사랑하는지 아닌지는 중요하지 않다고 ‘생각’할 수도 있다. 그렇게 생각할 수도 있지만 그것과 상관없이 가슴이 아픈 것이 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;분명히 사람에겐 생각으로 통제할 수 없는, 감정적으로 어떻게 할 수 없는 부분이 있는 것 같다. 따라서 사람이 스스로의 감정을 원하는대로 100% 통제가 가능하다고 하기는 어렵다. 우리는 사람이니까. 일단 이부분은 인정. 하지만 생각의 폭을 넓히고 사고의 깊이를 더한다면 감정 통제가 훨씬 쉬워진다는 생각에는 변함이 없다. 스스로 통제할 수 있는 감정의 범위를 늘여가는 것이 내공 아닐까?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>계란으로 살 것인가 바위로 살 것인가</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/01/choose-to-be-strong/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2014/01/choose-to-be-strong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;오래전 나는 계란같이 약한 감정을 가진 사람이었고 수없이 깨지는 과정에서 생각했다. 계란으로 살면서 깨질 것인가. 바위로 살면서 깰 것인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;계란과 바위가 부딪히면 계란이 깨지듯 강한 것과 약한 것이 부딪히면 약한 것이 깨진다. 이건 어쩔 수 없는 진리다. 안부딪히면 제일 좋겠지만, 인생이란 어디 그런가. 여기 저기 부딪히면서 사는게 인생이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강자와 약자 중 선택해야 한다면 당연히 강자다. 강자에겐 파워가 있고 여유가 있지만 약자에겐 선택이 없다. 도망가거나 깨지거나. 약자는 늘 마음이 아프다. 싸워서 이기기 위해서가 아니라 어쩔 수 없는 인생의 여정에서 스스로를 보호하기 위해서 강해지기를 선택했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바위가 되기로 선택했다는 것은 힘이나 권력을 앞세워 싸워서 이기겠다는 것이 아니라 바위처럼 단단하고 견고한 자아를 가진 사람이 되기로 했다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세월이 흐르고. 나는 바위처럼 강한 사람이 되었고 이제는 깨지지 않고 산다. 어쩔 수 없이 갈등이 생겨 깨야할 상황이 생기고 깨진 이들의 아우성이 들리기도 한다. 그래서 다시 생각을 해봐도. 결론은 같다. 부딪히지 않으면 제일 좋겠지만 막상 부딪혔을 때 그들이 깨지는 것은 아무리 생각해도 내가 어쩔 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나도 아직 때로는 깨지고 아프다. 그건 내 마음이 약해서 생긴 문제이다. 결국 모든것이 스스로의 문제다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>