<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/</link>
    <description>Recent content on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Nov 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>남한강 종주 #1 (수락산 - 여주보)</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/11/namhangang-1/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/11/namhangang-1/</guid>
      <description>

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;첫째날 : 수락산 - 여주보  (115km)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5533/30890672076_012a69b834_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href =https://drive.google.com/open?id=12Kf11p7htvMDi4JxSdUgkXtZOz0&amp;usp=sharing target = _blank&gt;지도보기&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;출발&#34;&gt;출발&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5616/30625239270_ea54a9b573_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이번 남한강 종주는 Debbie 가 놓고 간 MTB를 타고 달리기로 했다. 이 무거운 자전거를 선택한 이유는 다른거 없다. 페니어 없이도 리어랙에 짐을 실을 수 있기 때문이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지난 낙동강 라이딩에서의 경험을 거울삼아 짐을 실을 수 있고 없고는 결국 마음의 여유로 이어지기에 이번엔 작은 스포츠백에 먹을것도 싸고, 비상약, 여벌 옷 등 이런저런 잡다한 것들을 실었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자전거는 따로 점검할 시간이 없어서 체인오일링만 대충 하고 게으름을 부리다 0930 이 되서야 출발했다. 때아닌 추위에 놀란 경험이 있어 바지는 두개를 껴입었고 위에도 4개나 껴입었다. 중랑천을 좀 달리다보니 이내 더워져서 곧 벗어야 했지만. 해는 없었지만 날은 요 며칠보다 훨씬 더 따뜻해졌다. 라이딩 하기에 딱 좋은 날씨였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5828/30625239000_5c171e1ff6_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;지갑이-없다&#34;&gt;지갑이 없다&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5340/30625238810_9a92889c2a_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중랑천을 달려 바람을 타고 한강변을 신나게 날아서 뚝섬에 도착했다. 편의점에서 커피나 한잔 하려고 자전거를 세워놓고 들어가는데 어라? 지갑이 어딨지?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;단단히 준비한다고 했건만 도대체 뭘 준비한걸까. 혹시나해서 가방을 풀어서 아무리 뒤져봐도 넣지 않은 지갑이 나올리 없었다. 빠른 속도로 리와인드 해보니 어제밤 입고 나갔던 잠바 주머니에서 꺼낸적이 없었다. 짐을 싸면서 어디에도 넣은 기억이 없었단 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘밤 잠도 자야하고 밥도 먹어야 하는데 이대로 더 달릴 수는 없었다.  망연자실 벤치에 앉아 이 상황을 어떻게 해야할지 생각했다. 커피가 더 간절해지는 순간이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;현자매방에 이 상황을 알리니 자전거를 묶어놓고 지하철을 타고 와서 지갑을 가져가란다. 그럴까 했더니 빙추같은게 자물쇠도 안가지고 왔다. 저 짐가방엔 지갑도 없고 자물쇠도 없고 도대체 난 뭘 바리바리 챙긴 것일까. 땅엔 낙엽이 구르고 바람이 스산하게 느껴졌다. 이대로 끝내야만 하는가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;구리에서 근무하는 J와도 연락이 되지 않아 돌아가려고 자리에서 일어난 순간 톡이 왔다. 상황을 설명하니 2시까지 사무실에 있으니 오랜다. 현재시각 11시20분. 당장 자리를 털고 일어나 구리로 열심히 패달을 밟았다. 점심 시간에 딱 맞춰 도착을 했고 뜨신 밥도 얻어먹고 돈도 넉넉히 꿨다. 오늘의 구세주였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5780/30625238390_b0671097dc_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;구리를 향해 전력질주&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5527/30625238160_feb10a1b13_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;고등어 묵은지. 뜨끈한 밥도 얻어먹고 노자돈도 꿨다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;남한강길&#34;&gt;남한강길&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;점심을 먹느라 한시간을 쓰고나니 시간이 빠듯해졌다. 구리를 지나 한적한  자전거길이 시작되었다. 한강이지만 서울을 달릴 때와는 다른 느낌이랄까. 자전거도 사람도 거의 보이지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5696/30625237860_c1a51373fd_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5833/30625237580_fa40dabda7_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;팔당 능내역을 지나는 길도 지난번과는 달리 무척 한적했다. 몇개의 터널을 지나고 전철역을 지날때마다 남한강길은 정말 자전거 타기엔 최적이란 생각이 들었다. 자전거도로가 아기자기 재미있을 뿐더라 전철을 타고 자전거 도로로 접근이 쉽고 타다가 여차하면 전철을 타고 돌아가기도 쉬우니 부담이 없기 때문이다. 이런길을 전세내서 혼자 달리는 기분도 썩 괜찮네.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5491/30625237200_9e552cd268_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;능내역. 폐역이지만 추억을 담고.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5335/30625237380_39c95532fb_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;능내역 인증센터. 바람을 넣었다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5490/30625236970_9ff8dc1946_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;양수대교. 덜컹덜컹 나무 다리를 지난다&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5747/30625236850_483b7d4005_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;도곡터널을 빠져나와 쉼터에서&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5783/30625236690_57cd6fe0e8_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;깨를 털고 계신 어르신들. 달리는 내내 고소한 들깨 냄새가 좋았다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5778/30625231640_7ebed517bf_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한가지 아쉬운점이 있었다면 추워져서 그런지 평일이라 그런지 자전거길 주변의 쉼터나 휴게소들이 영업을 하지 않았다는 것. 아무래도 이번 라이딩이 올해의 마지막 라이딩이 될 것 같은 느낌.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;양평을 지나다가 혹시 몰라 봐둔 숙소에 전화를 했다. 무인으로 운영이 된다고 근처 편의점에서 열쇠를 찾아가란다. 언제 오냐고 묻길래 대충 계산을 해보니 30km 정도가 더 남았다. 해가 서쪽으로 기운지가 한참인데 아직 두어시간을 더 달려야 한다니. 지금까지 여유로웠던 마음은 달아나고 패달링이 빨라지기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5508/30625236360_57094c0895_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;마음이 급해져서인가. 페달이 빠져버렸따&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5730/30625236090_2783ce0b13_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;멀리 보이는 이포보&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이포보를 도착하니 해는 이미 떨어졌고 어스름해졌다. 라이크를 켰다. 이포보에서 여주보까지는 정말 자전거 도로가 최고다. 지난번에도 느꼈지만 일단 도로가 넓고 구간이 거의 평지다. 야간 라이딩이라 걱정했는데 이런 쾌적한 구간을 달리게 된건 다행이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;달리다보니 주변이 깜깜해졌다. 가로등이 있었지만 있으나마나. 라이트를 가져오길 정말 잘했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;달리다보니 어느새 여수보. 숙소까지는 여수보를 지나서 3키로정도를 더 가야했는데 이 길이 참 길게 느껴졌다. 초행길에 어두운 길이라 라이트가 있따고 해도 속도를 낼 수 없었다. 사방은 조용하고 쉭쉭 육중한 바퀴 굴러가는 소리뿐. 7시가 다 되어서야 숙소에 도착. 오늘 115km를 달렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5701/30625235900_188463b1c4_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;가져오길 잘했어&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5642/30926403435_08da329189_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;야간 라이더들을 위한 방향 표지판&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5831/30838667011_c19fabacd8_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;여주보&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5583/30625235370_288eb77911_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;불밝힌 여주보&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>남한강 종주 #2 (여주보 - 충주댐 - 제천)</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/11/namhangang-2/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/11/namhangang-2/</guid>
      <description>

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;둘째날 :  여주보 - 충주댐 - 제천 (79km)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&#34;둘째날-아침의-펑크&#34;&gt;둘째날 아침의 펑크&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;둘째날. 오늘은 제천에 골인하는 날. 거리상으로는 70km 정도로 좀 여유가 있었다. 아침 라이딩. 편의점에 키를 반납하고 커피를 한잔 마시고 출발. 생각보다 춥지 않아서 기분좋게 남한강을 따라 달렸다. 강가에 있는 금은모래캠핑장은 아주 여유로워 보였다. 날이 따시면 여기서 캠핑을 하는 것도 좋을것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5701/30625235180_dec0e2835b_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;낭만적인 가을 캠핑. 부럽고나.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5792/30625234890_cf96145db7_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;잎을 탈탈 널어내고 가지만 남은 은행나무&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5589/30625234760_1ae7cbf38a_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c2.staticflickr.com/6/5738/30838666801_ee42c2863b_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5735/30625234250_00ba1e2b48_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;강천섬&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아침 라이딩의 평화로움은 얼마가지 않았다. 강천섬까지는 좋았다. 캠핑장을 둘러보며 떨어진 낙엽아래 사진도 찍고 낙엽을 밟으며 가을 라이딩의 기분을 한껏 즐겼다. 거기까지였다. 출발한지 한시간도 안되서 펑크가 난것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강천섬을 나와 창남이고개를 넘을때였다. 왜이렇게 힘들지. 내가 그래도 한오르막 하는데.. 어디선가 나타난 아줌마 아저씨들이 나를 지나쳐갔다. 헥헥거리며 정상에 올라 뒤바퀴를 보니 짜부. 납작하게 짜부라진 나의 뒷타이어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5643/30625234070_dc80ee2649_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;펑크패치는 있었지만 펌프도 없었고 무엇보다 휠을 분리할 몽키가 없었다. 빵꾸를 때울라도 바퀴를 뺄 수 없는 상황이었다. 이 자전거에 맞는 스페어 튜브와 장비는 솔이네 있었고 나는 설마 MTB 에 빵꾸가 나겠어란 생각으로 내 로드바이크에 있던 안장백만 챙겨서 나섰기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 가진 거라고 CO2 2개와 펑크패치. 일단 CO2 로 바람을 넣고 고개를 내려왔다. 힘들게 오른 업힐은 다운힐이 그 보상인데 젠장. 브레이크를 꽉 잡고 덜덜거리며 내려오는동안 바람은 다시 빠져버렸다. 다만 몇키로라도 갈 수 있으면 개겨보련만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CO2 한개를 세번에 걸쳐 그런식으로 다 써버리고 나니 끌바 말고는 방법이 없었다. 자전거에서 내려 걷기 시작했다. 한무리의  자전거 동호회가 지나가면서 도와주려고 했지만 몽키를 가지고 있는 사람은 아무도 없었다. 그분들은 큰 다리 지나면 마을이 하나 있을거라면서 사라졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 뭐하는 짓인가. 누구보고 데리러 오라고 해야하나? 택시를 불러야 하나? 몽키는 어디서 구할 수 있을까? 등을 생각하면서 계속 걸었다. 지나가는 자전거도 없고, 왜 또 오늘따라 지나가는 자전건 다 로드바이크야. 이 길에서 몽키를 구하기는 불가능해 보였다. 지도를 보니 가까운 부론면에 자전거 샵이 하나 있었지만 3-4km 를 더 걸어야했다. 차라리 마을 회관이나 119소방서에 가서 몽키를 찾는 편이 나아보였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/6/5711/30926405885_7ebfaea623_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;걸으며&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한시간쯤 걸었나? 부론면에 다와서였다. 갑자기 든생각. 바퀴를 꼭 떼야하나? 지금 문제는 망할 몽키가 없다는 것이고, 바퀴를 뺄 수 없기에 빵꾸를 때울수 없다는 것. 바람이 어디서 새는지 안다면 바퀴를 빼지 않고도 그부분의 튜브를 끄집어 내서 때울수 있지 않을까? 튜브를 교체하려면 휠을 분리하는건 필수지만 빵꾸만 때울거라면 빵꾸난 부분만 찾으면 될 일이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해본적은 없지만 해볼만했다. 자전거를 세우고 뒷타이어를 면밀히 조사하기 시작했다. 아주 작은 쇳조각을 찾았고 이게 펑크의 원인인지는 모를 일이었지만 일단 이부분의 튜브를 꺼내보기로 했다. 자전거를 세워놓고 어렵게 타이어 레버로 타이어를 들어 튜브를 끄집어 냈다. 보일락 말락하는 작은 구멍이 확실하진 않았지만 일단 펑크 패치를 붙였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c2.staticflickr.com/6/5781/30926405305_e8383ffc1b_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;요놈이었다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5542/30926405195_dd789b7f0f_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;빵꾸를 때웠다&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 튜브를 구겨 넣고 마지막 남은 CO2로 바람을 넣었다. 아주 빵빵하게 넣었다. 시험삼아 달려보는데 구겨 넣은 튜브때문에 타이어가 림에 제대로 밀착이 안되서 브레이크 간섭이 일어났다. 젠장. 아까운 바람을 빼고 타이어를 고정하고 다시 바람을 넣었다. 바람이 덜 들어갔는데 이제 CO2 도 다 썼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;빵꾸가 안때워 졌거나 안굴러가면 망한거다. 바람이 반쯤 들어가서 물렁물렁한 뒷바퀴가 불안했지만 조금 달려보니 뭐 크게 문제는 없어보였다. 꿀렁꿀렁 굴러간다. 인증센터에 가면 펌프가 있을테니 거기서 바람을 다시 넣기로 하고 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5610/30926404915_7d91d33778_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;다시 달려보자&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;충주-탄금대가-아니라-충주댐&#34;&gt;충주 탄금대가 아니라 충주댐&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;제주도 자전거길이 좋은 이유는 자전거 길을 따라 편의점이 널렸기 때문이다. 어딜가도 쉽게 물과 음식을 구할 수 있으니 먹을 것에 대한 불편함이 없었는데 낙동강 자전거길과 마찬가지로 남한강 자전거길은 중간중간 먹을 곳이 마땅치 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/6/5622/30926404685_893de710e0_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;쉼터에서 때워야 했던 점심&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중간에 비내섬 인증센터에서 바람을 넣으려고 했지만 인증센터 쉼터에는 펌프가 없었다. 휴게소에서 라면으로 점심을 때우고 펌프좀 빌려달라고 했더니 어디서 되도 않는 펌프를 가지고 나와서 한참 힘만 빼고 말았다. 어쩔 수 없이 충주까지 달려야 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뒷바퀴의 상태가 좋지 않았기 때문에 시속 10-15km정도를 유지하며 천천히 달렸다. 다행히 자전거길은 들판을 지났고 난 평화롭게 패달을 밟았다. 펑크 걱정은 잠시 잊고 유유자적 시골길을 달리며 가을 기분을 느꼈다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5526/30625232520_213d48015e_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;쌀밭(?)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c8.staticflickr.com/6/5831/30926404495_857f9e84e7_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;무밭&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5465/30890672136_75013058df_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;무 나르기 협업중&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3시가 넘었나. 오늘의 마지막 인증센터 충주 탄금대에 도착했다. 여기서는 자전거 바람을 넣을 수 있겠지 했는데 펌프 박스를 열어보니 펌프가 없다. 이런 ㅆ. 제천까지 그냥 이상태로 달려야 한다는 뜻이였다. 탱탱한 바퀴로 굴러가도 모자랄 판에 이 찌부라진 바퀴를 타고 가야한다니. 힘이 쪽 빠졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5670/30926404355_d7108d2d4b_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;야속한 탄금대&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;탄금대 인증센터에서 인증을 받고 어쨌든 가야할 길로 달리기 시작했다. 다시 한 번 지도를 보기 위해서 쉬다가 인증앱을 확인해보니 남한강 종주의 7개 도장 중 6개만 찍혀있는거다. 뭐지. 종종 자동 인증이 안되는 경우가 있어서 이번에도 그런가보다 하고 다시 1km 정도 떨어진 인증센터로 돌아갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가서 확인해보니 이미 인증이 되었댄다. 뭐지?? 앱을 열어 확인을 해보니 충주 탄금대 인증은 되었지만 여기는 남한강종주 구간이 아니었다. 마지막으로 내가 갔어야 할 목적지는 충주 탄금대가 아닌 충주댐이었던 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;카카오맵에 남한강 종주길의 인증 센터를 미리 표시해놓고 달리고 있었는데 내가 충주댐과 충주탄금대 인증센터를 헷갈렸던거다. 어제밤 충주에서 제천으로 가는 동선을 짜느라고 지도를 보고 궁리한 결과, 남한강 자전거길보다는 탄금대교를 건너는 길이 더 가깝길래 그렇게 왔는데 결국 가야할 길이 10km 늘어났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5340/30625232180_054708de4f_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;탄금대 인증센터. 여기가 아닌줄이야.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스탬프 때문에 왔다갔다 하느라 시간과 에너지를 낭비하고 나니 이 망할 스탬프가 뭔가 싶어졌다. 스탬프가 아니었다면 여기서 목행대교를 건너 제천으로 가는건데 스탬프를 찍으러 충주댐까지 가야했다. 그렇다고 다와서 마지막 하나를 지척에 남겨놓고 안찍기도 아까웠다. 씨불씨불 거리면서 충주댐 인증센터를 향해 분노의 페달질.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;충주 탄금대에서 충주댐까지 그다지 유쾌하지 않은 10km 정도를 달려 스탬프를 찍고 오늘의 미션 클리어. 남한강 종주는 마쳤으나 이제 종착점 백운면으로 가야하는 과제가 남았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5760/30890671466_b2c82179c6_b.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
어쨌든 남한강 종주 완주.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;산넘어-백운리로&#34;&gt;산넘어 백운리로&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이 길이 이번 여행의 가장 고난스러웠던 길이라고 해야겠다. 충주댐에서부터 제천 백운리까지 약 19km. 자전거 도로가 따로 없는 것은 알았지만 국도엔 갓길도 없을 줄은. 산을 넘어야 하는 줄은. 터널을 지나야 하는줄은 몰랐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;충주댐에서 식량을 보충하고 전의를 다지고 제천으로 출발. 시작은 내리막이었다. 남한강을 거슬러 올라가다가 동량역쪽으로 우회전. 자주 지도를 봐야해서 여러번 가다 서다를 반복해야했다. 동량역에서 산척면사무소까지 일단 달려보기로 했다. 시골길이라 차는 많이 없었지만 나즈막한 산이 겹겹이 나를 가로막고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5626/30926404115_8a8cfb5c59_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;별거 아닌 오르막인데 끝이 없어 보였다. 제천으로 오고 있는 솔이네랑 실시간으로 접선을 하며 고개를 넘어 산척면사무소 앞에서 뻗어 있을테니 와서 태워가라고 하고 열심히 페달을 밟았다. 죽어라 페달을 밟고 내리막을 내려오니 어느새 산척면. 생각보다 빨리 면사무소에 도착했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;더 달려보기로 했다. 여기서부터가 문제다. 큰길로 나가야 하니 차량 통행도 많아지고 터널도 지나야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시속 80이 넘게 달리는 차들과 나란히 달려야 하는 길. 날은 어두워지고 있었고 차들은 쌩쌩 달리고 있었다. 갓길이 1미터도 안되는 상황에 오르막이라 속도를 낼수도 없었고 뒷타이어는 언제 또 펑크가 날지 모르는 상황. 힘들어도 쉴 만한 공간이 없었다. 무조건 달려야했다. 갓길로 아슬아슬. 대부분의 차들은 1차선을 피해서 지나갔지만 어떤 차들은 옷깃을 스칠듯 내 옆을 쌩하고 지나갔다. 내가 생각해도 위험했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5766/30625231900_e5f1e8eebf_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;길고도 길었떤 다릿재 터널&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;진땀 흘리던 오르막 구간이 끝나고 터널이 나왔다. 마지막 난코스. 고속도로가 아니니 자전거로 터널을 달리는 것이 불법은 아니겠지만 내가 생각해도 미친짓이었다. 에라 모르겠다. 터널로 진입. 다행히 터널은 3차선으로 대부분의 차들이 1, 2차선으로만 달리고 있었다. 달리는 차보다 천장에 달려서 무시무시한 소음을 내는 환풍기가 더 무서웠다. 얼마전에 본 영화 터널이 생각났다. 영화처럼 터널이 무너져서 갇힐일은 없겠지만 터널 안의 탁한 공기와 노란 불빛과 웅웅거리는 굉음이 위협적으로 느껴졌다. 빨리 이곳을 벗어나야 한다는 생각으로 그저 열심히 패달을 밟았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15km처럼 느껴지는 1.5km 였다. 터널을 빠져나오니 심장이 쿵쿵거리고 있었다. 길가에 자전거를 세우고 잠시 쉬며 정신을 챙겼다. 살아나와서 다행, 무엇보다 자전거가 빵꾸가 안나서 다행이었다. 오르막도 끝났고 이제 내리막. 원월리로 빠지니 칠흑같은 어둠과 함께 평화가 찾아왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/6/5703/30926403885_52af891247_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;이틀 연속 야간 라이딩. 라이트가 효자였다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이제 차도 불빛도 없는 깜깜한 시골길. 그래도 터널에 비하면 천국이었다. 얼마 남지 않은 거리라 아주 천천히 페달을 밟으며 시골의 밤공기를 맘껏 들이마셨다. 오늘 참 다사다난했던 하루. 이제 끝이다. 당분간 자전거는 타지 않으련다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제천 김장</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/11/jecheon-kimjang/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/11/jecheon-kimjang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;작년부터 벼르고 벼르던 김장. 작년에 솔이네 김치를 많이도 축냈고, 김치 담그는 법을 배워둬야 할 것 같아서 올해 김장에 꼭 초대를 해주십사 작년부터 사돈 어르신들께 부탁을 드렸었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;늘 혼자 몰래(?) 거사를 치르시는 시어머님 덕분에, 5년이 넘게 김치를 얻어다 먹는 막둥이조차 가본적이 없는 김장. 늘 도와드리겠다고 하면 됐다고 손사래를 치시며 몰래 해치우시고는 김치통만 채워 올려보내곤 하셨단다. 이런 맛있는 김치를 만드는 법을 동생을 데려다가 전수시켜 주십사 거듭 부탁드렸는데 빈말이 아닌지 아셨는지 11월의 첫째 주말로 김장날을 잡아 알려주셨고 난 우여곡절끝에 제천에 내려갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사돈댁 김치의 특징은 젓갈을 안쓴다는 것인데 (사돈어르신이 젓갈을 안드시는 분이라) 젓갈없이 담근 김치인데도 그 맛은 어떤 김치보다도 훌륭했기에 우리 현가들도 모두 이 김치의 맛에 익숙해졌다. 이걸 배워두면 왠지 좀 더 편하고 쉽게 김치를 담글 수 있지 않을까 싶은 마음도 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사돈 어르신이란 거리가 먼 사람들이긴 하지만 또 한편으로는 가까운 사람들이기도 했다. 내 동생의 시부모님이고 내 조카의 할아버지 할머니니까. 이름표를 떼놓고 사람만을 볼 때 그분들은 내게 그냥 좋은 시골 어르신들이었다. 사돈이기 이전에 시골 어르신들이라고 생각하니 심리적 부담도 없었다. 애기씨라는 좀 웃긴 호칭으로 불릴때 빼고는.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;토요일 저녁. 모두 모여 저녁 식사를 하고 김장 준비를 시작했다. 배추는 이미 아버님이 토요일 아침부터 뽑아서 절여 놓으셨댄다. 김치맛의 비밀은 재료. 대부분의 재료가 자급이다. 그야말로 신토불이. 밭에서 직접 기른 배추와 무. 직접 따서 빻은 고춧가루. 마늘 파. 좋다는건 다 넣은 효소액까지. 최고의 재료로 하는 김장에 참가하게 되었으나 김치의 가장 핵심이 되는 부분은 놓친 셈이다. 안타까웠지만 김장의 프로세스와 일정이 그러했으니 이제부터 열심히 거들기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리가 함께 한 일은 파 다듬기. 마루에 신문지를 깔고 장갑을 끼고 파를 다듬기 시작했다. 파도 머리를 쪼개면 아주 잘게 나눠지는 쪽파. 해도해도 끝이 없는 파까기. 바닥에 앉아서 하는 작업은 생각보다 힘들었다. 니파 내파 누가 많이 깠니를 티격태격 했지만 결국 힘을 합쳐 그 많던 파를 모두 다듬었다. 8시에 작업을 시작해서 10시까지 두시간이 걸렸다. 성인 넷이 붙었으니 한명이 했으면 8시간, 하루종일 걸렸을 작업이다. 거꾸로 말하면 하루종일 할 일을 두시간에 끝냈으니 우리의 팀웍(?)에 뿌듯해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5575/30854877906_921f42c462_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;쪽파 더미. 이게 다가 아님&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c8.staticflickr.com/6/5465/30255395463_e2d0ecd4d3_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;김장 재료 준비 완료&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;김장날 아침. 어제 일정이 피곤하긴 했는지 8시가 넘어까지 잤다. 주섬주섬 옷을 입고 내려가 아침을 대충 먹고 작업 준비. 작업 전에 다방 커피도 한잔 마셨다. 김장은 마당에 있는 비닐하우스에서 하기로 해서 김치통과 여러가지 준비물들을 트럭에 실었다. 목장갑을 주머니에 넣고 어르신이 미리 준비한 고무장갑도 하나 챙겼다. 너풀거리는 바짓자락을 접어 양말안에 넣고 앞치마를 두르고 장화를 신고 나서니 영락없이 촌부가 된 느낌이다. 작업 준비 완료. 비닐하우스로 출격. 덩달아 장화를 신은 솔이가 가방을 메고 신이 나서 앞장섰다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5804/30774986342_7a81922712_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;준비물 트럭에 싣기&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/6/5810/30891132165_7968712413_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;작업장으로 출동&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바람이 불어 추웠지만 잠깐 비닐하우스 창문을 열어 환기를 식히고 작업 준비. 한켠엔 솔이를 위한 돗자리를 깔았다.  가방안에서 색연필 스케치북등 잡다구리가 쏟아져 나왔다. 나는 솔이가 하루종일 혼자 놀아야한다는 것을 생각하지 못했는데 역시나 어미라고 미리 알고 이것저것 챙겨온거다. 기특하구만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 초보 일꾼들은 어리버리 하다가 현자매는 어제 저려놓은 배추를 씻는 일에 투입되었고 제부는 한켠에서 무채를 써는 일에 배치되었다. 솔이는 수도꼭지를 닫았다 여는 막중한 임무를 주었더니 신나서 토끼처럼 깡총깡총 뛰어다녔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;배추를 하룻밤이나 절여야 한다는 것도 몰랐지만 그걸 또 씻어야 한다는 것도 몰랐다. 산더미같이 쌓여 있는 배추를 잡아 커다란 다라이에 풍덩. 반쯤 갈라놓은 머리채를 잡고 물에 휘휘 저어 흙과 소금기를 털어내고 다시 옆 다라이에 투척. 깨끗한 물에 2차 행굼, 그리고 다시 옆으로 3차 행굼. 이렇게 행구기를 3차례 하여 마지막에 소쿠리에 널어서 말리는 것까지가 배추씻는 작업. 배추를 절인 소금물은 버리지 않고 따로 모아서 알타리 무를 절이는데 재활용했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c8.staticflickr.com/6/5619/30891131455_3a83a256de_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;산더미 같은 무를 보라. 제부가 혼자 다 썰었다. 저 차가운 벽돌에 앉아서.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5545/30854877606_4cfbcd5c6f_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;빨아서 널린 배추들&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다음 작업은 파썰기. 막둥이는 어제밤에 다듬은 쪽파를 썰고 나는 밭에서 뽑아온 대파를 쫑쫑 썰었다. 파머리쪽은 그나마 잘 썰렸는데 파란 이파리 쪽은 미끈덩거리고 칼이 잘 들지 않아서 장독 뚜껑에 칼을 여러번 갈아야했다. 눈도 매웠지만 움직이지 못하고 엉덩이 의자에 쪼그리고 앉아서 작업을 하려니 좀이 쑤시기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;재료가 준비되었으면 이제 모든 재료를 커다란 김장용 매트에 넣고 김치속을 만드는 일. 제부가 썰어놓은 무채에 찹쌀풀, 파, 마늘, 생강, 깨, 효소액과 고춧가루를 넣고 휘휘 젓기. 정해진 비율은 없었다. 그냥 대-애충. 어머니가 넣으라시는 대로. 어떤 재료를 어떤 비율로 넣는지 배우려던 마음을 접었다. 레서피로 표현할 수 없는 이것이 바로 손맛 아니겄는가. 대충 감으로 하는 김치가 진짜 김치다. 이런 내공은 몇번 김치를 담궈봐야 가질 수 있을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c2.staticflickr.com/6/5560/30255395273_ac74269c7c_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;대충 넣는다&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5709/30854877136_c165294c3f_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;완성된 김치속&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리가 열심히 재료를 준비하는 동안 남자팀은 버섯 종균이 들어있는 참나무를 비닐하우스로 옮기는 작업을 했다. 솔이는 옆에서 잔심부름을 하고 틈틈히 그림을 그리고 귤을 까서 입에 넣어주느라 바빴다. 모두가 부지런히 움직이는 가운데 오전이 금방 지나갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5578/30255396443_9fca211c0e_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
버섯 종균이 심겨진 참나무 토막&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c8.staticflickr.com/6/5816/30255396983_4602bfaa61_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
오전 작업을 마무리 하며.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아침을 부실하게 먹었던지 안하던 노동을 해서인지 12시도 안됐는데 배가 고파왔다. 김치속까지 만들어 놓고 점심을 먹기로 했다. 점심은 삼겹살. 해가 위로 떠오르자 비닐하우스 안의 온도도 올랐다. 집으로 들어와 간단하게 점심거리를 쟁반에 담아 내갔다. 한가운데 상을 펴고 자리를 잡았는데 솔이가 덥다고 하여 창을 말아 올리고 차려놓은 상을 구석으로 옮겼다. 애 하나의 말에 어른 넷이 일사분란하게 움직이니 어딜가나 어린이가 왕인가보다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비닐하우스에서 먹는 삼겹살. 막 씻은 노란배추에 빨간 김치속. 이렇게 김장 중간에 먹는 김장김치는 초등학교 이후로 처음인 것 같았다. 아랫채 할머니도 올라오셔서 벌여놓은 김장판을 휘 둘러보셨다. 모두 앉아서 밥을 먹고 웃고 떠들고 있자니 어릴적 동네 아줌마들이 마당에 모여서 김장하던 모습이 떠올랐다. 추억이 새록새록.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5735/30854876836_e7ce5b1e75_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;김장의 백미&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5833/30255395763_d2c5297b09_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;모두가 즐거운 점심식사.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;점심을 먹고 남자팀은 지붕에 뭘 올린다고 바깥작업을 하러가고 이제 김장의 하이라이트 속넣기가 시작되었다. 우리가 속을 담는동안 제부는 블루베리 나무를 비닐 하우스 안으로 옮기는 작업을 했고 솔이는 옆에서 지아빠를 거들었다. 보기 좋고 듣기좋은 풍경이었다. 솔이가 옆에서 노동요를 불러주기도 했다. &amp;lsquo;기-이차 타고 시-인나게 달-려가보자-&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;김장하면 떠올랐던 그 이미지, 저린 배추에 김치속을 넣는 그 장면. 그 작업을 준비하는데 시간이 그렇게 걸리는지도 몰랐지만 배추에 김치속을 넣는 일이 그러게 고된 일인지도 미처 몰랐다. 다 준비됐고 앉아서 김치속을 넣기만 하면 되니 이제 다했네 싶었는데 큰 착각이었다. 배추 씻는건 일도 아니었다. 130포기의 배추를, 4등분 하여 500개가 넘는 배추 뭉치를, 그것도 한장 한장 들춰가며 김치속을 넣어주는 일은 중노동이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일자체는 어렵거나 복잡한 일이 아니었지만 바닥에 앉아서 허리를 숙이고 팔을 뻗어서 해야하는 일이라 그 자세로 인한 피로가 이만저만이 아니었다. 자세를 바꿔봐도 금방 다리가 저려오고 허리가 아파왔다. 얼마나 했나 해서 배추더미를 보면 아직도 그대로. 끙.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/6/5820/30255395573_6166269211_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;처음엔 재밌었고 마주 앉아 이런저런 얘기도 했지만 점점 모두 말이 없어졌다. 아랫채에서 올라와 이런 저런 참견을 하시던 할머니도 어느샌가 떠나셨다. 기계처럼 배추잎을 들추고 김치속을 치대는 일을 아무 생각없이 하고 있는 나. 옆에서 블루베리를 옮기던 제부가 “여보 영혼이 빠져나간거 같애&amp;rdquo; 나를 보고 한소린가 깜짝 놀라 정신을 차렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가까스로 그 많던 배추 더미를 클리어 하고 한숨 돌리려 하자 어머니가 어디서 파 더미를 가지고 와서 김장 매트에 부우셨다. 헉. 어제밤에 깐 그 파다. 해가 저물어가니 마음이 급해졌는지 어머님의 손길도 빨라졌다. 어머님이 간을 보며 몇가지 양념을 더 넣으셨고 나는 고무장갑낀 손을 그안에 넣고 허우적 거리며 휘저었다. 파들이 뻗뻗하게 살아있어서 &amp;lsquo;파김치가 원래 이렇게 팔팔한가&amp;rsquo; 생각하는 순간 무언가를 넣으니 살아 움직이던 파들의 숨이 팍죽었다. 마법같은 순간. 순식간에 파김치 완성.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;파김치가 끝나고 파김치가 된 몸을 쉬려고 하니 이번엔 총각 김치. 작년에 정말 감탄을 하면서 먹었던 김치라 힘들었지만 몸이 움직였다. 아까 소금물에 담궈놓은 알타리를 배추 씻을때보다 더 열심히 씻었다. 수세미를 들고 박박 문질러서 흙을 제거하고 물로 두세번 행구는 작업이 끝나자 날이 어둑어둑해졌다. 손길이 더 빨라졌다. 알타리무의 파란 줄기를 잘 먹지 않는다고 하여 무랑 이파리를 분리하고 무를 먹기 좋은 크기로 삼사등분 했다. 작년에 먹은 그 총각김치의 알싸한 맛을 떠올리며 그때 내 젓가락이 가장 좋아했던 크기로 잘랐다. 빨갛게 잘익은 톡쏘는 김치맛을 생각하니 기분이 좋아지고 힘이 솟았다. 어느새 일도 손에 익었는지 무를 자르는데는 시간이 그리 오래 걸리지 않았다. 남겨둔 김치속 양념을 넣고 이런저런 양념을 또 추가. 휘휘 버무리는것 까지를 초고속으로 끝냈다. 드디어 끝이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이제 어두워져서 김치가 빨간지 까만지 보이지도 않는 상황. 더 하고싶어도 할 수 없게 되었느니 오늘은 여기까지. 라이트를 동원해서 대충 정리했다. 여기서 공식적인 김장은 끝. 허리를 펴고 꽉꽉찬 김치통을 보니 아 감개무량하구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;힘들었지만 재밌었고 유익했던 하루. 나중에 얘기하다보니 아무래도 잠깐 정신이 달아났었나보다. 배추김치를 다 하고 깍두기를 담궜다는데 기억에 없다. ㅋㅋ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5616/30854876586_7c816eb84f_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;사진까지 찍어놓고 말이다&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 아무 생각 없이 먹은 김치가 이렇게 힘든 노동이 필요한 것인줄은 몰랐다. 먹을줄만 알았지 그 노동이 어떤건지는 생각해본적이 없었다. 매년 빈 김치통만 들고 와서 낼롬낼롬 받아가던 막둥이도 이번에 아주 제대로 배운고 느낀것 같다. 김치를 아껴 먹겠다고 다짐 또 다짐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5605/30854876286_56c1c9a312_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;거사를 치른 후 휴식&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 할 기회가 있다면? 당연히 콜. 담번엔 배추 뽑아서 저리는 것부터 제대로 거들테다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Around the Jeju in 2 days (제주도 1박2일 스탬프 투어)</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/10/around-the-jeju-in-2-days/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/10/around-the-jeju-in-2-days/</guid>
      <description>

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;날짜 : 14 Oct 2016 금 ~ 15 Oct 2016 토&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;거리 : 220km&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;스탬프-투어&#34;&gt;스탬프 투어&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;이번 라이딩의 테마는 &lt;strong&gt;스탬프&lt;/strong&gt;였다. 그동안 자전거를 타고 한국 여기저기를 많이 쏘다녔지만 그 흔한 스탬프를 한번도 찍지 않았던 것은, 누가 누굴 인증해 내가 갔다 왔으면 땡이지라는 생각과, 스탬프든 메달이든 뭔가를 콜렉트 한다는 목적이 생기면 그 목적에 집착을 하게 되고 라이딩 보다 스탬프를 모으는데 주력하게 될 터, 자유로운 라이딩을 뒤로 하고 빨간 인증 부스 위주로 동선을 정하는 일을 피하고 싶었기 때문이고. 스탬프를 몇 개 모았던 어차피 수첩도 종이류의 쓰레기일 뿐, 더이상 공간을 차지하는 sentimental item을 생산하고 싶지 않았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;암튼 여러가지 이유로 국토종주 인증수첩을 사지 않고 한강, 북한강, 남한강, 섬진강, 영산강 등을 달리면서도 그 빨간 인증부스를 무시하고 달렸었는데. 얼마전 국토종주 수첩없이 스마트폰 앱으로 인증을 하는 방법을 알게 되었다. 돈도 안들고, 공간도 안드는데다, 종이에 찍힌 스탬프처럼 지저분하지도 않고, 예쁜 스탬프가 깔끔하게 제자리에 따박따박 찍혀 있으니 보기에 좋더라?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스탬프를 찍으려고 나선건 아니었지만 출발전 생각이 났고 짐 없이 가볍게 라이딩 하는 중에 재밌는 꺼리가 될 것 같아서 앱을 깔았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 스마트한 앱 덕분에 빨간 인증부스가 나올 때마다 내려서 꼬질한 수첩에 도장을 찍고 사진을 찍어대는 일은 하지 않았다. 근처에 도착을 하니 똑똑한 스마트폰이 자동으로 인증을 하고 도장을 찍어 주었기에 스탬프에 잉크가 말랐네, 도장을 잘못 찍었네 등의 불평도 할 일도 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;첫째날-서귀포에서-제주시까지&#34;&gt;첫째날 (서귀포에서 제주시까지)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distance : 116.73km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Time : 5:54&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avg. Speed : 19.8 kph&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5780/30266896371_4980dc8011_c.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1박 2일의 여행이라고 하기도 뭐한 외박. 준비물은 숙소에서 잘 것이므로 잠옷과 칫솔 치약만 챙겼다. 가면서 먹을 주먹밥과 고구마, 그리고 가장 중요한 충전기와 보조 밧데리. 배낭을 맬까 방수팩을 달까 고민하다가 방수팩에 담아서 핸들바에 걸었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;날씨 맑음 또는 약간 구름, 기온 17 ~ 23, 바람은 좀 있지만 뭐 어쩔 수 없지. 다행인건 동쪽에서 불어오는 바람이라는 것. 어차피 반바퀴를 돌아야 하니 반나절은 tailwind, 반나절은 headwind 일 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대충 100km 거리에 평속 20km. 휴식시간을 포함에 계산해보니 6-7시간 걸릴 것 같았다. 8시쯤 출발할까 했는데 너무 일찍 도착하면 저녁시간이 뜰 것 같아서 헬맷을 쓴채 빈둥거리며 놀다가 11시가 다 되서 집을 나섰다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;몸이 가벼우니 마음도 가볍다. 음 날도 좋아. 바람은 불지만 이따가는 밀어주겠지. 지난번 힘들었던 쇠소깍가는 길이 오늘은 하나도 안 힘드네. 여러번 다닌 길이라 그런가 사진은 아무래도 덜 찍게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/13Yd1qORRlYKyOsJgfeTH3CYWetAJhKkbF7BjrNyf46rxZaL-9KeKnVyOTMhHI5i1Pqa0AvzDBI=w1058-h596-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쇠소깍에 도착.  인증부스에 들어가 QR 코드를 찍겠다고 카메를 들이댔는데 촛점이 안맞아 짜증이 나려는 찰라. 자동으로 인증이 되었다고 했다. 구지 사진을 찍지 않아도 근처에 가면 자동으로 인증이 되는 시스템인가보다. 똑똑하구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마침 펌프가 있길래 바람을 넣으려고 펌프질을 하려고 힘껏 누르니 맥없이 헐렁한 펌프. 망가진 것도 모르고 괜히 튜브에 펌프를 꽂으면서 바람만 뺐다. 한톨? 한방울?의 바람도 아까운 판에 있던 바람마저 뺐으니 낭패였다. 표선까지 조심해서 가야겠다. ㅅㅂㅅㅂ 욕을 해대며 바로 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/_cnVTVF8_AmrVuDn1LuXLfBPYF-d5jc7xi3G8rUgXLBN6dlVWOFCL0unoeK-Q4RCRNdtVk3oXPk=w1058-h596-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남원을 지나는 길에 정자에 앉아 고구마를 까먹으며 제주시에 사는 진희언니한테 연락을 했다. 금요일 저녁인데 일정이 없으시다고 하여, 같이 저녁을 먹기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;표선 도착. 물렁해진 뒷 타이어가 영 불안해 인증센터에 도착해 펌프를 찾으니 안보인다. 이런ㅆ. 주변에 자전거샵을 찾아봤지만 지도에 안나온다. 그렇다고 이대로 물렁한 튜브를 그냥 타고 갈 수는 없는 일. 유사시를 대비해 새들백에 휴대 중이던 CO2를 쓰기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사용방법을 몰라서 잠시 헤매다가 노즐을 끝까지 세게 돌려주니 칙-하고 구멍이 뚫렸다. 펌프에 꽂고 노즐을 누르니 튜브가 눈깜짝할 사이에 탱탱해졌다. 바람이 너무 많이 들어갔나 싶을 정도로 튜브가 딱딱해서 대충 감으로 바람을 좀 뺐다. 120psi를 측정할 수가 없으니 내손의 감각을 믿어보는 수 밖에. 달리다가 터져버리는 일만 없길 바라며 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/a5wIP9I-lExohC1iOSyQXHS4VuJ3Ym-0RIzKa-KwkDmCDVOT0q8PPEQwdhZDvXB391kdVdryCDE=w1222-h688-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;난생 처음 써본 CO2. 승화열로 갑자기 하얘졌다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;성산을 지나자 드디어 바람을 등지고 달리게 되었다. 20도 유지하기 힘들던 속도가 갑자기 30을 넘어섰다. &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/02/after-a-month-in-jeju&#34;&gt;지난 겨울의 제주&lt;/a&gt;를 추억하며 한동안 평화롭게 유유자적 페달링을 하며 구좌의 아름다운 해변을 달렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/jBoQYXEoO2dmE3NOI3CSgPsn4htSPxo5S6O4hlpId6MSK3PfhyC2Cz3LSojGAPZ7lOju85wgQbc=w1240-h698-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;성산 일출봉&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한참을 달리다 알게 되었다. 물통에 뚜껑이 없다는 것을. 다리에 자꾸 물이 튀길래 봤더니 뚜껑은 어디가고 물이 찰랑찰랑. 좀 아까 편의점에서 물을 사고 물통에 따른 것까지는 기억이 나는데 그 뒤는 기억에 없다. 놓고 온건지 제대로 안닫아서 어딘가에 떨어트린건지. 열린 주둥이로 물 반병이 사라졌다. 젠장.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;성산을 지나 종달, 하도, 세화, 평대까지는 평화였다. 월정리에 접어드니 이 무슨 관광지인가. 올때마다 더 붐비는 것 같다. 우후죽순으로 생겨난 건물들이 볼썽 사납다. 편의점에서 바나나랑 물을 사서 사람들과 차들이 뒤섞여 주차장이 되버린 도로를 빠져나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/lvM9jmjaXsYPxIyMYP4YKM6-8JAFuyZs4zxpSIG7fU0l7vdKCtpwFaKt2Lxdn6zvx1eWH0tinC0=w838-h1116-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
김녕을 향해 달리다 보니 바람개비(?) 날개가 하나 부러져 있었다. 아마도 지난주 태풍때문이겠지.  바람개비는 멀리서 보면 멋지지만 가까이에서 보면 무섭더라. 윙윙.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;김녕을 지나면 함덕까지 해안도로는 잠시 안녕이다. 차도를 따라 달려야 한다. 분리대가 설치되어 있어 안전하긴 하지만 재미없고 지루하기로 손꼽히는 구간이다. 여러번 이길을 달렸지만 늘 별로였다. 지난 2월엔 칼바람을 가르느라 힘들었고, 6월엔 땡볕에 힘들었다. 뷰도 없고 지나가는 차들과 멀리 오르막만 보이는 지루한 길. 길이 지루할 땐 재밌는 생각을 하면서 달려야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/t9qeZ1xEx-txSm--TTHAX2Ql_xYNrX281plJtzxTCMMOjU3Ohh_CTy81wAMnQpwvVkQPzonRMDA=w1978-h1114-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;함덕 서우봉 해변&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;함덕 서우봉 인증센터에서 오늘의 마지막 스탬프를 받았다. 파란선은 해안도로를 잠시 달리다가 도로로 나왔다. 오늘의 목적지는 제주 시청. 빨리 가고 싶은 마음에 삼양으로 빠지는 자전거 도로를 타지 않고 시내쪽으로 달렸다. 해가 떨어지고 있었고 도로엔 트래픽이 늘어났고 나는 차보다 빨리 달리고 있었지만 짜증스러운 상태였다. 차도를 달리자니 차들이 빵빵거려대고, 올라와 보행자 도로를 달리자니 보행자가 걸리적거리고 엉망인 노면을 피해가느라 정신이 없었다. 정신을 바짝 차리고 간신히 목적지에 도착했다. 휴.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자전거 복장으로 박원순 시장이 하는 강연에 갔다가 저녁을 먹은 시간이 10시. 맥주 한잔이 석잔으로 느껴지는 밤. 게스트하우스 대신 언니네서 자기로 했다. 날아다니는 모기가 걱정됐지만 눕자마자 기절.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;둘째날-제주시에서-서귀포까지&#34;&gt;둘째날 (제주시에서 서귀포까지)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distance : 104.64 km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Time 5:28&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avg. Speed : 19.1 kph&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c2.staticflickr.com/6/5542/30352987825_a44559ed4b_c.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;간밤은 모기와의 전쟁이었다. 모기를 걱정해 이불을 얼굴까지 덮고 잤는데도 귓가에서 윙윙거리는 소리가 끊이질 않았다. 잠깐 맨살이 드러난 부분은 여지없이 물렸다. 긁기도 힘든 발가락, 손가락. 좀처럼 물리지 않는 얼굴까지. 여러번 깨어서 긁느라고 뒤척이며 빨리 이밤이 지나갔으면 하고 생각했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7시에 일어나 찬물에 세수를 하고 언니를 깨워 맥도날드에서 간단하게 아침을 먹으며 한참 또 수다를 떨었다. 끝이 없는 수다를 접고 다음 만남을 기약하며 9시쯤 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;토요일 아침이라 길은 어제밤에 비해 한산했다. 용두암을 지나 물과 식량을 보충하고 tailwind를 타고 순항. 썩 좋은 컨디션은 아니었지만 뒤에서 바람이 밀어주니 페달링이 한결 가벼웠다. 어제에 비해 흐린 날씨였지만 해가 쨍 한것 보다 구름이 낀게 낫다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;넉달전에 데비랑 달렸던 길이다. 여기서 비행기를 구경했고, 이쯤에서 투덜거렸으며, 여기서 쉬어 갔었지, 이쯤에서 오르막이 나올 것이고, 여기서 돌고래 떼를 봤었지. 그땐 맞바람이 불어서 엄청 힘들었는데 오늘은 뒤에서 밀어주니 하나도 안힘드네. &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/06/debbie-korea-7-jeju-west-coast/&#34;&gt;그때 기억들&lt;/a&gt;을 떠올리며 신나게 달렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;협재 해수욕장과 차귀도 부근에 해안도로로 우회하는 코스와 도로를 달리는 직선도로를 선택할 수 있는 옵션이 있는데 나는 두번 다 직선도로를 선택했다. 15km 이상을 절약해서 생긴 시간과 에너지는 오후에 맞바람을 맞으며 넘어야 할 언덕에 쓸거라고 정당화하며. 실은 빨리 집에 가서 씻고 싶었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/ax5rEb3IkfO_iAUAvGL4MMm0Cz_6xRye-2dLLVypfwJOPuqyvDw6voKeZNXcqn7wU_jTT1bLxTk=w856-h482-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;나는 꼬질했지만 쾌적했던 자전거 도로&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바람을 타고 신나게 달리며 다락쉼터와 해거름마을 인증센터는 멈추지 않고 통과. 어느순간부터 바람의 방향이 바뀌기 시작했다. 뒤에서 밀어주던 바람이 옆에서 불더니 결국 앞에서 나를 밀어내기 시작했다. 지도를 보니 9시 지점. 모슬포를 지나 송악산을 2km정도 앞둔 지점부터 페달링이 힘들어지기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/PSroRgn_O918Y3doijeiC_R7I-a2GXscHAqsNq0OwQ1E7wAEwlnGMqKicOPyijUQw90XUjfO1fs=w1962-h1104-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;송악산을 1km 여 남겨두고. 바람아 멈추어다오.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;간신히 송악산에 도착. 관광객들 사이에서 잠시 휴식. 지난번 호박엿 장수가 있던 자리에는 해산물 좌판이 깔려 있었다. 호박엿 대신 편의점에서 삼각김밥 하나를 사먹고 다시 출발. 바람이 거센 해안도로를 벗어나니 오르막이 시작되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삼방산과 중문 사이에 약 10km 정도의 오르막이 있는데 도로를 달리는 길이라 지루하고도 외로운 구간이다. 언덕을 넘어 내리막이 끝날 즈음에 파란선은 중문 관광단지로 들어가게 되는데 나는 여기서 자전거 도로를 이탈해 중문동으로 직진, 죠스 떡볶이에서 떡볶이를 한사발 먹는 것으로 남은 구간에 쓸 에너지를 보충했다. 여기서부터 집까지도 평탄치 않은 길의 연속이란 것을 몇번의 라이딩을 통해 경험했기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;떡볶이를 먹으면서 잠시 고민. 여기서 직진하면 집으로 가는 지름길이고, 마지막 하나 남은 스탬프를 찍으려면 해안도로로 우회해야 한다. 집이냐 스탬프냐를 고민하다가 마지막 스탬프를 찍기 위해 해안도로를 선택했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/MIorc9YV3pSHDF7BKFOWlctw-OQKZZISPS0Fz-IIkUosymdISkhUV2V4Dfg6r-74SBpDeqtQ_5A=w1576-h888-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;마지막 법환바당 인증센터&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;법환바당에서 마지막 스탬프를 찍고 앉아서 쉬고 있는데 세워두었던 자전거가 바람에 넘어지면서 체인이 빠져버렸다. 망할. 체인을 끼우는 김에 브레이크도 손보고 다음 라이딩을 위해 튜브에 바람도 제대로 넣었다. 손에 기름때를 묻히고 나니 더 빨리 집에 가고 싶어지네? 남은 거리 약 6km. 가자! 집에가자 집에! GO GO!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c2.staticflickr.com/6/5490/30353007825_b5c8cf43f5_c.jpg&#34;  &gt;
 &lt;em&gt;예쁘게 찍힌 스탬프를 보며 뿌듯.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;개인적인-구간-평가&#34;&gt;개인적인 구간 평가&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;제주도를 자전거로 세 번 돌고 나니 나름의 호불호가 생겼다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;최악의-구간&#34;&gt;최악의 구간&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;조천지나 용두암까지. 제주시를 우회하긴 하지만 복잡한건 마찬가지다. 제주시로의 시내 진입구간이라 차량 통행 많고 복잡하다. 복잡도에서 오는 심리적 불안감은 둘째치고 주행 환경도 문제다. 자전거 도로가 없어서 보행자길을 쉐어해야 하는데 보행자가 늘 많다. 애들도 많고 어른도 많고 다 많다. 차도로 내려가면 차들이 빵빵대고, 인도로 올라와 보행자와 뒤섞여 가야 하니 안전사고에 신경이 쓰이고, 길은 울퉁불퉁, 계속 신호등에 걸려대니, 짜증이 치솟고 욕이 절로 나온다. 게다가 전체적으로 오르막이다. 점프할 수 있다면 점프라고 하고 싶은 구간이다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;최고의-구간&#34;&gt;최고의 구간&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;종달 - 하도 - 세화 - 월정 - 김녕까지의 구좌 쪽 해안은 물론 예쁘기로 치면 최고다. 하얀 모래와 하늘빛 바다는 이국적인 분위기를 자아내고 탄성이 절로 나오게 한다. 물론 이 구간도 좋긴 한데, 내가 가장 좋아하는 구간은 남원 해안도로 구간이다. 여기 남원쪽 해안도로는 예쁜 것과는 사실 거리가 멀다. 바다는 까만 돌들로 덮여진 거친 바다. 나 좀 봐달라는 알록달록한 색의 건물이나 혼자 새끈한 이국적인 건물도 없다. 그 흔한 게스트하우스, 카페도 거의 없다. 제주의 오래된 낮은 집들과 오래된 시설물들, 돌담과 검은 해변이 있을 뿐이다. 개발되지 않은, 어떻게 보면 소외된 것 같은 제주 그대로의 모습이랄까. 난 제주 바다를 아무런 방해없이 있는 그대로 느낄 수 있는 이 구간을 베스트로 꼽겠다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;가장-쾌적한-구간&#34;&gt;가장 쾌적한 구간&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;한림에서 모슬포까지. 제주도 서쪽은 전체적으로 조용하다. 이 구간은 해안도로 옵션과 내륙도로 옵션이 있는데 해안도로도 동쪽에 비해 조용하고 내륙도로 옵션도 마찬가지다. 내륙도로는 해안도로에 비해 짧고, 별로 재미는 없지만 자전거 타기엔 최적의 구간이다. 거의 평지고 분리된 자전거 도로가 넓은데다 차량 통행도 적어서 마치 시골길을 달리는 기분이다. 평화 그 자체. 아무 방해없이 멍때리며 자전거 페달을 밟을 수 있는 구간.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. 울언니 왈. &amp;ldquo;제주도를 자전거로 세바퀴나 돌다니 대단한 여자든 미친여자가 틀림없어ㅋ&amp;rdquo; 대단한 여자든 미친 여자든 네바퀴가 목표!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> [책] 태도에 관하여</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788984318885/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788984318885/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.kyobobook.co.kr/product/detailViewKor.laf?ejkGb=KOR&amp;amp;mallGb=KOR&amp;amp;barcode=9788984318885#N&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자발성, 관대함,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사랑에 대한 관대함.
_ 사랑했던 상대에 관대하다는 것은 동시에 불완전한 나를 용서하는 행위이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자식은 부모라는 껍질을 깨고 나와야 어른이 된다. 성장은 나의 부모가 나처럼 한낱 불완전한 인간임을 깨닫고 인정하는 것에서 시작된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;룩셈부르크적 사고방식.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;오늘도 나답게&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 자유란 무엇일까. 나다움을 인정하는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 중요한 태도는 무엇일까?
내 삶의 태도.
자립성, 책임감, integrity, self-awareness,&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;태도에 관하여 이 책을 읽으면서 우리의 연애에서 가장 중요한 건 뭘까 생각해봤어.
- 우리는 서로 함께 할 수 없다. 구속할 수도 없다.
- 우리는 각자의 위치에서 각자의 삶을 돌본다.
- 우리는 연결된 선으로 끊임없이 소통한다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 버리면 버릴수록 행복해졌다</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788962807066/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788962807066/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/066/l9788962807066.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;번역서가 아닌 한국인이 쓴 미니멀라이프 관련 서적. 이 책에 나온 잡동사니 지수 테스트에 의하면 난 57점. 초고수 미니멀리스트. 하산하란다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀 라이프 카페는 이제 &amp;lsquo;미니멀 라이프&amp;rsquo; 보다는 주부들이 주축이 된 &amp;lsquo;미니멀 살림&amp;rsquo; 또는 &amp;lsquo;살림 버리기&amp;rsquo;  카페가 되어버린 것 같다. 이거 버릴까요 말까요. 티비 없으면 불편할까요. 몇평으로 이사가야 할까요..  자기가 어떤 집에 살고 싶은지를 왜  모르는 사람들에게 물어보냐고..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀라이프는 늘 내 삶에 무엇이 가치를 더하는지를 스스로 질문하고 고민해야 하는 철학적인 삶의 방식이다. 내가 중요하게 생각하는 것이 무엇인지, 내가 원하는 게 무엇인지, 나는 어떤 라이프 스타일을 추구하는지, 모두 스스로 생각하고 결정해야 할 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그게 뭔지도 모른채 그냥 내다버리기만 한다면 미니멀 라이프는 언젠간 다시 결핍이나 궁상등의 부정적인 느낌으로 다가올 가능성이 크다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀라이프는 단순히 버리는 행위로 완성되어지는 것이 아니다. 단순히 가진 것들을 버리고 가구와 주방 살림을 내다 버리면 여유로운 공간이 주는 마음의 평화는 있겠지만 그게 끝이 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;내가 가진 모든 물건의 위치와 상태를 알고, 모든 물건을 통제하고 있음을 느끼며, 모든 물건이 내 삶에 꼭 필요한 것이라면 쇼핑 욕구는 생기지 않는다. 누가 공짜로 준다고 해도 마다한다. 이미 내 관심은 물건이 아닌 다른 것에 있기 때문이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;내가 좋아하는 것도 내 것에 대한 통제다.  책에서 말하는 물건에 대한 통제를 포함하여 시간, 공간등의 리소스에 대한 통제가 가능해지면 더이상 이러한 외부적인 것들에 신경을 쓸 필요가 없게 되고, 결국 삶의 포커스가 나 자신 내부로 맞춰지게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;같은 식으로 나의 내부적 요소, 즉  욕구, 감정과 생각 등도 통제가 가능하게 되고 결국 내 인생을 온전히 내 뜻대로 살게 될 수밖에 없다. 그게 &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/07/my-happiness/&#34;&gt;진정한 행복&lt;/a&gt;이고 내가 생각하는 미니멀라이프의 궁극적 결과다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결국 흐트러진 삶의 중심을 &amp;lsquo;나&amp;rsquo;로 되돌리는 과정이 미니멀 라이프이고, 궁극적으로 우리가 모두 추구하는 목표는 &lt;strong&gt;내 삶의 주인됨&lt;/strong&gt; 이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>각자의 몫이다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/your-share-of-work/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/your-share-of-work/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나는 늘 조카들에게 대학따윈 가지 않아도 된다고, 돈은 중요하지 않다고. 하고 싶은 일을 하라고 그랬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돌이켜보니 목적없이 간 대학에서 그다지 많은 것을 배우지 못했고, 회사에서 돈을 버는 동안은 내 시간의 주인이 될 수 없었으며, 누군가 시키는 일을 하는 것은 행복하지 않았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 이제 더이상 그런 얘길 하지 않게 된 이유는 이 녀석이 고등학생이 되더니, 이모는 대학을 나왔기 때문에 대학을 안가도 된다고 생각하고, 돈이 있기 때문에 돈이 중요하지 않다고 생각하는 거라고 했기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음. 듣고보니 그 말이 맞다. 나는 열심히 공부했고, 열심히 일했고, 열심히 돈을 벌었다. 이미 다 경험했고, 그 과정에서 깨달은 것들이다. 선택이 없었고, 몰랐고, 그래서 먼길을 돌아왔다고 생각했지만 돌이켜 보면 의식적 또는 무의식적으로 내가 한 선택이었고 그 길도 나에겐 과정이었으며 그 길에서 많은 것들을 배웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든 과정을 뛰어 넘고 결론만 받아들이라고 하는 것은 이 시대의 학교 교육과 크게 다름이 없다. 과정을 생략하고 결론만 삶에 적용하라는 것은 수영하는 법을 책으로 가르치고 물에 던져놓고 헤엄치라는 것과 다르지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해봐야 안다. 나는 이미 해봤기 때문에 좋았다 아니다를 말할 수 있는 것이다. 그건 내 경험에서 비롯된 내 결론일 뿐이지 그게 모두에게 정답은 아니다. 같은 상황에서 각자가 느끼고 배우는 것이 다르다. 타고난 성향, 기질 등이 다르고 자라고 배워온 외부적 환경이 다르기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 그 길에서 벗어나 다른 길을 가기로 결정했지만, 누군가는 그 과정이 여전히 즐거울 수도 있는 일이다. 나에게는 의미 없었던 학교 교육이 누군가에게는 여전히 중요할 수 있고, 돈을 벌고 쓰는 자체가 의미 있는 일일 수도 있으며, 시키는 일만 하는것이 더 편하고 행복한 삶일 수 있다. 그 과정에서 무엇을 배우고 어떤 삶을 사는지는 각자의 몫이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 주인이 되라, 욕망을 줄여라. 보편적으로 통하는 행복의 법칙이라는 것이 있긴 하지만, 그건 어디까지나 ‘보편’적인 기준일 뿐이다. 내 기준은 다를 수 있다. 절대적인 기준은 없다. 내 행복의 자를 다른 사람에게 들이댈 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;틀린 삶은 없다. 누군가가 내가 좋다고 믿는대로 살지 않는다고 해서 그것이 틀린 삶은 아니다. 있는 그대로 충분히 행복하고 더 바랄게 없다면 그걸로 된거다. 본인이 행복하면 땡이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스스로 경험해야 하고 스스로 깨달아야 한다. 좋은 어른으로써 내가 내 조카들에게 알려주고 싶은 것은, 삶은 행복해야 한다는 것. 삶에는 여러가지 방식이 있다는 것, 여러가지 선택이 있고 그 선택은 각자의 몫이라는 것 정도다. 대신 살아줄수 없고 대신 행복해 줄 수 없으니까.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Youtube] Get comfortable with your discomfort</title>
      <link>http://sookjin.com/book/youtube-7OFmJUqswKg/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/youtube-7OFmJUqswKg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;When you become comfortable with your own discomfort, it gives you freedom.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fear라는 감정을 극복하고 comfort zone 을 늘여가는 방법.&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/7OFmJUqswKg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Youtube] Life is easy. Why do we make it so hard?</title>
      <link>http://sookjin.com/book/youtube-21j_OCNLuYg/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/youtube-21j_OCNLuYg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;인생은 이렇게 쉬운데 왜 우리는 삶을 이토록 복잡하게 만드는가.
쉽고 단순하게 살 것인가 어렵고 복잡하게 살 것인가.
선택은 나의 것.&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/21j_OCNLuYg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 조화로운 삶의 지속</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788984281295/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788984281295/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-1242&#34; src=&#34;https://k9981.files.wordpress.com/2016/09/264_160006_large.jpg&#34;  width=&#34;250&#34;  /&gt;
헬렌 니어링 , 스코트 니어링 지음 | 이수영, 윤구병 옮김&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;니어링 읽기 세번째 책. ‘조화로운 삶’에 이어 ‘조화로운 삶의 지속’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;짝퉁같은 제목이지만 니어링 부부가 쓴 책 맞다. 이 책은 두 사람이 20여년간의 버몬트 생활을 떠나 메인이라는 곳에 정착해서 또 다시 20여년을 지낸 이야기다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘나이가 들만큼 들었는데도 아직도 더 보람있고 더 창조에 이바지하는 삶을 꾸리기 위해 늘 묻고 조사하고 탐구하는 일을 멈추지 않는, 우리는 우리와 똑같이 생각하고 똑같은 뜻을 지닌 이들을 위해 이 책을 썼다.’라고 밝혔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘조화로운 삶’이 그들의 사상이나 신념에 대한 이론편이었다면 이 책은 마치 실전편이랄까. 계절별 농사법, 집 짓기, 퇴비 만들기, 연못 만들기, 나무하기 등 시골생활의 자세한 이야기를 마치 할아버지께 듣는 기분이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이야기를 들으며 그 안에 나를 넣어봤다. 채소를 가꾸고, 도끼를 들고 나무를 패고, 거름을 섞고, 돌담을 쌓고, 나무 그릇을 설거지 하는 나. 그리고 그 모든 것을 기록하는 내모습. 힛. 웃음이 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 먹지 않는 것은 먹는 것만큼 즐겁다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>꿈은 하는거다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/dreaming-is-doing/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/dreaming-is-doing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;꿈은 꾸는게 아니라 하는거다. 실패냐 성공이냐가 중요한게 아니라 일단 해보는게 중요한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꿈을 이뤘을 때 그것은 자연스럽게 삶의 방식이 되고 그 경험은 온전히 내것으로 남는다. 꿈을 이루기 위해 지금 하고 있는 모든 노력들은, 그 결과가 비록 실패일지라도 경험으로 쌓여 나중에 쓸 수 있는 거름이 된다. 그렇게 comfort zone, 삶의 지경을 넓히며 내공을 쌓는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간은 그렇게 성장하는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 조화로운 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788984280564/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788984280564/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/564/l9788984280564.jpg&#34;&gt;
헬렌 니어링  , 스코트 니어링 지음 | 류시화 옮김&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;니어링 읽기 그 두번째 책. 니어링 부부가 버몬트에서 20년여년 동안 자급자족하면서 생활한 이야기다. 삶은 만족감을 얻어야 한다는 신념을 바탕으로 몇 가지의 목표와 원칙을 두고 20여년간 지킨 숲속 생활. 그 삶은 간단하다. 단순하면서 충족된 삶.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;읽는 내내 가슴이 설렜다. 이책이야말로 내 남은 인생의 바이블이라고 할 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 세가지 목표. 1. 독립된 경제를 꾸리는 것 2. 건강하게 사는 것 3. 사회를 생각하며 바르게 사는것&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 필요한만큼만 이루어지는 경제. 다양함과 복잡함. 혼란 따위 말고 단순함을 추구.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가끔 예외가 있기는 하지만 사람에게 노동은 뜻있는 행위이며, 마음에서 우러나서 하는 일이고, 무엇을 건설하는 것이고, 따라서 매우 기쁨을 주는 것이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶의 중요한 요소가 짜증스럽다면 무슨 살 맛이 나겠는가. 특히 언제나 중요한 요소로 있어야 하는 것이 그렇다면.  참된 경제활동이란 당신이 날마다 하는 일 바로 그것에서 스스로 큰 즐거움을 얻는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 집을 짓는 네가지 원칙.
1. 모양과 기능을 모두 따져서 집의 구조를 결정해야 한다.
2. 집은 둘레와 조화를 이루어야 한다.
3. 집은 되도록 그 고장에서 나는 재료들을 써서 짓는 것이 좋다.
4. 집의 생김새는 거기에 사는 사람을 표현해야 하고, 그 집으로 집 주인을 알 수 있어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &amp;lsquo;사람의 성격은 그 사람이 사는 집의 모양으로 드러나며, 집을 정돈해 놓은 것으로도 집 주인이 어떤 사람인가를 알 수 있다.&amp;rsquo;  - Richard Weaver&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강한 흙으로부터 건강한 식물과 동물로 이어지는 순환과, 다시 이러한 식물과 동물이 흙으로 돌아가는 순환.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 협동하는 공동체를 만드는데 성공하려면 반드시 먼저 정신의 공감대가 이루어져야 한다. 목적과 방법에 대해 의견이 갖다고 해서 충분하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &lt;strong&gt;가장 조화로운 삶은 이론과 실천이, 생각과 행동이 하나가 되는 삶&lt;/strong&gt;이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강한 삶, 균형잡힌 감정, 조화로운 마음, 더 나은 생활과 세계를 만들고자 하는 꿈을 간직한 삶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공동계획체의 기본 요건
1. 다양성, 바려성, 전문화를 이룰수 있으만큼의 사람들
2. 이념의 순수성, 집단의 동질성. 집단의 목적을 유지하기 위해 사람ㄷ르이 들어오고 나가는 것을 충분히 통제할 수 있어야 함.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶을 넉넉하게 만드는 것은 소유와 축적이 아니라 희망과 노력이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>쓰레빠</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/thong/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/thong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/9/8520/29419480380_1d6a9b576a_c.jpg&#34; &gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 도발적인 칼라의 쓰레빠로 말할 것 같으면, 10년이 넘는 세월동안 내 써머 패션의 기본이 되었고, 대부분의 여행에 함께했으며, 편안함과 익숙함을 주는 오랜 동반자 같아서 앞으로도 함께 하고싶은. 몇 안되는 영구 아이템 중에 하나다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 이 형광빛의 핑크는 당연히 내 취향은 아니다. 내가 내 돈주고 이런 요란한 색깔의 신발을 샀을리 없다.   내동생이 신던 것을 물려(?)받았다. 빼앗았다고 해야하나. 어쨌든 내가 산건 아니지만 지금은 내꺼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10년이 넘게 질질 끌고 쏘다니며 막 굴리는 동안 발등에 붙어 있던 고무장식이 떨어져 나갔고 인쇄되어있던 라벨이 지워졌지만 기본이 되는 밑창과 발등 끈은 닳거나 헤진데 없이 여전히 최고의 착용감을 자랑한다. 뭘로 만들었길래 이토록 질긴지 나도 모른다. 어디가서 잃어버리지만 않는다면 앞으로도 족히 10년은 더, 아니 평생 신을 수 있을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/9/8183/29629970171_68a1dae126_c.jpg&#34;&gt;
&lt;em&gt;2006년 5월 터키여행. 아 저때는 발도 저렇게 하얗고 통통했구나.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뒤져보니 2006년 터키 여행때 처음 사진에 등장했고, 수많은 여름과 여행을 함께 했으며, 지금 이순간도 내 발에 신겨져 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쓰레빠에게 이런 약속을 하는 것이 웃기지만.. 쓰레빠야 나는 너를 버리지 않겠다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생태 마을 디자인 교육 (EDE) 2016</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/ede-2016/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/ede-2016/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;배경&#34;&gt;배경&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;나는 내가 무엇을 원하는지 비교적 잘 아는 편이다. 하고 싶거나 해야겠다고 결정을 내린 일을 추진하는데는 거침이 없지만 잘 모르는 분야의 무언가를 결정해야 할 때는 많은 시간을 들여 신중하게 생각하고 판단한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;호주에서의 삶의 질은 충분히 만족스러웠다. 일과 삶의 균형은 적절했고 원하는 것들을 자유롭게 누리며 살고 싶은 모습으로 살고 있었다. 더 이상 바랄게 없었던 하루하루였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런데. 어느날 부터인가 아침에 회사에 가기가 싫어졌다. 이 좋은 날 왜 여기 앉아 있어야 하지라는 질문은 왜 일을 하며 살아야 하는지를 거쳐, 내가 원하는 것은 무엇이고 나에게 필요한 것은 무엇이며 앞으로 어떻게 살 것인가에 대한 질문으로 꼬리에 꼬리를 물고 이어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1년이 넘게 걸린 것 같다. 끊임없이 이어진 질문들에 대한 생각이 어느 정도 정리되었을 때 비로소 미련없이 하던 일을 접고 살던 곳을 정리하고 한국으로 돌아오기로 결정했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15년의 회사생활 끝에 드디어 꿈꾸던 백수가 되었다. 겉으로 보기에 난 빈둥거리는 한량이었지만, 머리는 많은 생각들로 복잡했고 마음은 조급했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국에서의 정보력 제로. 무언가 다른 것을 찾고 있었지만 원하는 정보를 어디서 찾아야 하는지, 누구를 어떻게 만나야 하는지를 몰라 도서관에서 많은 시간을 보냈다. 질문의 키워드를 주제로 책들을 읽기 시작했다. 그 이후 몇달간 내 삶은 인생의 후반전, 지속 가능성, 생태, 먹거리, 시골 살이, 자립, 공동체 등의 화두로 채워졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여전히 여기저기 기웃거리고 있던 어느날. 인터넷에서 흥미로운 글 하나를 발견했다. Ecovillage Design Education. 생태 마을 디자인 교육?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;귀농 귀촌 교육이나 집짓기 교육은 이 교육을 받고 나면 무엇을 얻을 수 있을지를 대충이라도 알 수 있었지만 생태. 마을. 디자인. 교육. 다 지금 관심이 있는 키워드긴 한데. 흠. 경제적 생태적은 그렇다 치고, 세계관은 뭐고 사회적 차원은 다 뭐냐?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;커리큘럼은 낯선 단어들로 가득했고 당장 사용할 수 있는 정보나 기술처럼 보이지도 않았다. 단어가 주는 의미가 딱히 와닿지는 않았지만 이상하게 끌렸다. 알 수 없는 끌림이었다. 뭔가 있을 것만 같았다. 추상적인 설명과 개념이 의심스러웠지만 나의 직감을 믿어보기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 방식과 기준을 바꾸는 과정의 시작점으로 적당해 보인다고 스스로를 이해시키며, 교육을 몇일 앞두고 급히 등록을 했다. 그 결과 극혐오하는 극성수기에 움직이게 되었다. 제주에서 서울로 날아가 버스를 타고 금산으로 가는데 1박2일이 걸렸다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;금산&#34;&gt;금산&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;뜨거운 8월 한여름. 서울에서 버스를 타고 이름도 낯선 도시 금산에 떨어졌다. 시내 버스를 타고 간디 학교로 가야했는데 으이구 서울 촌년, 버스 정류장에서 눈뜨고 버스를 놓쳤다. 다행히 주변에 있던 같은 처지의 사람들과 함께 택시를 탔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;택시에서 내려 어리버리 하고 있으려니 낯선 맨발의 아저씨가 다가와 우리를 반겼다. 학교로 올라가는 길에 펼쳐진 넓고 파란 들판이 맘에 들었다. 음 좋아 이거야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/nRfvLRkMNlZtYHxbVdGP7T2mOyxRTpsuB3m1Q3lQ1kRtZjhAK4SeDO9TVi4tFc7lPcN1tkxujwQ=w1350-h760-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;교육의 내용이 추상적이었던 것처럼 2주간의 교육 기간동안 어떤 생활을하게 될지도 전혀 모르는 상태였다. 영어로 진행되는 교육이고, 장소가 금산 간디학교 라는 것만 알고 있었지, 어떤 사람들이 오는지 어떤곳에서 생활하게 되는지, 어떤 분위기일지는 알 수 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아. 사전 조사에서 인도 EDE 동영상과 사진을 보긴 했다. 어떤 사진은 마치 무슨 종교 의식 같아 보였지만 저긴 인도니까 라고 생각했다. 여긴 한국이니까 코리안 스타일로 하겠지. 넓고 시원한 강당에서 책상에 바르게 앉아 교육을 받고 도미토리쯤 되는 숙소에서 생활하지 않을까? 막연하게 회사 워크샵이나 교육 또는 강연 정도라고 생각했던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;금산의 숙소와 교육 공간은 내 예상을 빗나갔다. 교육장으로 쓰일 강당은 그냥 넓은 마루공간. 마루다. 신발 벗고 들어가서 바닥에 앉는 마루. 어릴적 여름성경학교 이후로 내가 이런 공간에 있어본 적이 있었던가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소도 마찬가지였다. 침낭과 매트를 챙겨오긴 했지만 설마 이불 한 장 없을까 했는데 정말 없었다. 그래도 에어콘은 있겠지 했는데 에어콘도 없었다. 머 나는 어차피 바닥이 편한 사람이라 괜찮다. 예상을 빗나갔을 뿐 문제가 될 건 없었다. 다만 어떤 공간에서 어떤 방식으로 생활하는지 좀 더 알았더라면 좋았겠다라는 아쉬움 정도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;늦은 저녁이 되어서야 사람들이 다 모였다. 낯선 공간에 낯선 사람들과 모여 앉아 있는 것이 어색했지만 왠지 모를 설레임? 이 선택이 나에게 어떤 결과를 가져다 줄까. 나는 여기서 어떤 사람들을 만나고 무엇을 얻어갈까. 내가 원했던 것들을 가져갈 수 있을까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소에 와서는 아까 만난 택시 동지들과 자연스럽게 룸메이트가 되었다. 모든 것이 낯설었지만 설레이는 첫날 밤이었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;배움&#34;&gt;배움&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Worldview 주간 첫째날. 꽹과리를 연상시키는 놋그릇과 평소 가까이 할 일이 없었던 꽃 장식과 촛불등이 무척 낯설었다. 각자의 작은 화분에 씨앗을 심고, 엔젤 카드를 뽑는 것으로 과정의 시작을 열었다. 낯설은 분위기였고 그 안에서의 내 감정도 무척 어색했던 것으로 기억한다. 이런 이상한 의식은 뭐지. 어색함이라고 표현할 수 밖에 없는 감정이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/uFjWVwKo6QrhKizEJSxxNIei170OYv2WwOF2wcSIYiRLcKP1o5Fp_QneQZtiWyRFtZVSqyplnRY=w1350-h760-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일주일 동안 무엇을 배우고 무엇을 나눴는지를 다 적지는 않겠다. 어색함으로 시작했지만 모든 순간이 배움이었고 깨달음이었다. Pracha 선생님에게 나오는 에너지는 꽤나 묵직했고, 함께 나눈 주제 또한 무게감이 있었다. 많은 생각들이 산발적으로 머리속에 떠올랐지만 모든 질문은 무언가 아주 근본적인 것을 향하고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 시대의 새로운 패러다임. 사고의 전환. 삶의 조화와 균형. 나와 사회와 세계와 지구의 행복. 세계 여러곳의 환경 공동체에 대해 들었다. 나의 과거를 들여다보고 나의 성향과 내면을 알아가는 시간을 가졌고, 어떻게 균형을 이루며 살 것인가를 고민했다. 명상을 통해서 의식과 무의식, 감정과 사고를 알아차리는 법을 배웠다. 행복에 대해 생각했고, 개인과 지구의 건강에 대해 배웠으며, 삶에 어떻게 적용할 것인지를 고민했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2주차 Social 주간에는 새로운 선생님과 또 새로운 사람들과 시작했다. 공동체의 형성 과정, 공동체 안에서의 의사 소통 방법과 의사 결정 방법에 대해 얘기했고, 나의 감정을 들여다보고 나 자신과 대화하는 시간, 자연과의 교감 하는 시간도 가졌다. Dragon Dreaming 을 통해 꿈을 이야기하며 역동적인 에너지를 느낄 수 있었다. 여러가지 교육방식과 대안교육에 대해서도 의견을 나눴다. Worldview가 나에게 준 키워드가 알아차림과 받아들임 이었다면 두번째 주의 키워드는 커뮤니케이션이었던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 매일 시시 때때로 각자의 기분 상태와 컨디션을 확인했다. 서로를 알게 모르게 신경쓰며 보살폈고 그 안에서의 스스로의 감정상태와 기분을 관찰했다. 삶을 나누고 생각을 나누고 감정을 나눴다. 하루하루 조금씩 가까워졌다. 2주를 함께하면서 &amp;lsquo;자립&amp;rsquo;이라는 꿈에 &amp;lsquo;연대&amp;rsquo;라는 키워드가 붙었다. 나의 막연한 꿈을 이야기해도 누군가는 알아들을 거라는 밑도 끝도 없는 믿음이 생겼다. 아 이런거구나 동지를 만난다는 건.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생태 공동체 선애빌, 작은집, 대안 기술, 노마드 라이프 등 궁금했던 것들을 사람들로부터 직접 들을 수 있었던 것도 나에겐 큰 수확이었다. Ethan이 살고 있는 타메라 공동체의 사랑과 성에 대해 이야기 했던 시간도 무척 흥미로웠다. Open Relationship. 사랑과 질투의 분리. 사랑의 정의를 물었을 때 Ethan이 답했다. 사랑이란, 그 사람의 진실을 보는 것이라고.  더 천천히 오래 생각해 보고 싶은 화두로 남겨두었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;경험&#34;&gt;경험&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;사실 마음의 준비를 하지 못했던 것은 공동체 생활이었던것 같다. 생태. 마을. 디자인.  EDE를 신청하면서 ‘공동체’ 생활을 생각하지는 않았던 것이다.  낯선 사람들과 함께 지내게 될거라는 것은 알았지만  그 사람들이랑 그렇게 같이 뭔가를 하게 될 줄은 미처 몰랐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EDE 교육은 기본적으로 공동체 생활을 기반으로 했고 공동체 안에서의 나눔과 소통이 교육 과정의 많은 부분을 차지했다. 여러 사람들 속에 나를 적절히 섞느라 나는 예상보다 많은 에너지를 써야했지만  지나고보니 공동체 생활. 그 생활 자체가 교육이었고 배움이었다. 그것이 나의 comfort zone의 가장자리였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 균형에 대해서도 많이 생각했다. 나에게 무엇이 부족하고 무엇이 필요한지, 지금 내 삶을 둘러싼 모든 것들을 어떻게 재배치 할 것 인지를 생각하는데 많은 시간을 썼다. 쉬운 질문은 아니다. 여전히 생각중이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EDE에서 무엇보다도 가장 강렬했던 경험은 &amp;lsquo;에너지&amp;rsquo; 였다. 눈에 보이지 않는 어떤 기운들. 하지만 모두가 가진 것. 어디에나 있는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것은 Pracha 에게서 느꼈던 묵직한 에너지이기도 했고, 함께 노래를 부르던 순간의 평화와 기쁨의 에너지. Social 주간 초반에 느꼈던 혼란의 에너지, Dragon Dreaming 을 하는 동안 공간을 가득 채웠던  그룹의 역동적인 에너지이기도 했다. 나는 나의 에너지는 물론, 사람들에게서 나오는 에너지, 자연의 에너지를 충분히 느끼고 있었다. 없다고 믿었거나 또는 깊숙히 덮어뒀던 아주 오래된 감각이 깨어나는 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아 또하나. 더위를 있는 그대로 느끼고 받아들이게 된것과, 벌레를 어떠한 마음자세로 다뤄야 하는지를 배운것은 앞으로의 삶에 큰 도움이 될 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;정리&#34;&gt;정리&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;EDE 신청서를 작성하면서 적은 나의 기대는 ‘like-minded people을 만나는 것&amp;rsquo;이었다. 2주 동안 생태 마을을 디자인 할 수 있는 지식이나 능력이 생길거란 기대는 하지 않았다. 단지 사람들이 궁금했을 뿐이고 만나고 싶었을 뿐이다. 가보니 신기하게도 만나고 싶었던 사람들이 다 모여 있었다. 정말 다양한 삶의 방식이 있다는 것, 내가 꾸는 꿈은 나 혼자만의 것이 아니라는 것을 알았다. 아 이런 사람들이 있었구나. 이런 맑은 영혼과 뜨거운 열정을 가진 사람들이 있다는 것을 알게 되니 나도 무언가 해보고 싶어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생태 마을 디자인? 아직 먼 얘기다. 내 삶과 의식을 디자인 하는게 먼저라는 것. 내가 먼저 변화되고 실천할 때 내 주변이 바뀌고 이 사회가 바뀌고 이 세상이 바뀔거라는 믿음이 생겼을 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/BL-xONjgwfu-5IdOLx751zAfySu0G933yg3GOkOtsOWy66tBtjjfUVi2IIZN5pnxO3S3kTIcbZxTnqR4plPPoU3Q9VJYeCwX7ueSGLD7pWfpQBFUA8KRBM5kK2yGOCk_a0rrrwe0tVk0Vc1YXjiPniqZPpQqZJL1CGB2NvoezdCeiaRKSGRP_vo2AZAjCjjpsQWN1aMEh8bD4pjuk_3cxteeQiHlGrbaNAjT_u7cfB2CEwoQKupfD0fnlehhG09b-mDgzMUKlMjUAbq9e956ktAbOJQxGmG6A_cAQFtWN4GcyHCt64zbcQGHkBE2Nbf7bBsdarU-F9t4trlJzxlBihWKZQZ0eqgDLkSRAXb9j8Kj3gyQgFsT8VJRVvy7Tuim7J9whL3VYhSPMbBNVIxDjSbB7rldiANd7F-hWpgxeiKnET275yhGSDSn6-z3hBDnr-T4LOFS4gjfDbY3DLUzAERbbuO8UCHk4k-RlzrYQH_-kpjT1LJ2862HnH6YKHqN6jZ3Ly6EYkVlvXGlyzo1jDqH8pu6fPGEZH_TvGHhYAgabb35UJ0NNo6g56IOnq7xvOW6F1x11VhoxLeiu9RTHEZMmW4IvxRFkl5sI3xqh7BBhbvSlA=w1406-h792-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2주간의 EDE는 나에게 물음표와 느낌표를 주었다. 많은 깨달음을 주었고, 내가 옳다고 믿어온 것들, 나의 신념과 가치들을 다시 질문하고 돌아보게 하는 시간이었다. 삶을 재구성 하려는 도전에 대한 힌트를 찾았고 내 가슴엔 작은 불꽃이 타오르기 시작했다. 하고 싶은 일을 찾았고, 닮고 싶은 사람들을 만났다. 새로운 꿈을 꾸기 시작했고, 같이 이야기 할 수 있는 사람들을 만났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나이 사십에 이런 설레임이 다가오다니. 아 역시 인생은 살고 볼 일이다. :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>어쩔 수 없는 상황은 없다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/08/everything-is-choice/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/08/everything-is-choice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;해야하는 일은 없다. 하고싶은 일이 있을 뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학생이 공부를 하고. 직장인이 회사를 다니고. 부모가 아이를 키우는 것?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가는 책임이고 도리라고, 하고싶은 일이 아니라 해야할 일이라고 생각하겠지만 잘 생각해보면 그건 자기 선택이다. 경험과 지식을 바탕으로 스스로 결정한 것이다. 스스로 기꺼이 그 책임을 다하기로 선택한 것 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지나간 일을 빼고, 인생에 &amp;lsquo;어쩔 수 없는 상황&amp;rsquo;이란 거의 없다고 보는게 맞다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각하지 않고 하는 선택이 삶을 불행하게 한다. 자기가 한 선택을 자기의 선택인 줄 모르고 사는 것 또한 삶을 불행하게 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간에겐 선택의 자유가 있다.
생각하고 선택할 자유.
내 선택이 모여 지금의 나를 만든 것이다.
인생은 내 선택의 결과이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>