<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Ts on sookjin </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://localhost:1313/t/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>내가 원하는 자유</title>
      <link>http://localhost:1313/t/i-want-free/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/i-want-free/</guid>
      <description>&lt;p&gt;작년 말 시작된 나의 고민은 자유였다. 내가 원하는 자유는 무엇인가. 이 질문은 어느날 갑자기 자전거 세계여행을 가고싶다는 엉뚱한 욕망에서 시작되었다. 나는 떠나고 싶었다. 하루 빨리 떠나야 할 것 같아서 하루하루가 안절부절이었다. 진심으로 떠날 생각에 계획도 다 세웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만. 계획을 세우고 정리를 하다 보니 그 해야할 일에 눌려 여행을 떠나고 싶다는 욕망이 사그러들고 있었다. 자전거 여행을 한 번 가기 위해 생각할게 너무 많았다. 짐을 정리하고, 차를 팔고, 집을 내놓고, 퇴사를 하고.. 정말이지 우습게도 가진게 많아서 자유롭지 못하는 상황을 맞은 것이다. 이렇게 다 정리하고 갔다고 치자. 그러면 다시 돌아와서는 또 어떡하지..? 늘 원하는 것을 하면서 살았지만 이번엔 아니었다. 철학없이 운영해 온 삶은 갑자기 어느 순간 out of control이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 이미. 훌쩍 떠나기엔 너무 벌려놓은게 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;벌려놓은 것들을 정리 하는데 생각보다 많은 시간이 필요했지만 나는 기다릴 수 없었다. 일단 두달간의 휴가를 떠났다. 이게 잠시 일이 하기 싫어서 생긴 병인지 아니면 중년에 접어들며 생긴 삶에 대한 권태기인지 알 필요가 있었다. 내가 지금 무엇을 원하는지. 무엇을 두려워 하는지. 얼마 되지도 않는 가진 것 때문에 하고 싶은 일 앞에서 망설이는 나는 내가 알던 내가 아니었다. 정말 내가 원하는게 뭔지 알아야했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두 달 동안 신나게 놀면서 일을 안했으니 손해가 두 배였다. 일 년간 저축한 돈을 다 써버렸다. 그래서 아까웠냐. 절대 그렇지 않았다. 너무나 행복했다. 매일 아침 회사에 가지 않아도 되니 좋았고 하고 싶은 것을 아무 때나 원할 때 할 수 있으니 좋았다. 이 자유를 맛보고 나니 시간의 자유에 대한 갈망이 더욱 간절해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 비가 오나 눈이 오나 주 5일 출근을 해야하는 종업원이었다. 보고싶은 가족들을 만나려면 일년간 휴가를 아껴야 했고 그마저 눈치를 보느라 자유롭지 못했다. 시간을 팔아 돈을 벌어온 나의 지난 인생. 개미처럼 일하고 월급을 받아 별 필요 없는 것들을 사면서 그것이 선택의 자유라고 생각했던 내가 한심하게 느껴졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 그렇게 답답하게 살아왔을까. 곰곰히 생각해보니 그렇게 교육 받았고. 그렇게 보고 자라왔다. 미래를 위해 열심히 공부하고 미래를 위해 열심히 일하라고. 남들의 기준에 맞춰 세워놓은 우선 순위와 나의 라이프 스타일을 고려하지 않고 세운 재정 목표도 문제였다. 내가 놓은 덫에 내가 걸린 꼴이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 나는 많이 가진다고 행복한 사람이 결코 아니다. 나는 필요한 만큼 가질 때 더 행복한 사람이다. 무언가를 소유하는 것 보다 많이 경험하고 배울 때 행복한 사람이다. 나의 행복은 결코 내가 가진 돈이나 물건에서 오는 것이 아니다. 나는 통장에 있는 돈을 보고 행복한 사람이 아니라 좋은 사람들과 즐거운 시간을 보낼 때 행복한 사람이다. 올지 안올지 모르는 미래를 위해 오늘의 행복을 희생하는 사람이 아니라 오늘 당장 지금 행복한 일을 하는 사람이다. 노후를 위해 돈을 모으는 것보다 젊었을 때 더 많이 경험하기를 원하는 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 진짜로 무얼 원하는지 몰랐기에 남들이 원하는 것을 내가 원하는 것이라고 착각하고 살았다. 새로운 것을 갖기 싶었지만 가진 것을 놓기 싫어서 괴로워했다. 나는 자유를 원한다. 하지만 이제 내가 원하는 자유는 돈이 주는 선택의 자유가 아니라 시간이 주는 선택의 자유다. 나는 이제 내 시간의 주인이 되고 그 자유를 누리기로 결정했다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>맥 vs 윈도우</title>
      <link>http://localhost:1313/t/5-reasons-mac-wins/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Dec 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/5-reasons-mac-wins/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pcadvisor.co.uk/opinion/apple/115151/5-reasons-why-a-mac-is-better-than-a-pc/?gdRef=a-rDmJN&#34;&gt;맥이 윈도보다 나은 5가지 이유&lt;/a&gt; 라고 기사 제목은 써 있는데 &amp;ldquo;맥이 윈도우보다 나은 점 5가지&amp;rdquo;가 맞을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;맥은 가지고 있으면 그냥 행복하다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맥은 기본적으로 필요한 소트트웨어가 같이 딸려온다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맥은 바이러스나 보안문제가 거의 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맥은 하드웨어와 소프트웨어가 같이 최적화 되어있다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맥은 트랙패드가 있다.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;모두 공감이 가는 얘기다. 특히 마지막 5번. 애플의 트랙패드. 이게 처음엔 잘 몰랐는데 한 번 경험하고 나면 다른 랩탑에 붙어 있는 트랙패드가 정말 한심하게 느껴진다. 애플의 터치 기술은 가히 세계 최고라고 하겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://delispice.files.wordpress.com/2014/11/img_20141031_210946.jpg?w=800&#34; alt=&#34;My Mac&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 MS윈도우 20년 헤비유저로써 최근에 Apple 맥 진영에 발을 들였지만, 최대한 객관적으로 두가지 운영체제를 보자면, 익숙해서 편리한 것은 윈도우, 잘 만들어서 편리한 것은 맥이라고 정리하겠다. 각각의 장점이 있는 것은 분명하다. 무조건 맥이 좋은 것도 없고, 윈도우만 좋을 것도 없다. 애플의 심플함이 주는 장점도 분명히 있고 윈도우가 주는 편리함도 분명히 있다. 두개는 짜장면과 짬뽕처럼 같지만 다른 운영체제이고 각자 기호에 맞게 사용하면 땡이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인터넷에는 많은 기사와 포스트들이 왜 맥이 더 좋은지, 왜 윈도우에서 맥으로 넘어왔는지, 맥이 얼마나 편하고 좋은지에 대해 열변을 토하고 있지만 그것은 맥이 잘 맞는 사람들의 의견일 뿐. 마찬가지로 인터넷에는 윈도우에서 맥으로 간 사람들의 글은 많지만 맥에서 윈도우로 간 사람들은 거의 찾아보기 힘들다. 재밌는 것은 맥의 추종자들이 훨씬 많아 보이지만 아직까지 대다수의 사람들이 윈도우를 사용하고 있는 것이 현실이다. 결국 숫자로 보면 윈도우의 압승이다. 젊은 사람들이 인터넷에서 떠드니 그것이 대한민국의 여론 같지만 인터넷과는 거리가 먼 말없는 유권자들이 더 많아 실제 투표 결과가 다른 것처럼. ㅋ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 어느 편도 아니고 윈도우 독점 시장에서 맥이 이처럼 고군분투(?) 하면서 성장하고 있는 것은 분명히 응원할 일이라고 생각하는 한 사람일 뿐이다. 양대 PC 운영체제 마켓도 Mobile운영 체제인 Android 대 iOS 처럼 비등한 마켓 쉐어를 가지는 날이 와야 할 것이다. (아직 PC 운영체제로써의 맥은 10%의 점유율도 가지지 못하고 있음.) 둘은 같이 가면서 경쟁하고 성장해야 할 다른 운영체제일 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한가지 작은 바램은 적어도 키보드 레이아웃이랑 단축키는 통일을 했음 하는건데.. 20년간 몸에 익혀온 키보드 단축키 근육을 사용 못하게 되니 심플함이고 나발이고 답답함과 불편함이 앞서기 때문이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>두려움으로 부터의 자유인가, 선택의 자유인가.</title>
      <link>http://localhost:1313/t/free/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/free/</guid>
      <description>&lt;p&gt;내가 가진 가장 근본적인 두려움은 &amp;ldquo;잃는것&amp;rdquo; 에 대한 두려움이다. 나에게 소중한 것들. 건강. 가족. 이 두가지가 내게는 가장 소중한 것이었고 잃고 싶지 않은 것은 이것이 전부라고 생각했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내가 무척 용감한 줄 알았다. 하지만 아주 큰 착각이었다. 정작 결정의 순간에 망설이고 있는 나를 발견했다. 어느새 나는 내가 가진 것을 잃는 것을 두려워하고 있었다. 내가 가진 집. 내가 가진 차. 내가 가진 직장. 내가 가진 돈.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 용감했던 때는 잃을 것이 없었기 때문이었다. 그땐 젊고 건강했고. 가족들은 산소처럼 늘 내 곁에 있었기에. 그리고 가진 것이 없었으니 잃을 것도 없었다. 용감할 수 밖에 없었다. 내가 용감한게 아니었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세월이 흘렀고. 나는 이제 인생의 절반을 살았을까. 더 많이 가지게 되었고 가진 것이 주는 풍요에 익숙해졌다. 나머지 인생의 반을 생각하게 되고 더 많이 갖고 싶게 되었다. 15년의 회사 생활 끝에 마약같은 월급이 주는 편안함에 완전히 중독되었고 한 번 가지고 누리게 된 것들을 움켜쥐게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 것을 지키고 앞으로 가지게 될 것들에 대한 기대 때문에 또는 앞으로 잃을 것들에 대한 미련 때문에 나는 지금 자유롭지 못하다. 나는 충분히 건강하고 거둬 먹일 가족도 없는데 단지 내가 가진 것들을 지키고 싶은 마음에 지금 자유롭지 못하다. 소유보다 경험에 가치를 두는 삶을 살겠다 결정했지만 아직도 손에 쥔 것을 놓지 못하는 소유욕에 지배 당하고 있음을. 슬프지만 인정한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 질문해본다. 내가 가진 것이 소중한가. 내가 자유로운 것이 소중한가? 가진 것이 없으면 두려움으로부터 자유로울 순 있겠지만 가진 것이 없이 진정 자유로운 선택을 할 수 있을까 하는 질문이 꼬리를 문다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 것이 없어서 누릴 수 있는 &lt;strong&gt;두려움으로 부터의 자유&lt;/strong&gt;.
가진 것이 있기에 누릴 수 있는 &lt;strong&gt;선택의 자유&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 원하는 자유는 뭘까.
두려움으로부터의 자유인가 선택의 자유인가.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smart Life?</title>
      <link>http://localhost:1313/t/smart-life/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/smart-life/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;스마트 라이프?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;어느날 불현듯. 스마트폰을 손에서 놓지 못하는 나를 발견했다. 어디서 급하게 연락이 올 것도 아닌데 시도 때도 없이 뚜껑을 열어서 뭐 온게 없나 확인하고 화장실에서도 휴대전화 들고 앉아 있질 않나. 잠들기 전까지 침대에서 휴대전화를 붙들고 있고 아침에 눈뜨자마자 휴대전화를 확인한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 스마트폰을 스마트하게 사용하고 있지 않았다. 마주보고 해야 할 이야기를 문자로 남기고 전화를 걸어 용건만 간단히 하면 빠를 것을 문자로 보낸다고 시간낭비. 쓸데없는 얘기를 떠드느라 결론 없이 수다만 떨고 있는 일이 많아졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스마트폰으로 삶이 편해지고 productive 해지긴 했다. 언제 어디서나 원하는 정보를 얻을 수 있고 작은 기계 한대가 전화는 물론이고 GPS, MP3 카메라, 노트, 사전 등 수십 가지의 역할을 해내는걸 생각하면 이만한 발명품이 또 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 스마트폰으로 인해 생산성이 좋아져 생긴 시간을 다시 스마트폰에게 빼앗기고 있었다. 분명히 나의 스마트 라이프 시스템이 목적과는 다르게 돌아가고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;소통?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;술을 좀 마신 날이었나. 아침에 일찍 일어나야 하는데 혹시 몰라서 하우스 메이트 한테 아침에 기척이 없으면 깨워달라고 했다. 아침에 잠에서 깨 누워 있는데 깨워달라고 한 시간에 카톡이 왔다.
&lt;em&gt;&amp;ldquo;일어나&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;같이 살면서 방 문을 두드리는 대신 카톡으로 얘기하는 세상. 이별 통보를 문자로 하는 세상. 저 멀리에 있는 친구들과 소통하느라고 식탁 머리에서 가족들간 얼굴 보고 대화 할 새가 없다더니 같이 밥을 먹자고 만나 테이블에 마주 앉아 각자 휴대전화만 바라보고 있는 풍경도 이제 흔하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;특히나 카톡은 계륵과도 같은 존재다. 멀리 있는 가족 또는 친구들과 연락을 할 수 있는 것은 더 없이 좋지만
거기서 오는 또 다른 단절과, 필요 이상의 수다들은 대부분 공해로 느껴지니 이건 내가 원하지 않은 결과다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_2&#34;&gt;Smart Enough Phone&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;그리하여 꼭 필요로 한 기능만을 가진 심플 스마트폰으로 스마트 라이프를 다시 시작하기로 했다. 기존에 사용하던 휴대폰도 나름 심플함을 자랑하는 Nexus 4 였는데 이마저 처분하고 오래전에 쓰던 덜 스마트한 E63으로 돌아가기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-L9Oqcs-5x1o/VAxbrbnNJBI/AAAAAAAAcW0/G3mMpkxXQbc/w500-h333-no/4082080232_549a80151f.jpg&#34; alt=&#34;Nokia E63&#34; title=&#34;My smart enough phone Nokia E63&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 필요한 스마트 툴은 부지불식간 내 시간을 잠식하는 툴이 아니라 내가 필요할 때 필요한 기능을 제공하는 툴. 툴이 주인이 아니라 내가 주인이 되어 컨트롤 할 수 있는 툴이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스마트폰으로써 꼭 필요한 기능들이 몇가지 있었는데 바로 구글연동과 한글지원. 일상 생활을 가능케 하는 일정관리, 이메일, 컨택관리 등은 예나 지금이나 꼭 필요한 기능이다. 나머지 기능들은 있음 좋고 없음 말고였지만 다행히 내 오랜 E63은 그래도 나름 스마트폰이라 대부분의 내가 필요한 기능은 다 가지고 있었다. 더 뭘바래. Smart enough.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;구글 싱크 - 구글 캘린더, 주소록, 이메일 자동 연동&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bluetooth - 차량 스피커폰 연결, 무선 헤드셋 연결 등&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한글 표시 - 한글 이메일, 문자 확인&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MP3 - 음악, 오디오북, 팟캐스트 듣기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;카메라 - 저화질이지만 아쉬운대로.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;구글맵 - gps 가 없어서 아주 정확하진 않지만 대략 맞음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내장 후레쉬 - 생각보다 아주 유용함.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_3&#34;&gt;스마트폰이 없는 생활&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;스마트폰이 없어서 못하게 되는 것 중 가장 큰 것은 카카오톡, 라인 등 챗팅 앱이 없어서 실시간 수다에 동참을 못한다는 것. 하지만 카톡이 없어서 연락이 끊어질 관계라면 그 관계는 끊어져도 상관 없는 관계다. 카톡은 컴퓨터에 깔아서 저녁에만 확인해도 전혀 지장이 없다. 급한 연락이라면 전화를 하겠지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 리디북, 포켓 등 의 리딩 앱이 없어서 짬날 때 읽을 거리가 없다는 건데, 사실 내 생활에 화장실에 앉아 있는 시간말고는 짬이란게 없다. 대중 교통을 이용하는게 아닌 이상 밖에서 뭔가 읽을만한 시간은 없다. 책은 시간을 내서 읽으면 되고 짤막한 클립은 점심시간 등의 막간을 이용해 컴퓨터로 읽으면 되니 불편하다면 거짓말이다. 불편하기 보다는 있으면 그저 삶이 조금 재밌는 것들이니 얼마든지 않쓰고도 살 수 있다. 그래도 꼭 필요한 앱은 타블렛에 설치해서 필요할 때만 사용하니 전혀 문제될 것이 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가장 아쉬운 것은 생활 사진 관리. 메뉴얼로 핸드폰을 컴퓨터에 연결해야 하니 이점이 약간 아쉽긴 하지만 감수했던 부분이다. 핸드폰을 모시지 않아도 되고 더 많은 시간을 distraction 없이 온전하게 보낼 수 있어서 좋다. 전화로 안부를 묻고, 목소릴 듣고, 마주 앉아 이야기 하는게 더 좋다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각해보면 스마트폰의 가장 많은 시간을 차지했던 채팅 (쓸데없이 떠들기) SNS (쓸데없이 엿보기) 서핑 (쓸데없이 떠돌기) 는 모두 그야말로 쓸데없는 시간낭비였다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_4&#34;&gt;내가 생각하는 스마트 라이프&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;잊지 말아야 할 것들을 잊지 않도록 도와주고, 쓸데 없는 것들을 기억하지 않아도 필요할 때 언제든지 접근 가능한 환경. 불필요한 반복행위나 불필요한 리소스 사용으로 인한 낭비를 줄이고 최소한의 투자로 최대한의 효과를 누릴 수 있는 환경. 그리고 스마트 툴로 인해 생산성이 좋아져 생긴 여가 시간에 소중한 것들, 좋아하는 것들을 하는데 더 많이 시간을 보내는 게 내가 생각하는 스마트 라이프다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스마트 폰은 스마트하게 사용할 때 스마트 폰이다. 내가 꼭 필요한 기능이 무엇인지 알고 필요한 기능에 집중할 수 있는 툴. 툴은 나를 거들고 내가 주인인 스마트 라이프. 앞으로도 잊지 말아야 할 원칙이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>요리 안하는 여자</title>
      <link>http://localhost:1313/t/i-dont-cook/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/i-dont-cook/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;내가 요리를 하지 않는 이유&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;간단하다. 나는 요리하는 것을 &lt;strong&gt;좋아하지도 않고, 잘하고 싶지도 않고&lt;/strong&gt;, 요리란 것이 &lt;strong&gt;나랑 잘 맞지도 않기 때문에&lt;/strong&gt; 일찌감치 요리에 대한 부분은 이렇게 정리했다. 저녁 내내 키친에서 나 혼자 먹을 뭘 만든다고 에너지와 시간을 쏟아서 그저 그런 음식을 생산해 내느니 먹고 싶으면 차라리 깔끔하게 사먹고 그 시간에 내가 하고싶고 좋아하는 일을 하자. 시간을 더 생산적인 일에 쓰자라고.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;돈이 많이 든다?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;물론 매끼를 사먹지는 않는다. 실제로 레스토랑에 가서 음식을 먹는 것은 일주일에 한 두번? 화요일에는 보통 팀 런치가 있고 주중 저녁에 하는 외식은 사람들을 만나는 시간으로 활용한다. 보통 음식을 함께 먹으면 친밀도가 높아진다. 또 어차피 밥먹는 시간에 만나 이런저런 사는 얘기도 하고 함께 시간을 보낼 수 있으니 일석 이조다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 입맛이 오히려 둔한 편이고 먹는데 돈 쓰는 것을 아까워 하지는 않지만 돈 내고 사먹는 음식이 내 기대치를 만족시키지 못하면 무척 짜증이 난다. 돈을 내고 음식을 사먹을 때는 적어도 내가 만든 것 보다는 맛있어야 한다는 최소한의 기대치가 있는데 이 기본적인 가치에 대한 등가 교환이 이루어지지 않을 때 기분이 언짢은 것은 당연하다고 본다. 그래서 차라리 맥도날드의 치킨버거를 먹을 지언정 어떤 식으로도 검증되지 않은 레스토랑에 자발적으로 돈을 쓰는 일은 매우 드물다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_2&#34;&gt;건강에 좋지 않다?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;나는 지지고 볶는 요리를 하지 않을 뿐이지 &lt;strong&gt;조리는 한다&lt;/strong&gt;. 여전히 건강은 내 첫번째 우선순위이기에 맛은 떨어질 지언정 되도록 건강한 식단을 유지한다. 여름에는 야채나 과일 등의 신선한 양질의 Raw food로 식단을 유지하고 겨울도 마찬가지로 콩이나 두부 또는 야채를 데쳐 먹는 식으로 생식 한다. 이것도 하기 싫을 땐 밥, 김치, 두어가지 밑반찬만 놓고 먹어도 훌륭한 한끼 식사다. 이렇게 심심한 음식을 주로 먹다보면 입맛이 단순해져 자극적인 음식은 왠만해서는 땡기지 않는다. Raw food를 먹는것과 맵고 짜고 기름진 양념으로 지지고 볶은 자극적인 음식 중 어떤게 내몸에 더 좋은지는 뻔하다. 단지 입에 맛있는 음식을 포기했을 뿐이지 건강한 식습관을 포기한 것은 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;맛있는 음식보다 건강하게 먹는 것에 의미를 두었기 때문에 먹는것은 나에게 즐거움이기 보다는 그냥 생존을 위한 행위라고 보는게 맞다. 음식에 대한 욕구는 매우 기본적인 욕구이고 먹는 즐거움은 가끔이면 족하다. 입이 즐겁지 않다고 인생이 즐겁지 않은건 아니니까. 인생엔 더 많은 즐거움이 있고 의미 있는 일들은 내가 정하기 나름이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_3&#34;&gt;얻는 것과 버려야 할 것&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;모든 결정에는 얻는 것과 버려야 할 것이 있다. 내가 요리를 하지 않기로 결정했을 때에도 고려해야 할 것들이 있었다. 나는 밥을 사먹음으로써 시간을 벌지만 대신 돈이 들어간다. 또 사먹는 것은 집에서 해먹는 것 보다 건강에 좋지 않다는 것도 잘 안다. 하지만 내가 원하는 것을 얻기 위해 무엇을 버려야 할지를 명확히 알고 있었고, 그 부분에 대해선 더이상 갈등할 필요가 없게끔 생각을 정리했기 때문에 주변에서 너는 밥을 왜 그렇게 먹고 사냐, 그 나이가 되서 왜 요리를 못하냐는 둥 뭐라고 해도 별로 신경쓰지 않는다. 내가 안하기로 &amp;lsquo;선택&amp;rsquo;한 일을 남들이 뭐라고 하던 무슨 상관인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요리는 하기 싫은데 돈도 쓰기 싫으면 문제가 발생하는거다. 덜 먹거나 대충 먹다보면 건강에 좋을 리 없다. 또는 요리는 하기 싫은데 스스로 그 명분을 찾지 못하면 남들이 뭐라고 하는게 듣기 싫다. 내면의 갈등이 생기기 시작한다. 남들 다 하는데 나도 요리 좀 해야하나 싶어 괜히 하기도 싫은 일에 시간을 보낸다. 하기 싫은 일을 하는데 결과가 좋을리 없다. 그럼 또 좋지 않은 결과에 실망하고, 그럼 요리는 더 싫어지고. 이런 악순환이 계속된다. 다 가지고 싶기 때문에 갈등이 생기고 고민이 되는거다. 얻을 것과 버릴 것을 먼저 정의하면 결정이 심플해지고 인생에 별로 고민할 게 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요리. 필요하면 하겠지만 지금은 아니다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>말조심에 대한 재고찰</title>
      <link>http://localhost:1313/t/watch-what-you-say/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/watch-what-you-say/</guid>
      <description>&lt;p&gt;내가 평소에 하는 말조심은 크게 두가지다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;사실과 다른 것을 말하는 것&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;확실하지 않은 얘기를 퍼트리는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사실과 의견을 혼동하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;모르면서 아는 척 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;앞에서 하지 않고 뒤에서 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;생각 없이 말을 하는 것&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;앞뒤가 맞지 않는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나의 행동과는 다른 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;정리되지 않은 상태로 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;목적없이 중언부언 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;말이 화를 부르는 것을 알기에 위의 내용들을 생각하다보면 자연스럽게 말이 줄어든다. 하지만 생각이 정리되고, 늘 그렇게 생각하며, 옳다고 생각 되고, 말하고자 하는 목적이 있다면, 그 결과 나에게서 나오는 말은 아주 직설적이다. 최대한 있는 그대로 더도 덜도 없이 느낀 그대로를 얘기하는 편인데 그 순간 그 “말”이 문제가 되는 순간이 온 것이다. 특히나 “뒤에서 하지 않고 앞에서 하는 말”은 약간의 부작용이 있는 것 같아서 말조심에 대해서 다시 생각해 보게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;관계에 있어서의 말이라는 도구에 대한 저평가
나에게 말이란 사실 전달의 목적이 가장 우선에 나는 말이 주는 뉘앙스 따위에 별로 신경을 쓰지 않는다. 생각하는대로 말하고 돌려 말하길 좋아하지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 대부분의 사람들은 상대방이 하는 말의 의도와는 상관 없이 그들이 듣고 싶은대로 듣는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;말은 사실전달의 목적을 가지고 있기도 하지만 동시에 사람과의 관계를 이어주고 교감을하게 하는 역할을 한다. 사실을 전달하는 것은 말의 여러가지 역할 중 한가지 일 뿐인데 사실전달을 위한 말에만 너무 가치를 둔 결과, 관계에 있어서의 말의 역할을 등한시 한 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람에게 말을 할 땐 내가 하려는 말이 어떤 의미인지 다시 한 번 생각해 봐야한다.  사실인지 아닌지를 떠나서 칭찬인가 지적인가를 생각해봐야 한다. 사람들은 지적을 싫어한다.  그리고 간단하게 말 하는 것보다 의도에 대한 설명을 한다. 주절주절.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세번째 말조심이 추가되었다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;남에게 해야할 말조심.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;아 다르고 어 다르다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;상대방이 받아들일 준비가 되었는가?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;원하지 않는 사람에게 충고는 하지 않는다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>상처 받지 않는 방법</title>
      <link>http://localhost:1313/t/how-to-be-strong/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/how-to-be-strong/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;왜 남의 말에 상처를 받을까?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;나는 주변 것들에 대해 심각하리만큼 무관심하기에 아무에게나 불편한 진실을 이야기 하지는 않지만, 돌려 말하는 것을 좋아하지 않는 편이라 주변 사람들에게 불편한 진실을 이야기 할 때가 있다. 사람들은 이를 보통 &amp;ldquo;지적&amp;rdquo; 또는 &amp;ldquo;충고&amp;rdquo; 내지는 &amp;ldquo;비난&amp;rdquo; 이라고 한다. 비난하려고 하거나 기분 나쁘라고 하는 말이 아닌데 그 반응이 때론 당황스럽다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들은 보통 상대방이 한 말의 뜻에 대해서는 생각하지 않고 그 말을 듣고 기분이 나빠진 본인의 감정에 포커스를 맞추고 반응한다. 가령 &amp;lsquo;You are lazy.&amp;rsquo; 라고 얘기하면 대부분은 속으로든 겉으로든 &amp;lsquo;지는 얼마나 잘나서. 지나 잘하지. 무슨 말도 저따위로 하냐.&amp;rsquo; 등의 반응을 한다. 반응이라도 하면 다행이고 어떤 사람들은 마음에 상처를 받고 심지어는 상대방을 멀리하기도 한다. 절대 스스로의 게으른 모습은 보지 못한다. 봐도 인정하지 못한다. 게으름에는 다 이유가 있다고 변명하며 인정하기 싫어한다. 왜? 스스로 “게으름 = 나쁜것”이라고 생각하고 있기 때문에. 알면서도 고치지 못하는 스스로가 싫기 때문에.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가 나에게 너 참 멍청하다.라고 했다고 하자. 기분이 나쁜가? 왜 나쁜가? 내가 정말 멍청하지 않고서야 기분이 왜 나쁜가? 멍청하지 않은 사람한테 멍청하다고 하면 말하는 그 사람에게 문제가 있는거지 내 문제가 아니다. 왜 남의 말 한마디에 자신의 자존감을 무너뜨리는가. 남이 너는 멍청하다는 말 한마디에 내가 정말 멍청하다고 생각하면 그게 멍청한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자존감이 낮고 스스로에 대한 믿음이 없는 경우 다른 사람의 말에 기분이 좌우되는 경우가 많다. 기분이 나쁜 이유는 자기가 멍청한지 아닌지 모르고 있는데 남이 멍청하다고 하니깐 자기가 정말 멍청한 것 &amp;ldquo;같아서&amp;rdquo; 기분이 나쁜거다. 즉, 스스로에 대해 알지 못하고 자신에 대한 믿음이 없기 때문에 남의 말에 흔들리는 것이다. 내 스스로 내가 안멍청하다고 생각하는데 남이 멍청하다고하든 말든 그게 뭔 상관이냔 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스스로 자기가 하고 있는 생각이나 행동이 옳은지 아닌지 확신이 없다는 것이 첫번째 문제이고, ‘남들이 나쁘다고 생각할까봐’ 정당화 시킬 이유를 찾는다는 것이 두번째 문제이다. 남들이 나쁘다고 해도 스스로 옳다고 생각해서 행동한다면 스스로 정당한 이유가 있고 스스로 선택한 일이기 때문에 누군가에게 지적을 받아도 기분 나쁠 이유가 없다. 하지만 자기가 나쁘다고 생각하는 것을 하고 있는데 누군가 그것을 지적한다면 스스로 옳다고 주장할 이유도 없으니 당연히 당황스럽고 기분이 나쁜 것이다. 결국 상대방이 하는 말에 기분이 나쁘면 그말이 진실일 가능성이 크다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;상처 받지 않으려면?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;상처받지 않는 방법은 생각보다 간단하다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;스스로의 생각과 행동에 신념을 가져라. 스스로 옳다고 생각하는 것을 해라.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;타인의 지적이 아프다면 뭔가 잘못하고 있다는 것이다. 찾아내서 고쳐라.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;아주 심플한 원리이지만 그렇게 생각하기는 쉽진 않다. 그래서 마인드셋의 훈련이 필요한 것이고. 나는 감정적으로 다른 사람들에게 휘둘리며 살고 싶지 않기 때문에 오랜 시간 이런 원리에 대해서 많이 고민하고 삶에 적용해 왔다. 지금도 훈련중이지만 인간이기에 아직도 어떤 부분에 감정적으로 반응하는 것은 사실이다. 그렇게 태어나는 사람은 아무도 없다. 스스로 원하는 사람이 되기 위해 필요하다고 생각하는 것들을 선택하고 훈련하고 적용시킬 뿐.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생각Think vs 감정Feel</title>
      <link>http://localhost:1313/t/think-feel/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/think-feel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나는 나의 감정적인 부분에 대해서 어느정도 통제가 가능하다. 숫자로 따지자면 한 80%정도? 이는 많은 다른 여자들과 다른 점이기도 하다. 뭔가 평상시와 다른 감정이 느껴질 땐 스스로에게 “왜?” 라고 묻기 때문이다. 난 지금 왜 이렇게 느끼고 있지? 라고 질문하고 생각하다보면 그 원인을 알게되고 아는만큼 통제가 가능하기 때문이다. 이것은 내가 특별해서가 아니라 호기심이 많은 천성 때문이다. 그래서 지금까지 나는 감정은 본인이 원하는대로 통제가 가능하다고 생각해왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 사람의 감정은 매우 독립적인 반응체로, 생각과는 별개로 움직인다는 것을 깨닫게 되었다. 사실이 아니라서 기분이 나쁘지 않다는 것은 “생각”이다. 그렇게 “생각”하는 것이지 “느껴지는 것”은 아니다. 사실 여부를 떠나서 어떤 현상은 사람의 감정적인 부분에 영향을 끼칠 수 있다. 예를 들면 사랑. 누군가를 정말 사랑한다면 그사람이 나를 사랑하는지 안하는지는 중요하지 않다.  그래,  그건 사실이지만 그것과 상관없이 가슴은 아프다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각을 조절하면 감정 통제가 쉬워지긴 하지만 생각을 하기 전까지는 감정이 먼저 반응을 한다. 어쨌든 일반적으로, 분명히 사람에겐 생각으로 통제할 수 없는, 감정적으로 어떻게 할 수 없는 부분이 있다는 결론을 내렸다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>계란으로 살 것인가 바위로 살 것인가</title>
      <link>http://localhost:1313/t/choose-to-be-strong/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/choose-to-be-strong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;오래전 나는 계란같이 약한 감정을 가진 사람이었고 수없이 깨지는 과정에서 생각했다. &lt;strong&gt;계란으로 살면서 깨질 것인가. 바위로 살면서 깰 것인가.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;계란과 바위가 부딪히면 계란이 깨지듯 강한 것과 약한 것이 부딪히면 약한 것이 깨진다. 이건 어쩔 수 없는 진리다. 안부딪히면 제일 좋겠지만, 인생이란 어디 그런가. 여기 저기 부딪히면서 사는게 인생이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강자와 약자 중 선택해야 한다면 당연히 강자다. 강자에겐 파워가 있고 여유가 있지만 약자에겐 선택이 없다. 도망가거나 깨지거나. 약자는 늘 마음이 아프다. 싸워서 이기기 위해서가 아니라 어쩔 수 없는 인생의 여정에서 스스로를 보호하기 위해서 강해지기를 &lt;strong&gt;선택&lt;/strong&gt;했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바위가 되기로 선택했다는 것은 힘이나 권력을 앞세워 싸워서 이기겠다는 것이 아니라 바위처럼 단단하고 견고한 자아를 가진 사람이 되기로 했다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세월이 흐르고. 나는 바위처럼 강한 사람이 되었고 이제는 깨지지 않고 산다. 어쩔 수 없이 갈등이 생겨 깨야할 상황이 생기고 깨진 이들의 아우성이 들리기도 한다. 그래서 다시 생각을 해봐도. 결론은 같다. 부딪히지 않으면 제일 좋겠지만 막상 부딪혔을 때 그들이 깨지는 것은 아무리 생각해도 내가 어쩔 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나도 아직 때로는 깨지고 아프다. 그건 내 마음이 약해서 생긴 문제이다. 결국 모든것이 스스로의 문제다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>인격과 실력을 겸비한 영적인 사람</title>
      <link>http://localhost:1313/t/wanna-be/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2013 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/t/wanna-be/</guid>
      <description>&lt;p&gt;사람은 왜 사는가? 라는 철학적인 질문에 내 방식으로 답변을 한다면 “태어났기 때문에”다. 우리는 결코 선택해서 태어날 수 없다. 이 세상에 태어났기 때문에 살아지게 되는 것이 인간이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이미 태어나서 살고 있는 이상 “왜” 사는지는 고민할 것이 없다. 우리는 어떤 거창한 목적을 이루기 위해 살지 않는다. 사는덴 대체적으로 어떤 이유가 없다. 어떤 면에서 무척 허무한 말이긴 하지만 그렇기 때문에 더욱 중요한 개념이다. 일반적으로 인생에 목표 따위는 없다. 그 이유는 각자 만들어 내는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 이미 태어났고. 바로 이 시대, 이 공간에서 살아야 한다면. 더 이상 선택의 여지가 없는 왜Why 에 대한 고민 보다는 어떻게How 살고 싶은지에 대한 고민을 하는데 초점을 맞춰야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;단지 어떻게 사는지가 중요할 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떻게How 살지를 고민하기 위해서는 먼저 어떤What 사람이 되고 싶은지에 대한 정의를 내릴 필요가 있다. 무엇What이라는 대상이 먼저 정의 내려야만 어떻게 How에 대해서 고민할 수가 있기 때문이다. What이 없는 How는 존재할 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남들이 옳다고 생각하는 방식이 아닌 스스로 옳다고 생각하는 방식으로 내 삶을 제대로 살려면 나의 How와 나의 What을 찾아야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나의 What은 무엇인가? 나는 어떨 때 행복한가? 내가 좋아하는 것, 하고 싶은 것, 되고 싶은 것 들을 종합해 보니 딱 한 줄로 정리된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인격과 실력을 겸비한 영적인 사람.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이것이 나의 What, 이 세상을 사는 동안 내가 되고 싶은 ToBe 모습이다. 이것이 나의 정답이다. 모두의 인생에 적용시킬 정답은 없다. 스스로 결정한 것이 답이고 그 결과를 살아갈 뿐.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>