<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Review on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/tags/review/</link>
    <description>Recent content in Review on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/tags/review/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>New 토익 후기</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/new-toeic/</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/new-toeic/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;2011년에 토익을 보고 5년여만에 다시 토익을 봤다. 한국에 올때마다 보려고 했는데 어느새 5년이나 지나버렸다. 관심있게 알아보고 있는 관광통역사 자격증 시험에 영어 점수가 필요하기도 하지만 그보단 7년의 호주 생활의 끝에 받아 보고싶은 성적표랄까? 막연하게 남들보다 영어를 잘할것이라는 추측 대신 어떤 식으로든 측정된 숫자가 결과를 말해주면 더 좋을 것 같았다. 시험은 인터넷으로 추가접수기간에 48,900원을 주고 접수했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;필요한 점수는 760이상. 부담없다. 공부는 하나도, 단 하나도 하지 않았는데 똑똑한 구글이 자꾸 해커스 토익 광고를 보여주어 신토익이 시행 된다는 것은 하루 전에 알았다. 신토익이든 구토익이든 어차피 시험 공부할 생각은 없었으므로 의미 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/8/7269/27324456405_a245546f9e_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고사장은 집에서 걸어갈 수 있는 상경 중학교. 20년전 수능을 봤던 곳이기도 하다. 딸기한테 빌린 연필과 겨울이 한테 빌린 지우개를 주머니에 넣고 언니의 바늘시계를 빌려찼다. 핸드폰을 두고 가려고 했으나 혹시 몰라서 뒷주머니에 넣었다. 가방이 없이 필기구만 손에 들고 9시가 다 되어서 집을 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9시 10분쯤에 도착을 하니 입구에서 찌라시를 나눠주는 아줌마와 연필지우개를 파는 아줌마가 나를 반겼다.  입구에서 수험장을 확인하니 내 이름은 맨 끝. 시험을 등록할 때 외국인 등록증으로 실명인증을 받았기 때문인지 이름이 한글이 아닌 영어로 기재되어 있었다. 고사장은 12번.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;교실을 찾아 들어가니 아직 텅빈 교실. 내 자리는 C1. 맨 앞 줄 중앙이다. 자리를 찾아 멀뚱 거리고 앉아 있으려니 9시 20분쯤 시험 안내에 대한 방송이 나오고 이어 시험 감독관이 입장했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;방송에서 얘기해준 순서대로 답안지 마킹을 하고 스티커를 받아서 붙이고 본인 확인. 뭔 대단한 시험이라고 이리도 절차가 복잡하다. 마지막으로 핸드폰에 스티커로 이름을 쓰고 붙여서 앞에 제출. 가방은 뒤쪽에 갖다 놓으라고 했다. 몇몇 사람들은 다시 나와서 휴대폰 전원을 두번 세번 확인했다. 갑자기 혼자 알람이 울려버리거나 이상한 소리가 날 경우 엄청난 불이익을 당할 수 있기 때문.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마지막 스피커 테스트. 방송 상태에 이의가 있는지 직접 와서 확인한다. 스피커 앞에 커다란 티비가 있어선지 좀 웅웅거리긴 했지만 뭐 컴플레인 할 정도는 아니므로 패스. 감독관이 혹시 모를 소음을 이유로 창문을 닫았고, 천장에 달린 에어콘도 껐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10시가 조금 넘어 시험 시작. LC는 45분 RC는 75분. 총 120분 두시간이다. 잠을 못자서인지 늙어서인지 순간순간 머리가 멍해지는 바람에 여러차례 문제를 한귀로 듣고 한귀로 흘려보냈다. 그야말로 답을 찍은 문제가 네 다섯개 되는 것 같다. 중간중간 100문제 언제 다 푸나 하는 생각도 들었고 땡그라미가 빽빽한  답안지를 보니 가슴이 답답해지기도 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LC를 그렇게 대충 풀고 RC. 다시 에어컨도 가동했다. 보통 파트 몇이라고 유형이 나눠져 있는데 그런건 잘 모르겠고 기억을 더듬어 보면.. RC 제일 앞의 단어 선택 문젠 두 문제 정도 확신이 없었고 나머지 독해 문제는 그래도 재미 있었다. 여러가지 유형의 문제들. 하지만 180번쯤 풀고 나니 지겨워지기 시작했다. 그래도 맨 마지막 긴 지문에 5문항씩 나온 부분이 제일 재밌었던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;200번 문제까지 마킹을 하고 나니 5분 정도 시간이 남았다. 대충 색칠한 답안지를 다시 한번 꼼꼼하게 칠해주고 문제지에 낙서한 걸 지우개로 지우고 정리. 지루했던 시험이 끝났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신토익 유형이 많이 바뀌었다는데 머 그 전에도 유형이 어땠었는지는 기억이 나지 않으므로 나한텐 의미가 없다. 어쨌든 만점은 글렀다. ㅋ &lt;s&gt;음. 기대점수는 950? ㅋㅋ 호주생활 2년 만에 봤던 시험 결과가 930 이었으니 8년후면 뭐 그정돈 기대해도 되지 않을까? 안되면 다음 시험에 재도전. &lt;/s&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;시험중에는 모자를 쓸 수 없음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;시험시간 중간엔 화장실을 갈 수 없고 부득이한 경우 금속탐지기 사용.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;문제지와 답안지에는 메모나 낙서를 할 수가 없음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;답안지는 연필로만 마킹.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;핸드폰은 앞으로 제출. 이름을 부착해 특별 제작된 케이스에 보관.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;신분확인은 시험 시작전 한번, RC 중간에 한번 더.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;부정행위를 막기 위한 여러가지 절차가 있는 것 같다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;시험이 끝나고 시험지는 맨 뒷사람이 수거.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;타임라인. 0910 시험장 입장. 1000 시험 시작. 1207 시험 종료.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&#34;시험-결과&#34;&gt;시험 결과&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;기대점수에 딱. LC 485 + RC 465 = Total 950&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>F4 비자 받기</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/04/f4-visa/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/04/f4-visa/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;나는 호주 시민권자. 며칠 전에 한국에 관광비자로 입국했다. 90일 이상 한국에 체류하려면 별도의 비자가 있어야하고 재외동포비자, 일명 F4비자를 받으면 3년 동안 거주할 수 있다고 한다. 3년 후 결격사유만 없으면 연장 가능. 한국 영주권이라고 할 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;f4-비자-신청&#34;&gt;F4 비자 신청&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;집에서 가까운 출입국 관리 사무소는 종각에 있는 세종로 분점. 이름도 생소한 출입국 관리 사무소. 오자마자 그 다음날 아무 생각 없이 갔다가 바글바글 붐비는 오피스에 깜짝 놀랐다. 대기자수가 96명. 문여는 시간을 물어보니 9시에 업무 시작. 대기표는 30분 전부터 발급한다고. 아침에 일찍 오면 사람이 적을거란다. 오늘이 그날이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/ArMhd383MQTS0TsLfZNR-fOLhwxFVWwY5386z7GKSk_99znhGrqW3LiZ7DL7pY3u8ghLVHPMW7klrLo319CZlSfoVm1XKRUpPiviOaTbb7UUD0_ftncJ-Y9jqAF1rkxfHDNiPiugIQmNACL9nsbOUi9n8-hqVWO4GWkmlySU_-OQsmC7jMNZ6LqPCDqttF0LGtGJbMlgwvVn82abkNe9W_yiaWIjH6arTgHghLO4kNdImFE370P1l8FjOLklg0rIBNIelRBbX5f2_gHhoxS9DP6OmTClp5Cl0t4qE_jonvHgbHv161BzD6UazxSSJ34Mde5HOUzWS4dKcfH4SQRbajA5ju5-wWuAosAHrbziDGh3zXfKcXKCr_PUTpTM7E3Vw9tPg77aCbrxCdIZuzbPvlKHtXcPaMfqHYdoFNfgcTVh0V0YqwVJpwtc_jKm4M03XJADwkjZKhiKAclM07k9zE5IFKkaduKj6dKQRbxSNPN9cZEZ8IH_65PNF2a8k-p0-7ns4KARnIxDass8cNR3HJGChJz9C_0EoGQsSRLdR0ZjiNqcNXjYHK90DcWR8vynT29A1w=w1762-h992-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세종로에 있는 출입국 관리 사무소 두번째 방문. 8시30분이 좀 넘어서 왔는데 이미 많은 사람들이 대기중, 난 대기자가 7명인 307번 번호표를 받았다. 기다리는 동안 필요한 서류 구글링 해보니 기본증명서랑 가족관계 증명서가 필요하다고. 이걸 어디서 구하나?.. 하는 동안 9시 30분이 넘어 순서가 되었다. 재외동포비자를 신청하러 왔다고 하니 국적 상실신고를 먼저 해야한다고 한다. 필요한 서류 리스트를 한 장 뽑아주니 고맙긴 하다만.. 여길 또 와야 하나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;혹시나 하여 번호표 뽑고 종로 구청으로 출발. 이미 대기자가 40명이 넘어가던 차라 서두를 건 없었다. 너무 오래 기다려야하면 다시 오는게 나을 것 같아서 천천히 걸어서 종로구청에 가서 가족관계 증명서, 기본증명서 2부씩 발급. 여기선 기다리지 않고 바로 받았다. 4천원.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 돌아와서 보니 이제 320번 처리 중. 혹시 몰라 아까 창구 7번 으로 가서 서류 준비했는데 또 필요한 서류가 있는지 물어보니 국적상실 신고서와 거소증 신청서를 작성하라고. 단순직에 근무하지 않겠다는 서약서를 포함한 4장의 폼을 채웠다. 수입 인지 10만원짜리 사고, 외국인등록증 수수료 3만원은 우리은행 ATM에서 납부, 여권 사본 2매와 시민권 2매도 카피했다. 800원. 모든 서류 준비완료.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 창구로 가서 서류 준비가 다 됐는데 처리 가능한지 물어보니 앞사람 서류 마무리 하고 바로 해준다고 한다. 휴. 다시 몇시간을 기다리지 않아도 되서 다행이다. 서류를 챙기고 도장을 찍고 뭘 쓰고 나더니 외국인등록증은 5월6일날 찾으러 오란다. 귀찮게 여길 또 와야 하는건 그렇다 치고, 한달이 넘게 걸리는건 실망.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;국적 상실 신고, 거소(F4)비자 신청, 거소증 신청을 한번에 처리. 서류를 준비하는데 시간이 걸리긴 했지만 필요한 서류를 완벽하게 준비하고 결제까지 미리 다 해놓으면 실제 접수업무는 2분도 안걸리는 듯.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;국적상실-신고-및-거소비자-신청을-한번에-하기-위해-필요한-서류&#34;&gt;국적상실 신고 및 거소비자 신청을 한번에 하기 위해 필요한 서류&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;여권과 여권 사본 2부&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;천연색 여권 사진 2매&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;외국인 등록 신청서 (통합 신고서)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;거소 신청서&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;국적 상실 신고서&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;시민권 증서 원본과 사본 2부&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;기본 증명서, 가족관계 증명서 각 2부&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;수입인지 10만원&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;등록증 발급 수수료 3만원 (우리은행ATM에서 납부후 영수증 제출)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>크레마터치</title>
      <link>http://sookjin.com/2013/06/ebook-reader-crema-touch/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2013/06/ebook-reader-crema-touch/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;http://l6.yimg.com/so/7377/9060733843_be140f5bff_c.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6월초에 한국에서 사온 크레마. 0605 129000에 구매.
처음엔 장점보다 단점이 많아서 꼴보기 싫었는데 그래도 몇일만에 익숙해 져서 잘 사용하고 있다.
환경과 툴의 합작으로 요즘 독서에 불이 확 붙었다. 적어도 하루에 한 두 시간은 책을 읽는 듯.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;장점&#34;&gt;장점&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;와이파이 연결해서 책을 쉽게 다운 받을 수 있음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;다른 이북리더 앱 설치 가능. 활용도 높음.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;단점&#34;&gt;단점&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;갤럭시 노트를 사용하고 있는 나로써는 커다란 흑백의 단말기라는 생각밖에 들지 않음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;무겁다 커버까지 씌워 놓으면 보기엔 즐겁지만 쓰기엔 별로.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;버튼 황당. 이건 도대체 써보기나 한건지. 일단 홈버튼 너무 빡빡. 메뉴버튼과 back 버튼은 손톱으로 꽉 눌러야 눌러짐.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;터치 스크린 싫어. 조작이 불편하고. 책읽다 자꾸 건들게 됨.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;글씨체 맘에 안듬.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;설정할 수 있는 부분이 매우 한정되어 있음.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>호주 시민권</title>
      <link>http://sookjin.com/2013/06/citizenship/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2013/06/citizenship/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;timeline&#34;&gt;Timeline&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;20120922 시민권 신청 가능 여부 검토
20121005 시민권 온라인 접수 $260 몇가지 증빙서류 추가. (여권, 사진, Bill etc)
20121012 Form1195 제출 (회계사 방문 사인 받음)
20121210 시민권시험 @ 이민성 City
20121220 Confirm Letter
20130408 한국방문 문제로 이민성 문의 결과 기다리라고. RRV 발급받음. $300
20130522 시민권 세러모니 오라고 레터 받음
20130611 시민권 세러모니&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;citizenship-ceremony&#34;&gt;Citizenship Ceremony&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;7시30분에 집을 나서서서 버스-기차를 타고 시티로. 구글을 보니 이민성 옆의 작은 빌딩에서 한단다. 1시간이나 먼저 도착한 관계로 근처에서 커피한잔. 9시가 되어서 건물 앞으로 가니 여러명의 사람들이 기다리는 중. 날씨는 비가 부슬부슬 오지만 기분 나쁜 비는 아니었음. 9시 10분쯤 되자 직원이 나와서 visitor들은 Hall로 먼저 들여보내고 참가자들은 차례로 신원 확인 후 pledge card를 받아서 입장.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;0930이 되자 식 시작. 여자 직원이 짧은 연설문 몇개를 읽어준 후 두팀으로 나눠 일어나서 pledge 선언을 낭독. 그리고 한명씩 호명하면 나와서 certificate을 받고, 마지막으로 애국가를 부르는 순서로 진행총 30여분 소요.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나갈 때는 선거등록인명부를 적어서 내야 하는데 난 58번째 참가자중 19번째로 서류를 받아서 나머지 사람들이 불리어 나가는 동안 채워서 가장 먼저 내고 식장을 나왔다. 식에 큰 의미는 없다고 생각했기에 혼자 갔지만 다른 사람들은 와서 certificate 받을 때 기념 촬영도 하고 하더라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008년 9월 호주에 첫 발을 딛고 4년 9개월이 지난 오늘 난 호주의 시민이 되었다. 큰 의미는 없지만 짧은 인생에 다른 나라의 국적을 갖는 사람이 몇명이나 될까. 다른 나라를 여행하는 것은 쉽다. 다른 나라에서 잠시 사는 것도 쉽다. 하지만 그 나라의 여권을 가진 국민이 된다는 것은 많은 시간과 노력을 필요로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지난 5년은 내가 세상 어디에서도 잘살 수 있는 사람이라는 것을 증명하는 기간이었다. 내가 시도한 인생의 가장 큰 변화. 이민을 결정하고 비자를 받고 호주에 와서 직장을 구하고 차를 사고 집을 사며 정착하는 과정은 그 순간순간이 도전이었다. 남들은 그 도전을 성공이라고 하지만 그 결과를 떠나서 나에겐 그 5년간 배운 것들이 더 소중하다. 나는 지난 5년 동안 홀로서서 내가 어떤사람인지 내 인생에서 중요한것은 무엇인지를 깨달았고, 행복하는 방법을 배웠다. 고로 내 짧은 35년의 인생 중 지난 5년은 치열했던 자아 발견의 시간이자 폭발적 성장기였다고 하겠다. 어쨌든 2012년의 프로젝트 하나 cross-off. 이제 여권 만드는 일만 남았다. 이제 새로운 변화, 도전을 찾아봐야지.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RRV(Resident Return visa) 돈지랄</title>
      <link>http://sookjin.com/2013/04/rrv/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2013/04/rrv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;제기랄. RRV는 정말 계획에 없던건데. 이건 정말 내가 어떻게 할 수 없는 Out of control이었다. 라고 말하고싶지만 잘 생각해보면 그것만도 아닌듯. 내가 너무 서둘러서 생긴 문제일 수도 있고, 너무 게을러서 생긴 문제일 수도 있고. 아님 둘다. 너무 서둘러서 문제가 생겼는데 문제를 제때 Follow Up 하지 못하고 방관해서 돈이 깨진 대표적인 예. 개인적으로 돈으로라도 해결될 수 있는 문제는 별 문제라고 생각하지 않기 때문에 그냥 리뷰하고 넘어간다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;작년 10월 초 시민권 자격조건을 채움과 거의 동시에 시민권 신청을 하고 시민권 시험 및 신원조회까지 마치고 12월10일에 Approval Letter를 받았다. 그리고 바로 한국행 비행기 예약. 무려 넉달 후의 티켓이라 세레모니만 남겨둔 상태에서 4월이면 당연히 호주 여권을 받아서 나갈 수 있을거라고 생각했다. Approval Letter를 받고 그 이후로 진척이 없었지만 워낙 모든게 느린 나라고, 시민권이야 급할 것 없다는 생각에 그냥 잊은채로 시간이 갔다. 이게 문제였다. 1월 말에 NZ 다녀와서 비자가 만료될 것을 알았을 때 앞으로 벌어질 상황을 미리 파악하고 followup 했어야 했다. 게으른 죄로 벌금 $300.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국에 갈 생각에 들떠 있다가 갑자기 어제 밤에 내 PR이 지난 1월에 만기 되었다는게 생각이 났다. 물론 시민권은 Approval 된 상태이지만 ceremony에 참석하지 않으면 시민권을 받을 수 없다는 사실을 감안할 때(시민권 대기상태긴 하지만 그건 내 상황이고 어쨌든 원칙은 그러하다) 나는 한국여권+PR을 들고 나갔다 와야하는데 내 PR비자는 만료되었고 호주로 다시 돌아올 때 문제가 될것이란 것은 불보듯 뻔했다. 그래도 혹시나 예외가 적용되어 당장 내일 내일 세레모니를 한다고 해도 호주 여권을 받는데 도 한달여 소요될 것을 생각하면 RRV 외에는 답이 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실과 상식을 바탕으로 내린 결론은 그러하나 혹시나 예외가 있지 않을까 하는 마음에 상황을 좀 더 정확히 파악하고자 월요일 아침 급하게 이민성을 방문했다. 확인 결과, 나는 아직 대기리스트에 있고 마리비농 카운슬에 5월에 세리모니가 하나 있긴한데 아직 내 차례까진 오지도 않았으며, 그 이후에는 예정된 것이 없다는 대답. 역시 예상대로 RRV를 받아야 했다. 누가 아프다거나 죽었다거나 하는 긴급한 상황일 경우 예외가 적용되긴 하는데 그또한 관련 자료를 준비하고 이리저리 시간을 보내고 신경쓸 것을 생각하면 차라리 후딱 RRV를 받는 것이 정신건강에 좋겠다는 결론을 내리고 그 자리에서 바로 인터넷으로 RRV를 apply 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두어시간 후 이민성 답장. approval 되었다고. 나는 다시 5년짜리 비자를 받았다. 문제는 1시간여의 오피스 방문 시간과 $300의 돈으로 해결.
그래도 돈지랄이니 반성할 것.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>