<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Miscellany on Sookjin.com </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://sookjin.com/categories/miscellany/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Wed, 20 May 2015 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>나의 병을 진단한다</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/my-freedom-itis/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/my-freedom-itis/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;비즈니스병 (진단 2012년)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;언제부터 였는지는 기억이 나지 않는다. 시티에 살던 시절이었다. 멜번 패밀리를 만나면 왜 사업을 해야 하는지 어떤 사업을 하는게 좋을지에 대해서 열띤 토론을 하곤 했다. 회사를 등록한 것도 이때 쯤이었다. 빨리 종업원을 때려치고 사업을 해야한다고 생각했지만 난 할 줄 아는거라곤 컴퓨터밖에 없는 13년차 개발자였다. 머리 속엔 정리되지 않은 아이디어들이 넘쳐났지만 실행으로 옮길 행동력은 없었다. 이것저것 사소하게 dabble거리면서 계속 회사를 다니고 있었지만 언젠간 내 비즈니스를 해야겠다는 생각은 여전했다. 종업원의employee의 신분으로는 내가 하는 일과 시간에 대한 컨트롤을 가지는 것이 불가능하다는 것을 깨달았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;휴업병 (진단 2014년 8월)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;그 즘은 평소에 비해 일이 없었다. 늘 문제를 해결하고 가치를 창출해내며 생산적이라고 여겼던 회사 생활에서 뭔가 잉여스러운 느낌이 드는 시간이 늘어나기 시작했고 100% 이상의 가동율을 자랑하던 나의 Billable hour가 눈에 띄게 줄고 있었다. 프로젝트가 없으니 딱히 할일도 없는데 늘 같은 시간에 출근해서 퇴근 시간까지 자리에 앉아 업무에 도움이 되는 아니 될 것 같은 뭔가를 해야 하는 하루하루가 이어졌다. 하루 이틀도 아니고 이것저것 결과 없는 일들을 깨적거리고 있자니 회사에 앉아있는 시간이 아까워졌다. 차라리 이 시간에 나가서 산책을 하는게 정신건강에 낫겠단 생각이 들었다. 내가 지금 이 좋은날 여기서 뭘 하고 있나를 시작으로, 이 회사에서 나는 뭔가라는 질문을 거쳐 나는 왜 일을 하나? 하는 질문까지 이르게 되었다. 이 병의 원인은 한마디로 시간이 많아 잡 생각이 많아진 것이라 할 수도 있겠지만 직장인이라면 누구에게나 찾아오는 매너리즘 같기도 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내가 잉여 시간을 못견뎌 하는 아주 훌륭한 노예라는 것을 이때 깨달았다. 노예의 삶에서 스스로를 해방할 순간이 왔다는 생각이 들었다. 반복되는 하루하루. 이런 의미없는 회사 생활을 하느니 회사를 딱 관두고 일년 정도 휴업을 할까 하는 생각에 이르렀다. 2015년 초에는 5주의 유럽 여행이 계획되어 있었고 이를 핑계로 회사를 그만두기 딱 좋은 기회였지만, 이 기쁜 해방의 순간에 마음과는 달리 가진 것을 쉽게 놓지 못하고 고민하는 치사한 내모습을 발견하게 되었다. 충격스럽고 불쌍하고 실망스러운 복잡한 마음으로 휴업은 잠시 접어두고 대신 두 달 정도 휴가를 떠나기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;은퇴병 (진단 2015년 3월)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2014년 말에 한국에 들어가서 유럽 여행을 하고 다시 한국으로 돌아와 가족들과 또 한달의 시간을 보냈다. 늙은 아버지, 화면으로만 보던 조카 솔이와 즐거운 시간을 보내고 있는 동안에도 나는 호주에 있는 집과 진행 중인 프로젝트 때문에 맘껏 자유롭지 못했다. 회사에 돌아가마 약속한 날짜가 다가 올수록 마음이 불편해왔다. 아쉬움을 뒤로 하고 다시 호주로 돌아왔지만 나를 기다리는 것은 산더미같은 일과 납입 기한이 지난 고지서들 뿐이었다. 다시 시간을 팔아 돈을 벌고, 번 돈을 별로 중요하지 않은데 쓰는 생활이 시작되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여전히 예전처럼 나의 호주라이프는 즐거웠지만 회사에서는 더 이상 그렇지 못했다. 회사 밖의 생활이 즐거워질수록 휴업병은 점점 병세가 악화되었다. 두 달동안 쌓인 업무 덕분에 회사에 가면 아무 생각없이 일만 할 수 있었지만, 나는 더이상 일을 할 의욕도 없었고, 회사도 나가기 싫었다. 빨리 일을 그만두고 그시간에 일이 아닌 다른 것을 누리고 싶어질 뿐이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책을 읽고 강연을 듣고 생각하는데 많은 시간을 보냈다. 내가 옳다고 믿었던 것들과 내 삶의 방식에 대해서 다시 한 번 고민하게 되었고, 그 깨달음대로 삶의 이정표를 수정하기로 결심했다. 불필요한 것을 유지하느라 소중한 것을 낭비하는 생활은 이제 그만하고 싶어졌다. 한 때는 나의 목표였고 그것들을 유지하기 위해 살았는데 이제는 그것들이 불편하게 느껴지니 삶의 요소들을 재정리할 필요가 있었다. 그러한 재조정을 통해 더 이상 지금처럼 일하지 않아도 라이프 스타일을 즐기고 원하는 것들을 하면서 자유롭게 살 수 있다는 결론을 내렸다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;자유병 (2015년 5월)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이 모든 병의 근본적인 원인은 내가 자유를 원하기 때문이었다. 그건 어떤 한가지는 아니었고 살면서 여러가지 형태의 목표로 투사가 되었다. 한 때는 돈이 주는 선택의 자유를 원했기 때문에 열심히 일을 하고 돈을 모았다. 질병으로부터의 자유로워지고 싶었기에 건강을 돌보기 시작했고, 타인의 시선으로부터 벗어나 자유롭기 위해 마인드셋 훈련을 시작했다. 상처로부터의 자유, 편견으로부터의 자유, 미디어로부터의 자유, 사회적 제도로부터의 자유. 자본과 권력으로부터의 자유, 두려움으로부터의 자유, 시간의 자유, 생각의 자유, 표현의 자유 등. 나를 옭아매고 제한하는 것들로부터의 자유를 위해 고민하고 성장해 왔다. 돌아보니 그렇게 살아왔다. 내가 사는 오늘은 내가 어제 한 선택의 결과이고 그 하루하루가 모여 내 인생이 될 것이다. 남이 만들어 놓은 선택지에서 선택을 하는 것이 아닌 내가 스스로 질문하고 생각해서 만든 선택지를 사는 것이 내가 살고 싶은 자유로운 삶이다. 자유롭고 싶다는 욕망으로부터 자유로워지는 것이 아마도 마지막 단계가 아닐까. 어쩌면 내가 평생 앓다가 죽을 병은 자유병 일런지도 모르겠다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 병을 진단한다 - 그 외 잠시 왔다 간 병들</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/my-freedom-itis-others/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/my-freedom-itis-others/</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;toc_0&#34;&gt;테니스병. (2010년 4월)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;호주에 온지 약 이년 반 후 어느정도 정착이 되고 오래전부터 배우고 싶었던 테니스를 배우기 시작했던 그 때. 한달 천불에 육박하는 레슨비를 내고 개인 레슨을 몇 달 받았다. 체력을 키우기 시작한 것도 그 때부터다. 단지 테니스를 잘 치고 싶어서. 약 8개월 동안 머리속에 테니스 뿐이었다. 새벽 5시에 일어나서 아침에 두시간씩 볼을 치고 출근하곤 했다. 테니스병에 걸렸었지만  제대로 게임을 해본적이 한 번도 없다는 게 문제. 잠시 한국 갔다왔는데 코치가 연락 두절. 레슨비도 떼먹고 한국으로 날랐다. 망할자식. 그 이후로 테니스병은 잠시 잠자고 있는 중이다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_1&#34;&gt;박은혜병 (진단 2011년 12월)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;호주 라이프를 짧고 굵게 함께 향유했던 박은혜가 호주를 떠나고 생긴 병. 박은혜가 누구냐. 좋든 싫든 나의 부름에 언제나 콜!로 응답했던 나의 예스맨. 나랑은 정반대의 성격을 가진 반면, 취향은 꽤 비슷했던 묘한 매력 덩어리. 나뭇잎, 꽃, 바람, 길, 호수, 바다, 강, 석양, 일출, 일몰, 노을, 여명, 별. 그 모든 사소한 것들에 감격하고 즐길 줄 아는 여자. 사진 찍을 줄 알고, 지도 볼 줄 아는 여자. 여행 그 순간에 집중하는 여자. 최고 정말 최고였던 여행 동반자.
이 친구랑 나는 죽이 참으로 잘 맞아서 우리 둘은 꼴랑 석달 동안 주말마다 멜번 근교 왠만한 곳은 다 헤집고 다녔다. 새벽부터 다음날 아침 일출까지 달렸던 Daylesford를 시작으로 무수히 마신 커피와 수 없이 걸었던 Yarra River, 하릴 없이 시간을 보냈던 Altona 바닷가와 Cherry Lake, 밤을 하얗게 불사지른 Lakes Entrance, 상쾌했던 아침 산책길 Yarra Velly 와 Yarrabend, 고요했던 은빛 아침 바다 Geelong, 걷고 또 걸었던 행복했던 길 Point Nepean, 바람을 가르며 걸어가 만난 거칠었던 바다와 아쉬웠던 등대 Cape Schank, 햇님 몰고 갔던 Dandenong 딸기밭과 비 쫄딱 맞고 달린 Warburton, 그저 머무르고 싶었던 Mt. Macedon과 Hanging Rock, 근무 재끼고 해 잡으러 달려갔던 Brighton, 아쉽지만 짜릿했던 Great Ocean Road의 대단했던 바다 풍경, 먼지 날리는 off-road를 달려 만난 Grampians의 거대했던 산 풍경, 숨가쁘게 달려 올라간 Mt. Zero 정상에서 보았던 감격적이었던 지평선 일몰, 남의 집 마당에 누워서 봤던 별이 쏟아지는 Grampians의 행복했던 밤하늘, 아껴 두었던 Sovereign Hill과 아쉬워서 걸었던 Ballarat 호숫가. 행복했고 가슴 벅찼고 감사했던 그 모든 순간에 이 친구가 있었다. 이 병의 증상은 마치 이별과도 같아서 무척 당황스러웠다. 호주라이프가 갑자기 확 재미없어지고 삶의 의욕이 없어졌다. 함께한 시간들이 하루에도 몇 번씩 떠올랐다. 이 친구를 어떻게 다시 호주에 데려올까 심각하게 고민했다. 물론 시간이 지나고 자연스럽게 치유되었지만 사람한테서 오는 이런 병은 아주 골치가 아프다는 것을 새삼 느꼈다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>당당하게 게으를 자유</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/be-lazy/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/be-lazy/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;게으름하면 떠오르는 단어. 베짱이. 굼뱅이. 늦잠. 습관. 비만. 뭐 이런 느낌 아닐까. 게으름이라는 습성에 대한 우리의 보편적인 생각은 보통 부정적인 느낌이라고 할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 어려서는 베짱이와 개미의 우화를 통해 베짱이의 불행한 결과를 보고 부지런한 사람이 되어야 한다고 배웠고, 커서는 일찍 일어나는 새가 먹이를 잡는다느니 아침형 인간이 세상을 지배하느니 어쩌니 하면서 근면함을 최고의 미덕으로 여겨왔다. 그 결과 부지런한 건 좋은 것, 게으른건 나쁜 것.이라는 사고가 사회 전반적으로 깊이 박혀서 게으르다는 것을 부끄러워 하거나 불명예스러워 하는 경향이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나 또한 근면을 게으름보다는 우위의 가치에 두고 살아왔지만 곰곰히 생각해보면 게으름과 부지런함은 그저 대비되는 성향일 뿐 무엇이 일방적으로 더 좋고 나쁘다라고 할 수는 없는 것이다. 그저 다른 성향이고 각각의 일장일단이 있을 뿐이다. 게으르면 느리고 여유로운 대신 선택의 폭이 줄어들고 부지런하면 바쁘고 정신 없지만 선택의 폭이 넓다는 정도로 이해하면 될 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;일찍 일어나는 새만 행복할까?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;일찍 일어나는 새가 먹이를 잡는다라는 말을 예로 들면, 일찍 일어나면 남들보다 먼저 먹이를 잡을 수 있지만 달콤한 아침잠은 포기해야 한다. 늦게 일어나는 새는 일찍 일어나는 새와 똑같은 먹이를 잡을 수는 없겠지만 일찍 일어나는 새가 즐기지 못한 늦잠을 즐길 수가 있다. 먹이를 잡는 것만이 새의 인생에 있어 유일한 행복이고 기쁨이라면 모를까, 일찍 일어나서 먹이를 잡는 것이 아침잠을 즐기고 천천히 일어나는 것보다 낫다는 절대적인 논리는 될 수 없다. 먹이를 잡고 싶으면 일찍 일어나면 되고, 잠을 더 자고 싶으면 늦게까지 자면 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;높이 나는 새가 멀리보지만 낮게 나는 새는 가까이서 자세히 본다. 우리는 먹이를 잡으려고만 살지 않는다. 때론 일찍 일어나고 때론 늦게 일어나고, 때론 높이 날아야 하고 때론 낮게 날아야 사는 재미가 있다. 인생엔 먹이를 잡는 것보다 더 많은 기쁨과 의미가 있다. 각자의 기쁨이 다르고 의미와 가치가 다르다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/79/Noon%2C_rest_from_work_-_Van_Gogh.jpeg/600px-Noon%2C_rest_from_work_-_Van_Gogh.jpeg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;

&lt;em&gt;Vincent van Gogh : Noon - Rest from Work (after Millet)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강신주 박사의 &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=z8baf0X5xtk&#34;&gt;게으름에 대한 찬양&lt;/a&gt;이라는 강연에 우리가 일을 하는 이유는, 일을 하지 않기 위해서라는 얘기가 나온다. 사람은 물론 일을 해야 하지만 왜 일을 해야 하는지 알아야 하고, 궁극적으로는 일하는 시간을 줄이고 사랑하고 사랑받는 시간을 늘여야 한다고 한다. 동감이다. 이 분의 강연을 듣다보면 우리가 자본주의에서 살면서 아주 당연하게 생각해오던 것들에 대해 전혀 새로운 방향에서 생각해보는 기회가 되곤한다. 우리가 악덕이라고 여겨온 게으름도 그 중 하나의 화두였다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;게으름은 마음의 문제&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;내 주변엔 이런 사람들이 많다.  살을 빼야 하는데 나도 모르게 자꾸 먹고 있다. 운동을 해야하는데 몸이 말을 안듣는다. 아침에 일찍 일어나고 싶은데 일어날 수가 없다. 왜그럴까? 라고 나에게 묻는다면. 그건 간절히 원하지 않기 때문이라고 대답할 수 밖에 없다. 사람은 마음만 있으면 누가 말려도 다 하기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;법륜 스님도 &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aMk1GYvEqUM&#34;&gt;게으름과 나태함&lt;/a&gt;이라는 강연에서 같은 말씀을 하셨다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;게으른 것은 몸이 문제가 아니라 마음의 문제다. 일어나야 되는데 몸이 말을 안 듣는다는 것은 습관일 뿐이다. &amp;lsquo;일어나야 되는데&amp;rsquo;라는 말 자체가 일어나기 싫다라는 말이고 아직 안일어났다는 말이다. 일어나기 싫으면 그냥 자버리면 되는데, 고민하느라 잠도 못자는 이 상황은 아주 바보같은 일이다. 인생은 그렇다. 하고 싶은대로(업) 하고 그 결과(과보)를 감수하면 된다. 그럼 어떻게 아침에 일어날 수 있을까? 그냥 일어나면 된다. 그냥.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;당당한 게으름&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;금연도 마찬가지고 다이어트도 마찬가지다. 하고 싶으면 그냥 하면 된다. 잘 되지 않는 건 고치려는 마음이 없기 때문이다. 덜 하고 싶기 때문에 그런 갈등이 생기는거지 정말 하고싶고 하기로 결정했으면 그냥 하면 된다. 게으름도 마찬가지다. 결국 모든 것이 마음의 문제이다. 내가 게으른게 좋고 게으르기로 결정했으면 그냥 게으르면 되고 그 결과를 받아들이면 된다. 남들의 말에 기분 나쁠 필요도 오락가락 할 필요도 없다. 당당하게 게으르자.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>먹고 살기에 충분한 돈이 있으면 일을 할 것인가?</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/work-or-not/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/work-or-not/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;나는 이 질문에 늘 &amp;ldquo;그렇다&amp;rdquo;라고 대답해왔다. 그저 막연히 사람이 일을 안하고 뭐하고 사나? 이런 생각이었던 것 같다. 그런 날이, 다시 말해 먹고 살기에 충분한 돈이 생길 날이 나에게 올 것이라고 생각하지 않았기에 질문의 의미를 더 진지하게 고민해보지 않은 이유이기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 나에게 이 질문을 다시 해보려고 한다. 이번엔 답을 진지하게 생각해 보려고 한다. 아니 정확히 말하면 질문을 제대로 해보려고 한다. &amp;ldquo;먹고 살기에 충분한 돈이 있으면 일을 할 것인가?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;먹고 살기에 충분한 돈&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;먹고 살기에 충분한 돈이란 무엇일까. 그것은 개인의 상황과 환경, 라이프 스타일과 추구하는 가치등 여러가지 요건에 따라 천차만별이기에 숫자로 말하기는 불가능하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가는 1억만 있어도 평생 먹고 사는데 지장이 없을 것이고, 누군가는 100억이 있어도 모자라다고 생각할 수 있다. 부양가족이 있냐 없냐도 큰 영향을 미칠 것이다. 대가족의 가장이라면 그 숫자가 아주 클 것이고 독신이라면 그리 많은 돈을 필요로 하지 않는다. 그 범위를 어디로 하느냐에 따라서도 크게 차이가 날 것이다. 내 아래로 3대가 먹고 살아야 할 만큼의 돈이 있어야 한다고 생각하는 사람이라면 그 숫자가 아주 클것이고. 자식에게 물려줄 것도 없고 내 한몸 잘 살다 가면 된다고 생각하는 사람의 숫자는 작을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹고 살기에 충분한 돈. 여기에 평균이나 옳고 그름 따위는 없다. 개인의 상황에 맞게 스스로 정하는 것이 정답이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;일&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;그렇다면 일이란 뭘까. 우리는 늘 육체 및 정신적 활동를 한다. 하지만 어린 아이가 하는 육체 활동을 놀이라고 하지 일이라고 하지 않는다. 아이의 활동은 놀이, 학생의 활동은 공부라고 한다. 성인이 되고 학교라는 기관을 떠나 직장인 또는 사업가로 사회에서 어떤 경제적인 가치를 창출해야만 우리는 그것을 보편적으로 일이라고 한다. 즉 어떤 행위로 인해 돈이라는 가치를 만들어 내면 일, 아니면 논다고 표현한다. 회사를 다니지 않으면 논다고 하는 것도 같은 맥락일 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결국 일은 돈과 매우 밀접한 관계가 있다. 다시 말해 우리가 일이란 것을 하는 것은 결국 돈을 벌기 위해서다. 재미로 하는 일도 있지만 재미로 한다면 돈을 받지 말던가, 아니면 자기가 하는 일이 돈 벌라고 하는 일이라고 해야한다. 일은 돈이 목적이 되는 활동, 돈을 벌기 위해서 해야하는 육체활동이라고 정리가 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 우리는 돈을 벌기 위해서만 일을 하지는 않는다. 그만큼 불행한 일이 또 있을까. 일은 돈을 벌기 위해서 이기도 하지만 그 일이 어떤 중요한 가치를 생산해 내고 누군가에게 도움이 되기도 한다. 그래야만 돌아가는 것이 세상이다. 스스로 재미있고 또 보람과 성취감를 느낄 수 있기 때문에 하는 것이 일이기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일이 주는 그러한 기쁨을 모른다면 나도 지금까지 일을 하면서 살지 못했을 것이다. 매일 아침 빨리 회사를 가고 싶고 누가 시키지 않아도 할 일이 있으면 늦게까지 남아서 일을 하곤 했다. 회사에 기여하고 인정받는 것이 즐거웠고 그러면서 돈까지 벌 수 있으니 난 참 즐겁고 행복한 직장인이었다. 늘 무언가를 배우는 기쁨이 있었고 그분야가 나의 관심사였기 때문에 나는 그것이 전부라고 생각했다. 하지만 15년의 직장 생활 후 회사일이 주는 기쁨은 결코 일의 목적이 될 수 없다는 것을 깨닫게 되었다. 그런 보람과 성취는 회사 밖에서도 얼마든지 느낄 수 있기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돈을 목적으로 하지 않는 일을 우리는 봉사 또는 여가라는 다른 이름으로 부른다. 댓가없이 남을 돕는 자원봉사나 스스로 좋아서 하는 여가와는 달리 돈이 보상이 되면, 하기 싫지만 돈 때문에 하는 일이든 좋아하면서 돈까지 되는 일이든 어쨌든 그건 일이다. 그것은 좋아하면서 잘하는 일일 수도 있고, 좋아하진 않지만 잘하는 일 일 수도 있고, 어쩔 수 없이 해야하는 일 일 수도 있다. 하지만 일의 정의를 내리는데 그 일이 즐거운지 아닌지 잘하는 일인지 아닌지는 큰 영향을 미치지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 질문에서 일이란, 재미가 있는지 없는지 일할 기분인지 아닌지 본인의 의지와 상관없이 비가 오나 눈이 오나 매일 같이 약속한 시간동안 정해진 자리에서 주어진 임무를 해야 하는 것을 말한다. 이것이 나를 포함한 대부분의 사람들이 사는 방식이고 신체적 나이가 허락할 때까지 이것을 반복하는 것을 우리는 당연하다고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;시간이라는 함정&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 일이란 것은 &amp;ldquo;돈을 벌기 위해 해야하는 육체 활동&amp;rdquo; 이라고 정의를 했지만 사실 엄밀히 따지면 일이란 육체활동을 매개로 시간을 파는 행위이다. 사실은 이게 내가 앞으로 일이라는 것을 계속 해야하는지 다시 생각해보게 된 이유이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간은 돈처럼 눈에 보이지도 않고 나중에 쓰려고 저축하거나 쌓아둘 수도 없다. 시간은 한 번 지나가면 다시 오지 않으며, 우리는 우리에게 주어진 것 그 중에서도 앞으로 남은 것만을 사용할 수 있다. 그리고 이것은 모두에게나 똑같이 적용된다. 보이지도 않고 모두에게 똑같이 주어지기 때문에 그 중요성을 잘 못느끼고 살지만 어떻게 보면 그렇기 때문에 가장 중요한 리소스이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 일을 하면서 몸만 그곳에 있는 것이 아니라 소중한 시간을 보내게 된다. 즉. 육체 노동이든 정신노동이든 어떤 형태로든 노동을 제공하고 일을 한다는 것은 당연히 시간까지 제공하겠다는 것이다. 정리하면, 일을 한다는 것은 내 시간과 노동력을 돈으로 맞바꾸는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;다시 질문&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이런 전제로 질문을 다시 풀어서 쓰면 &amp;lsquo;먹고 살기에 충분한 돈이 있는데 돈을 벌기 위해서 시간을 보낼 것이냐?&amp;lsquo;라는 것이다. 일은 한다는 것은 결국 시간을 보낸다는 것이다. 결국 이 질문은 돈이 많은데 돈을 벌기 위해 얼마 남지 않은 시간을 사용하겠냐는 질문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쉽게 말하면 이런거다. 맛있는 호떡을 만드는데 밀가루와 설탕이 필요하다고 치자. 그동안 밀가루를 열심히 사다 나른 덕에 밀가루는 이미 창고에 충분히 쌓여 있다. 이제 설탕이 있으면 맛있는 호떡을 만들 수 있는데 정작 필요한 설탕을 살 생각은 안하고 습관처럼 계속 밀가루만 사다 나른다면 맛있는 호떡을 만들 수 있겠느냐는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이미 충분한 돈이 있는데 돈을 벌기 위해 몸과 시간을 사용하겠냐고? 앞으로 나에게 남은 시간을 이미 충분히 있는 돈과 바꾸겠냐고? Yes라고 대답을 한다면 일을 정말 사랑하거나, 돈을 정말 사랑하거나 둘 중에 하나일 것이다. 내 대답은 No다. 너무나 당연히 No다. 이미 충분히 가진 것을 더 가지려고 하는 것은 욕심일 뿐 아니라 인생 낭비이다. 그러기엔 인생이 너무 짧다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_4&#34;&gt;현실&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;물론 질문에 대한 대답은 No 이지만 현실은 아직 그렇지 못하다. &amp;lsquo;먹고 살기에 충분한 돈이 있다면&amp;rsquo;이라는 가설이 만족되지 않았기 때문에 나는 오늘도 일을 한다. 쉐어도 돈 때문에 하고 일도 돈 때문에 한다. 나는 나의 시간과 공간을 돈을 위해 쓰고 있다. 그렇게 말하기엔 스스로 속물로 느껴지니 이 사실을 인정하고 싶지 않지만 사실은 사실이다. 다행히 재미도 있고 좋아하는 일을 하고 있어 다행이지만 어쨌든 지금은 돈이 목적이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;적당한 돈이 있다면 아무리 재밌는 일이라 하더라도 남의 회사에서 시간을 저당잡힌 종업원으로 일할 생각은 없다. 나에겐 그보다 더 큰 다른 여러가지 인생의 재미가 있다. 하고 싶은 것도 많고 가고 싶은 곳도 많다. 나에게 일은 그 많은 재미 중 하나에 불과하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떤 사람들은 돈을 버는게 인생의 목표처럼 되어버려서 본인이 돈이 왜 필요한지는 잊어버리고, 얼마가 필요한지도 모른채 마치 돈에 중독된 사람처럼 계속 일을 한다. 돈을 벌기만 하느라 쓸 줄도 모르고 쓸 시간도 없다. 가족들을 위해 일을 하고 돈을 번다고 생각하지만 돈보다 가족과 보내는 시간이 더 소중한 것을 알지 못한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돈은 꼭 필요한 것이고, 없어서는 결코 행복할 수 없는 것 중 하나이다. 음식을 사려면 돈이 필요하고 사람을 만나려면 돈이 필요하고 아이를 키우려면 돈이 필요하다. 인생 자체가 돈이 없으면 유지가 불가능하다는 것을 잘 안다. 하지만 돈은 결코 많을수록 좋은 것만은 아니다. 돈은 인생을 구성하는 도구 중 하나일 뿐 그 자체가 인생의 목적이 될 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그럼 충분한 돈이 있다면 뭘할까. 아무리 돈이 많다고 해도 돈을 버느라 써버린 시간을 회복할 방법은 없다. 그렇기 때문에 남아있는 시간이 더 소중하다. 시간이 없어서 미루면서 하지 못했던 일들을 하고 아마도 돈과 관련이 없는 봉사 또는 여가, 돈에 목적이 없는, 아니 오히려 돈을 써야하는 취미 활동이나 영혼을 풍요롭게 하는 창작 활동을 할 것이다. 물론 이런 활동이 경제 활동으로 이어져 돈이 될 수도 있겠지만 돈이 결정의 기준의 되지 않는 삶을 살 것이다. 필요한 것이 뭔지를 알고 주어진 리소스를 잘 활용하는 삶. 스스로 결정하고 책임지는 삶. 그곳에서 오는 기쁨이 내 인생의 진정한 기쁨이다. 그것이 나의 맛있는 호떡 레서피다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>하우스 메이트에 대한 기대치</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/housemate/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/housemate/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;나의 호주 생활의 절반 이상이 쉐어였다. 호주사람, 한국사람, 외국사람, 커플, 싱글, 남자, 여자. 아주 다양한 하우스메이트를 겪어봤고, 아주 오래전에 이미 &lt;a href=&#34;/2011/02/my-housemate/&#34;&gt;내가 원하는 하우스 메이트&lt;/a&gt;에 대해서 정리한 적이 있다. 이 내용은 여전히 유효하며, 나는 여전히 이런 하우스 메이트를 찾고 있다. 하지만 그 이후에 몇 명의 하우스 메이트를 더 겪는동안 배우게 된 몇 가지를 더 정리해보려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;쉐어를 하는 이유&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;내가 쉐어를 하는 즉, 누군가과 공간을 쉐어하는 가장 큰 이유는 비용 절감을 위해서다. 그래 돈 때문이란 소리다. 외로워서도 아니고, 혼자 있는게 무서워서도 아니고, 같이 살면 재밌을 것 같아서는 더더욱 아니다. 돈 보다는 뭔가 더 그럴듯한 이유를 말하고 싶지만 결국은 돈 때문이다. 뭐 어쩌리 사실인 것을. 돈 때문에 시간도 파는데 공간을 파는 것 쯤이야. 그나마 불로소득이라고 위로하면서 내가 쉐어를 하는 이유를 돈 때문이라고 고백한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 무척 둔하고 무감한 사람임에도 불구하고 누군가와 같이 사는 것이 편하지는 않다. 혼자 살 때와는 달리 타인으로 인한 어느 정도의 불편을 감수해야 하고 또 포기해야 할 것들도 있다. 하지만 그 댓가로 나는 돈을 벌던지 덜 쓰던지 어쨌든 내 주머니에서 나가는 주거비를 줄일 수 있다. 돈이라는 댓가가 있기 때문에 그 불편을 감수하는 선택을 한 것이다. 어떤 형태로든 댓가가 없는 지속적인 불편을 내가 감수할 수 있는 상황은 아주 특별한 이유가 있거나, 정말 사랑하는 사람이 아니고서는 없을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다 나는 혼자가 편하고 혼자 사는 것이 가장 이상적인 성격이지만 결국엔 돈 때문에 쉐어를 해왔다. 내가 방을 빌려 들어간 적도 있고, 같이 렌트를 한적도 있고, 내 방을 빌려준 적도 있다. 내가 마스터냐 아니냐를 떠나서 누군가과 같이 산다는 자체가 결코 편하지 않은 일이지만 그것을 주거비 절약이라는 가치와 등가 교환 한다고 생각했기 때문에 대상에 상관없이 비교적 평화로운 마음으로 살 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;생활 방식&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 이런 하우스메이트다. 집에서의 생활 반경이 작고 조용하다. 거실에 앉아 시끄럽게 티비를 보거나 주방에서 요리를 하거나 하는 일이 거의 없다. 가끔 같이 외식을 하거나 맥주 한잔 나누긴 하지만 음식을 쉐어하거나 같이 먹자고 권하는 일은 없다. 청소는 최대한 평소에 틈틈히 하고 대청소가 필요하다면 강요하지 않고 혼자 기꺼이 한다. 여가 시간엔 조용히 자기의 일을 하거나 좋아하는 일로 시간을 보낸다. 친구를 불러서 파티를 하거나 술판을 벌이는 일이 없다. 집에 있어도 없는 듯 혼자 있는 시간과 공간을 선호하고, 주중의 생활 패턴은 거의 일정하며, 주말에는 집에 거의 없다. 일년에 한 두번 길게 여행을 떠나서 집을 비운다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이건 내 생활 방식이기도 한데 성격과 성향의 문제이기도 하다. 어떤 면에서는 개인적인 성향이 너무 강해서 정을 중요시하는 한국 사람들과는 잘 맞지 않을 수 있지만 서양 사람들과 살 때는 이게 오히려 자연스럽고 편하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오래 살아보고 겪어보니 나름 좋은 하우스 메이트에 대한 기준이 생겼다. 물론 정해진 날짜에 정해진 비용을 내고, 함께 사용하는 공간을 잘 관리 하는데 게으르지 않은 것는 아주 기본 중에도 기본적인 내용이므로 차치하고, 생활 습관의 측면에서 내가 생각하는 좋은 하우스 메이트는 나와 비슷한 생활 방식을 가진 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;사고 방식과 기준&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;생활 방식보다 더 중요한게 사고 방식이다. 라이프 스타일도 비슷하고, 취향도 비슷하고 생활 방식이 비슷해도 사고방식과 정의에 차이가 있다면 같이 사는 동안  잦은 트러블이 발생할 것이고 그 끝도 좋을 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 하우스 메이트는 삶을 공유하는 것이 아닌 공간을 쉐어하는 사람이다. 만약 하우스 메이트는 공간도 쉐어하고 생활과 생각과 모든것을 공유하며 가족처럼 친하게 지내는 사람이라고 생각하는 사람이 나랑 같이 산다면 그 사람은 나로부터 원하는 것을 얻지 못할 것이고 외로움을 느낄 수 밖에 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 하우스 메이트로써의 배려는 공동 공간을 깨끗하게 유지하고, 서로의 개인 생활을 침해하거나 불편을 주는 일을 하지 않는 것, 이러한 약속을 잘 지켜 주는 것이다. 또한 같이 살면서 불편한 점은 함께 얘기하고 같이 개선해 나가야 한다고 생각하는 쪽이다.
만약 누군가가 배려란 상대방의 감정을 헤아려주고 불편해도 상대방의 기분을 위해 참아야 하는 것이라고 생각해서, 공동 공간을 깨끗하게 유지 못해도 이해해 주고 누군가를 예고없이 초대해도 눈감아주며 약속을 잘 못 지켜도 지적하지 않아야 하고 지적을 하더라도 기분 좋게 얘기하기를 기대한다면 아마도 나를 무척 배려없는 사람이라고 생각할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 갈등이란 사람 사이에 언제나 생길 수 있는 것이고 사소한 의견차이는 왠만하면 대화로 풀고 조절할 수 있는 것이라고 믿으며 갈등을 어떻게 해결하는지가 그 관계의 깊이를 판단하는 척도라고 생각한다.
하지만 누군가에게는 갈등이란 어쩔 수 없는 성격 차이에서 오는 것이고 감당하고 싶지 않고 피하고만 싶은 것이라면 그 사람과 나는 갈등을 풀 기회조차 없다. 우리의 갈등은 곧 관계의 끝을 의미하게 되는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;같은 대상에 대한 정의가 전혀 다르고 그것을 대하는 자세와 표현하는 방식이 다르다면, 그 관계는 결코 오래 갈 수 없다. 오래 간다고 하더라도 건강하지 못한 관계, 누군가는 상처받는 관계일 것이다. 이건 하우스 메이트뿐만이 아니라 모든 인간 관계에서도 마찬가지인 것 같다. 물론 나와 똑같은 취향과 성격과 생각을 가진 사람을 만나는 것은 불가능한 일이지만 같이 살아야 한다거나 중요한 관계를 맺어야 한다면 서로의 기대치를 어느정도 맞출 필요가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;기대치&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 아마 앞으로도 완전히 경제적으로 자유로워지기 전까진 하우스 메이트를 필요로 할 것이고 새로운 사람과 공간을 공유하게 될 것이다. 나는 혼자있는게 더 편하지만 그나마 다행인 것은 나는 무척 둔하고 자잘한 일에 신경을 안쓰는 편인데다 머리로 생각하고 정리하고 정의 내리기를 좋아한다는 것이다. 늘 농담처럼 누구랑도 잘 살 수 있다고 말하는데 그 이유는 내가 쉐어를 하는 목적과, 내 기대치가 비교적 잘 정리 되었기 때문이 아닐까 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기대가 높으면 실망이 크다. 이런 기대치의 차이에서 오는 문제는 대부분 더 많이 기대한 쪽 또는 예민한 사람이 상처를 받게 되어 있다. 하우스 메이트에만 국한된 얘기가 아니라 인생의 법칙이다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 SNS를 하지 않는 이유</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/04/why-i-dont-do-sns/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2015/04/why-i-dont-do-sns/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;SNS의 시대다. 나도 물론 호기심에 때로는 어쩔 수 없이 Facebook, Twitter, Instagram, 카카오 스토리 등을 서비스 초기에 잠깐 사용해 봤지만 지금은 모두 정리하고 아무것도 하지 않는다. &lt;a href=&#34;/2014/07/my-only-sns-google-plus/&#34;&gt;Google+를 사용중&lt;/a&gt;이긴 하나 사진 백업과 공유를 위한 목적일뿐, 난 언제나 그랬듯 블로그 하나면 족하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;컨텐츠 공해&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;기업 또는 브랜드로써 SNS를 잘 사용하면 그 효과는 상상을 초월하지만 우리같은 평범한 개인이 쏟아내는 컨텐츠는 뻔한 수준이다. 개인이 SNS를 사용할 때 그 내용은 결국 신변잡기, 혼자말, 사사로운 가십 유포의 수준을 넘지 못하는 경향이 있고, 그렇다보니 결국 개인 프라이버시의 문제도 생기게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;둘이 전화 또는 만나서 주고 받아야 할 대화들을 페이스북이나 트위터에 아무 생각없이 올리는 사람들을 나는 아주 많이 봐왔다. 검증되지 않은 유언비어, 이유를 알 수 없는 불만, 욕, 의미 없는 사진을 시도 때도 없이 올리는 사람들도 우리 주변엔 아주 흔하다. 나는 이를 공해라고 표현해 왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;만드는 사람도 낭비고 보는 사람도 낭비인 컨텐츠를 우리는 너무나 많이 생산해낸다. 멀리 있는 친구 가족들과 안부를 전하고 연락을 주고 받을 수 있다는 것은 엄청난 일이지만 그 또한 어디까지나 그저 각자 개인에게나 소중한 개인 사생활이고 개인 역사일 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 어딜가고 누굴 만나고 뭘 먹었는지는 나에게만 소중하다. 정리되지 않은 개인의 생각과 사사로운 기억은 그냥 혼자 간직하면 된다. 타인의 관심보다 내 개인 프라이버시와 시간을 소중하게 생각한다면 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;관계 유지의 함정&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;페이스북에 올라오는 사진을 보면 어떻게 사는지를 볼 수 있으니 구지 따로 얼굴을 보거나 전화 연락을 해서 어떻게 지내냐고 물을 일이 없어졌다. 연락을 하지 않고 지내면서도 연락을 하고 지낸다는 착각을 주는 것이 바로 이 SNS였다. 개나 소나 다 친구가 되니 진짜 친구가 소중하게 느껴지지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;구지 알지 않아도 될 일 들을 알게 되는 것이 또 나를 불편하게 했다. 때론 별로 알고싶지 않고 궁금하지도 않은 사람을 자꾸 친구라고 추천해 주기도 하고, 만난적도 없는 친구의 친구의 친구가 친구를 하자고 하기도 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중요한 사람들과의 관계가 중요하지 않은 사람들에 의해 묻혀버렸고, 중요하지 않은 사람들의 중요하지 않은 이야기를 읽느라 의미없는 시간을 많이 보내게 되니 이건 내가 원하던 것이 아니었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들과 두루두루 관계를 맺고 유지하는 것도 중요하지만 좋아요를 눌러주고 댓글을 달아주는 익명보다 얼굴을 보고 목소릴 들으며 대화를 나눌 수 있는 사람이 나에겐 더 소중하기 때문에 잘 알지 못하는 사람들과의 의미 없는 관계를 유지하는 것 보다 지금 곁에서 더 소중한 사람들에게 집중하는 편이 나을 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;프라이버시의 문제를 감수하면서까지 남들이 다하니까 내 사생활을 잘 알지도 못하는 사람들과 나누기 위해 SNS를 할 이유가 내겐 없었다. 페이스북이 없다고 연락이 끊어질 관계라면 끊어져도 상관없는 관계라고 생각하니 정리가 쉬워졌다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;목적이 있을 때&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;개인의 명확한 브랜드 또는 공유할만한 가치가 있는 컨텐츠 배포의 목적이 있다면 아마도 그때는 SNS를 사용하는 것이 좋을 것이다. 나는 새로운 경험에 관심이 많기 때문에 앞으로 나올 모든 서비스를 경험 차원의 사용은 해보겠지만 SNS 할아버지가 나온다 하더라도 달라질건 없다. 개인적인 재미로 중언부언하는 배설의 욕구가 과연 내 개인의 시간과 프라이버시보다 더 소중한지 생각해 보면 내 선택은 언제나 심플할 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 원하는 자유</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/04/i-want-freedom/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2015/04/i-want-freedom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;작년 말 시작된 나의 고민은 자유였다. 내가 원하는 자유는 무엇인가. 이 질문은 어느날 갑자기 자전거 세계여행을 가고싶다는 엉뚱한 욕망에서 시작되었다. 나는 떠나고 싶었다. 하루 빨리 떠나야 할 것 같아서 하루하루가 안절부절이었다. 진심으로 떠날 생각에 계획도 다 세웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만. 계획을 세우고 정리를 하다 보니 그 해야할 일에 눌려 여행을 떠나고 싶다는 욕망이 사그러들고 있었다. 자전거 여행을 한 번 가기 위해 생각할게 너무 많았다. 짐을 정리하고, 차를 팔고, 집을 내놓고, 하던 일을 정리하고.. 정말이지 우습게도 가진게 많아서 자유롭지 못하는 상황을 맞은 것이다. 이렇게 다 정리하고 갔다고 치자. 그러면 다시 돌아와서는 또 어떡하지..? 늘 원하는 것을 하면서 살았지만 이번엔 아니었다. 철학없이 운영해 온 삶은 갑자기 어느 순간 out of control이었다. 나는 훌쩍 떠나기엔 너무 벌여놓은게 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;벌여놓은 것들을 정리 하는데 생각보다 많은 시간이 필요했지만 나는 기다릴 수 없었다. 일단 두 달간의 휴가를 떠났다. 이게 잠시 일이 하기 싫어서 생긴 병인지 아니면 중년에 접어들며 생긴 삶에 대한 권태기인지 알 필요가 있었다. 내가 지금 무엇을 원하는지. 무엇을 두려워 하는지. 얼마 되지도 않는 가진 것 때문에 하고 싶은 일 앞에서 망설이는 나는 내가 알던 내가 아니었다. 정말 내가 원하는게 뭔지 알아야했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두 달 동안 신나게 놀면서 일을 안했으니 손해가 두 배였다. 일 년간 저축한 돈을 다 써버렸다. 그래서 아까웠냐. 절대 그렇지 않았다. 너무나 행복했다. 매일 아침 회사에 가지 않아도 되니 좋았고 하고 싶은 것을 아무 때나 원할 때 할 수 있으니 좋았다. 이 자유를 맛보고 나니 시간의 자유에 대한 갈망이 더욱 간절해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 비가 오나 눈이 오나 주 5일 출근을 해야하는 종업원이었다. 보고싶은 가족들을 만나려면 일년간 휴가를 아껴야 했고 그마저 눈치를 보느라 자유롭지 못했다. 시간을 팔아 돈을 벌어온 나의 지난 인생. 개미처럼 일하고 월급을 받아 별 필요 없는 것들을 사면서 그것이 선택의 자유라고 생각했던 내가 한심하게 느껴졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 그렇게 답답하게 살아왔을까. 곰곰히 생각해보니 그렇게 교육 받았고. 그렇게 보고 자라왔다. 미래를 위해 열심히 공부하고 미래를 위해 열심히 일하라고. 남들의 기준에 맞춰 세워놓은 우선 순위와 나의 라이프 스타일을 고려하지 않고 세운 재정 목표도 문제였다. 내가 놓은 덫에 내가 걸린 꼴이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 나는 많이 가진다고 행복한 사람이 결코 아니다. 나는 필요한 만큼 가질 때 더 행복한 사람이다. 무언가를 소유하는 것 보다 많이 경험하고 배울 때 행복한 사람이다. 나의 행복은 결코 내가 가진 돈이나 물건에서 오는 것이 아니다. 나는 통장에 있는 돈을 보고 행복한 사람이 아니라 좋은 사람들과 즐거운 시간을 보낼 때 행복한 사람이다. 올지 안올지 모르는 미래를 위해 오늘의 행복을 희생하는 사람이 아니라 오늘 당장 지금 행복한 일을 하는 사람이다. 노후를 위해 돈을 모으는 것보다 젊었을 때 더 많이 경험하기를 원하는 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.themuslimtimes.org/wp-content/uploads/2013/01/shutterstock_78786244-e1357996478180.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 진짜로 무얼 원하는지 몰랐기에 남들이 원하는 것을 내가 원하는 것이라고 착각하고 살았다. 새로운 것을 갖기 싶었지만 가진 것을 놓기 싫어서 괴로워했다. 마약같은 월급에 중독되어 하루하루 노예로 살고 있었다. 나는 자유를 원한다. 이제 내가 원하는 자유는 돈이 주는 선택의 자유가 아니라 &lt;strong&gt;시간이 주는 선택의 자유&lt;/strong&gt;다. 내가 내 시간의 주인이 되어, 내가 원하는 일을 내가 원하는 사람과 내가 원하는 때에 내가 원하는 만큼 하는 아주 이기적인 삶. 남은 인생의 후반전은 그렇게 살고싶다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>자전거를 타고 생긴 5가지 변화</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/11/5-changes-since-i-ride-bike/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Nov 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/11/5-changes-since-i-ride-bike/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;자전거는 처음에는 출퇴근길의 스트레스를 덜기 위해 시작했지만
복잡하고 게으른 라이프 스타일을 좀 더 단순하고 활기차게 만들어주는 역할을 톡톡히 하고 있기에 이제 내 생활의 중요한 역할을 하고있다. 자전거는 환경 보호에 기여할 뿐만 아니라 개인의 건강에도 지대한 영향을 미치니 취미 생활로는 최고라고 하겠다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;풍속 풍향 체크하는 여자&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 원래 날씨에 민감한 여자이지만, ㅎㅎ 자전거를 타면서부터 날씨에 더욱 민감해졌다. 한국에 있을 때는 보통 비가 오는지 안오는지만 체크했지만 자전거를 타면서부터는 날씨의 모든 요소가 중요해졌다. 비가 올지 안올지 날씨는 물론이고 최저 기온 최고 기온을 비롯해 이제는 풍속과 풍향까지 체크한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기온을 알아야 무엇을 입을지, 긴옷을 입을지, 짧은옷을 입을지. 어떤 긴팔을 입을지, 안에 무엇을 입을지, 귀마개가 필요할지 없어도 될지, 긴장갑이 좋을지, 반장갑이 좋을지 등을 미리 준비할 수 있고, 바람이 얼마나 불지, 어느 방향으로 불지를 알아야 마음의 준비를 할 수 있기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비보다 더 힘든 것이 바람이란 것을 자전거를 타본 사람은 알 것이다. 비가 오면 비옷을 입으면 되지만, 앞에서 바람이 불어올 때면 정말이지 에너지가 두 세배는 더 드는 것 같다. 물론 바람이 뒤에서 밀어주는 날은 나비처럼 사뿐히 날 수 있지만 그 반대는 고문이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;비 따위&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;자전거 출퇴근을 한다고 할 때 가장 많이 받는 질문은 &amp;ldquo;비가 오면 어떻게 하냐?&amp;ldquo;는 질문인데, 간단하게 답부터 말하면, 비가 와도 왠만하면 탄다. 사실 비.만. 적당히(?) 온다면 크게 문제될 것이 없다. 비올 때 자전거를 타기 위해서 타이어도 바꾸고 거금을 들여 방수 패니어도 준비했으니까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;날씨가 변덕스러운 이곳에서는 오전 날씨와 오후 날씨가 다르고, 비가 왔다 멈췄다를 수도 없이 반복하기에 하루종일 비가 와서 자전거를 타지 못하는 일은 거의 없다. 출퇴근시에는 날씨에 상관없이 우비를 늘 휴대하기 때문에 이미 달리고 있는 도중에 비가 온다면  중간에 후딱 우비를 꺼내 입으면 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비따위는 별로 신경쓰지 않는다. 다만 자전거가 비를 맞고 나면 평소보다 정리하는데 시간이 많이 들기 때문에 구지 쏟아지는 비를 맞으며 자전거를 타는 일은 별로 없다. 한 번은 퇴근 시간에 비가 오고 있었는데 비를 그냥 맞으면 어떻게 될까 궁금해서 우비를 안입고 그냥 비를 쫄딱 맞으면서 자전걸 타고 왔다. 우비를 입고 입지 않고는 엄청난 차이였다. 어떤지 알았으니 다시는 하지 않겠지만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 날씨를 핑계로 자전거를 못타는 날은 사실 비 보다는 바람이 부는 날이 더 많다. 간밤에 지붕이 들썩거릴 정도의 바람이라거나 창밖의 나무가 휘청거리는 바람이 불 때는 안나가는 게 상책이다. 출근은 차 타고 하면 된다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;체력은 국력&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;당연한 얘기인지도 모르겠지만 자전거 출퇴근을 하고 나서 체력이 눈에 띄게 좋아졌다. 한 예로 매년 참가하던 10km 달리기 행사가 있었는데 나는 그 전년도 행사에 참가하고 나서 단 한 번 달려보지 않고 그 다음해 행사에 나가서 10km를 무난하게 달렸다. 상상도 할 수 없는 일이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;장단지와 허벅지가 굵어지는 것은 여자로써 반가운 일은 아니지만 지구력과 근력이 늘었으니 반가운 일이다. 일상에서 훈련된 잔 근육들 덕에 오랫만에 운동을 해도 어지간해선 근육통이나 피로를 느끼지 않는다. 주중엔 출퇴근을 하느라 2시간씩 움직이고 주말엔 또 사람들과 어울려 자전거를 타니 따로 다이어트에 신경을 쓰지 않아는데도 몸이 저절로 단단해지고 가벼워졌다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;장바구니&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;좋아하지 않은 일 중에 하나가 마트에 가는 일이다. 이유는 아직 정확히 모르겠지만 나는 쇼핑하는 것을 별로 좋아하지 않는다. 사야 할 품목만 딱 적어서 가도 마트 진열대 사이를 왔다갔다하면서 걸어다니는 시간이 별로 즐겁지 않다. 특히나 주말엔 아주 이른시간이 아니고서는 주차 전쟁은 물론 사람에 치이기 때문에 왠만하면 아침 일찍이나 저녁 늦게 마트에 가는 편인데 요즘은 주말 낮에 가끔 자전거를 타고 가기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대량으로 뭔갈 구매 해야할 때가 아니면 이제는 왠만하면 자전거를 타고 장을 보러 가려고 하는데 장바구니가 작다보니 음식이며 생활용품을 꼭 필요한 만큼만 최소한으로 사게 된다. 물론 꼴은 우습다. 배낭을 메고 헬멧을 옆에 달고 마트를 어슬렁 거리는 모습은 아름다워 보이지 않을 수 있지만 주차 전쟁 없이 내가 원하는 곳에 자전거를 세우고 편하고 가볍고 빠르게 움직일 수 있으니 내 라이프 스타일엔 최적이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_4&#34;&gt;남자 사람들&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;생각보다 자전거를 타는 여자가 별로 없다. 아니 자전거를 아예 못타는 여자가 내 주변엔 더 많다. 물론 토요일 아침 비치로드에 나가보면 여성 라이더들도 많고 남자들보다도 잘타는 여자들도 많지만 대부분의 야외활동이 그렇듯이 남성의 비율이 압도적이다. 특히나 이곳에서 자전거를 타는 동양 여자를 찾아보긴 더욱 힘들다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자전거는 떼로 타야 맛이라 동호회에 가입을 했는데 활동하는 여자는 나 혼자다. 가끔 몇 여성들이 왔지만 꾸준히 활동하는 여성은 없다. 이유는 알 수 없다. 그리하여 난 오늘도 홀로 젊고 건장한 남자들 사이에서 열심히 페달을 밟고 있다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>두려움으로 부터의 자유인가, 선택의 자유인가.</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/08/free/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/08/free/</guid>
      <description>&lt;p&gt;내가 가진 가장 근본적인 두려움은 &amp;ldquo;잃는것&amp;rdquo; 에 대한 두려움이다. 나에게 소중한 것들. 건강. 가족. 이 두가지가 내게는 가장 소중한 것이었고 잃고 싶지 않은 것은 이것이 전부라고 생각했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내가 무척 용감한 줄 알았다. 하지만 아주 큰 착각이었다. 정작 결정의 순간에 망설이고 있는 나를 발견했다. 어느새 나는 내가 가진 것을 잃는 것을 두려워하고 있었다. 내가 가진 집. 내가 가진 차. 내가 가진 직장. 내가 가진 돈.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 용감했던 때는 잃을 것이 없었기 때문이었다. 그땐 젊고 건강했고. 가족들은 산소처럼 늘 내 곁에 있었기에. 그리고 가진 것이 없었으니 잃을 것도 없었다. 용감할 수 밖에 없었다. 내가 용감한게 아니었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세월이 흘렀고. 나는 이제 인생의 절반을 살았을까. 더 많이 가지게 되었고 가진 것이 주는 풍요에 익숙해졌다. 나머지 인생의 반을 생각하게 되고 더 많이 갖고 싶게 되었다. 15년의 회사 생활 끝에 마약같은 월급이 주는 편안함에 완전히 중독되었고 한 번 가지고 누리게 된 것들을 움켜쥐게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 것을 지키고 앞으로 가지게 될 것들에 대한 기대 때문에 또는 앞으로 잃을 것들에 대한 미련 때문에 나는 지금 자유롭지 못하다. 나는 충분히 건강하고 거둬 먹일 가족도 없는데 단지 내가 가진 것들을 지키고 싶은 마음에 지금 자유롭지 못하다. 소유보다 경험에 가치를 두는 삶을 살겠다 결정했지만 아직도 손에 쥔 것을 놓지 못하는 소유욕에 지배 당하고 있음을. 슬프지만 인정한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 질문해본다. 내가 가진 것이 소중한가. 내가 자유로운 것이 소중한가? 가진 것이 없으면 두려움으로부터 자유로울 순 있겠지만 가진 것이 없이 진정 자유로운 선택을 할 수 있을까 하는 질문이 꼬리를 문다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 것이 없어서 누릴 수 있는 &lt;em&gt;두려움으로 부터의 자유&lt;/em&gt;.
가진 것이 있기에 누릴 수 있는 &lt;em&gt;선택의 자유&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 원하는 자유는 뭘까.
두려움으로부터의 자유인가 선택의 자유인가.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나이롱뻥 설명서 v1.0</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/08/nylon-bang/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/08/nylon-bang/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;게임의 목표&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;본인에게 유리한 점수에 판을 끝내거나 다른 사람이 판을 끝냈을 때 낮은 점수를 사수한다. 따라서 좋은패란 낮은 점수 또는 마이너스 점수를 낼 수 있는 패. (그래서 주로 초반은 비 똥 등의 높은 숫자가 버려짐.)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;게임 진행 방법&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;화투 또는 카드로 가능 (12까지의 숫자가 식별 가능해야 함)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일정 판 수를 정하고 시작. (보통 10판)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;이전 판의 꼴찌가 선을 잡음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5장씩 나눠주고 선은 6장을 갖고 시작.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;선부터 고도리 방향으로 돔.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한장 가져가고 필요한 것을 갖고 필요없는 것 한장을 내려놓음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;게임이 끝날 때까지 계속 돌다가 누군가 스탑 또는 바가지를 할 경우 게임이 끝남.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;각 판이 끝날 때 각자 손에 든 화투장의 점수를 합산해서 가장 점수가 낮은 사람부터 순위가 매겨짐.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;용어 설명&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;뻥 : 누가 화투장을 버릴 때 본인이 두장 들고 있으면 뻥을 씌울 수 있음. 그리고 나서 한장 더 버리므로 두 장의 화투장으로 플레이 하게 됨. 뻥을 하고 나면 두 장의 패만 맞추면 되므로 바가지나 스톱으로 게임을 끝낼 가능성이 커짐. eg. A선수가 11을 버릴 때 순서에 상관없이 누구든 11을 두장 들고 있으면 &amp;ldquo;11뻥&amp;rdquo; 을 씌우고 가진 화투장 중 필요 없는 것을 한 장 버림. 게임은 뻥을 씌운 사람 다음 사람부터 다시 돌아감.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;바가지 : 뻥을 하고 손에 두장을 들은 상태에서 하는 뻥은 바가지라 함. eg. A선수가 3을 버렸는데 B선수가 3을 두장 들고 있다가 뻥을 씌우면서 화투장을 털어버리면 A는 바가지를 씀. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자연뻥 : 같은 숫자를 3장 가지면 자연뻥 즉, 0로 계산되고 석장을 뺀 나머지만 합산. (다섯장을 들고 그중 세장이 자연뻥이라면 다섯장을 들고도 바가지를 씌울 수 있음. ) eg. A선수가 5,5,5,2,4를 들고 있다가 누군가 스탑하면, 5,5,5는 자연뻥으로 0점. 나머지 2,4만 합산. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;스트레이트 :  6장으로 숫자가 나란히 맞춰진 경우. (훌라와 달리 12에서 1로는 연결되지 않음.) eg. A선수가 2,3,4,5,6 를 들고 있다가 자기 차례에 한장을 가져갔는데 1 또는 7이 나온 경우.
또이또이 : 6장으로 둘둘둘, 셋셋 또는 넷둘 로 짝을 맞춘 경우.  eg. A선수가 3,3,7,7,9,9 를 들고 있다가 자기 차례에 한장을 가져갔는데 9가 나온 경우 둘둘. 4,4,4,5,5,5 셋셋, 6,6,6,6,5,5 넷둘.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;십부족 : 6장으로 10 이하를 맞추는 경우. 가장 좋은 패.  eg. 1,1,1,1,2,2 또는 1,1,1,1,2,3 또는 1,1,1,1,3,3 또는 1,1,1,2,2,2 또는 1,1,1,2,2,3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;스탑 : 6장으로 스트레이트 또는 십부족, 2장으로 5점 이하면 자기 순서가 왔을 때 스탑으로 판을 끌낼 수 있음. 예) A선수가 3,4,5,6,7을 들고 있다가 한장을 가져갔는데 8 또는 2가 나왔으면 그 순간 스탑. A선수가 뻥을 하고 난 후 1,2 두장을 들고 있다가 자기 순서에 스탑.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;스탑 바가지  : 두장 들고 스탑을 했는데 더 낮은 점수를 든 사람이 있을 경우 스탑 바가지라고 함. eg. A선수가 1,2 두장을 들고 있다가 스탑을 했는데 화투를 까보니 B선수가 1,1 또는 1,2 들고 있었으면 A선수는 스탑 바가지를 씀. B가 7,7,7,1,2를 들고 있어도 7,7,7은 자연뻥이므로 같은 결과. 자가 버려짐.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;점수를 낮추기 위한 방법&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;다른 사람에게 뻥을 씌워 두장의 화투를 버리는 방법.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;같은 것 3장을 모아 자연뻥 처리. 같은 모양이 세장 이상이면 계산은 0 로.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6장의 카드의 숫자를 나란히 맞춰서 스트레이트로 마이너스 점수를 얻는 방법.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_4&#34;&gt;게임 끝내는 방법&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;누군가 스탑으로 판을 끝내거나 누구든 바가지를 씌워 손에 든 화투장을 털게 되는 경우 게임이 끝남.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;화투장을 한 장 가져가고 난 후 뭔가 맞춰졌을 때 스탑 가능. 스트레이트 또는 또이또이 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;여섯장 합이 10점 이하면 스탑 가능. 100점 마이너스.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;손에 든 화투장의 합이 일정 점수 (보통은 5이나 인원에 따라 달라짐) 이하면 자기 순서에 스톱가능. (그러나 더 낮은 점수를 든 사람이 있으면 스탑바가지.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_5&#34;&gt;점수계산&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;바가지 : 30&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자연뻥 : 0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;스탑바가지 : 50&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;스트레이트 : 점수 합 마이너스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;둘둘둘 또이또이 : 0 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;셋셋 또이또이 : 0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;넷둘 또이또이 : 50 마이너스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;십부족 : 100 마이너스&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_6&#34;&gt;기타&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;게임의 재미를 위해 각종 점수의 벌점을 달리 정할 수 있음. eg. 5판 이후는 바가지 따블. 막판 바가지 따블 등.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;스탑은 본인 이외에도 뻥 한 사람이 한 명 있어야 한다는 룰 도 있지만 5장 들고 자연뻥+바가지가 있을 수도 있으니 상관 없음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;스탑할 수 있는 점수 - 2명이면  3점 3명3점 4명4점 5.6명이면 5점. 등으로 참여 인원에 따라 다르게 정할 수 있음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;게임 중간에 쌓아둔 화투를 다 사용한 경우, 바닥에 나온 화투를 모아서 다시 돌려 게임을 이어갈 수도 있고, 게임의 스릴을 위해 판을 끝낼 수 도 있음.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>화투 예찬론</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/08/hwa-too/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/08/hwa-too/</guid>
      <description>&lt;p&gt;화투는 내가 어릴 때부터 지금까지 우리 아빠의 유일하다시피 한 취미생활이다. 어린 나는 아빠가 화투 치는게 싫었다. 사실 아빠가 취미생활을 즐기는 것은 나랑은 별로 상관 없는 일이었지만 그 장소가 우리집이 될 때에 피해는 고스란히 우리에게 돌아왔다. 좁은 집에 아저씨들이 대낮부터 모여 앉아 있는 것도 싫었고 끊임없이 피워대는 담배냄새와 화투를 치면서 질러대는 상소리와 고함도 듣기 싫었다. 무엇보다 아빠가 화투치는 날에 집안에 감도는 엄마의 불편한 기운과 그것이 몰고 오는 후폭풍이 싫었다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;방과 후 집에 왔는데 아빠가 친구들과 모여서 화투를 치고 있다는 것은, 오늘 저녁은 짜장면을 먹는 대신 방 구석에서 쪽잠을 자야할 것이며, 오늘 밤 또는 내일 아침의 폭풍이 기다리고 있다는 신호였다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가끔 아저씨들이 주고 가시는 용돈과, 얻어먹는 짜장면은 좋았지만 딱 거기까지였다. 그건 어디까지나 내가 잠들기 전에 판이 끝날 때 이야기였다. 우리집은 가정집이었다. 다섯 가족이 사는 넓지 않은 집에서 밤이 되면 그만하고 집에들 가셨어야 했다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 젊은시절의 아빠는 왜 그랬는지 취미생활을  가족들이 좋아하지 않을 정도로 과하게 하셨던 것 같다. 그렇다고 생업을 팽개친건 아니지만 가족들을 불편하게 한 건 사실이다. 지금 생각하면 아빠답지 않은 일이었다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 내 평생 정말. 화투는 꼴도 보기 싫었다. 엄마가 돌아가시고 난 뒤에도 아빠가 친구들과 모여 화투치는 모습은 반갑지 않았으며, 가족들이 모이면 의례껏 벌어지는 화투판도 그다지 내키지 않는 일이었다. 오랜만에 가족들이 모였는데 몇 시간씩 화투장만 바라보고 앉아 있는 시간도 아까웠지만, 화투를 치는 동안 방치된 내 어린 조카들에게 내 어릴시절의 똑같은 상처를 주는 것은 아닌지 괜시리 불안해지곤 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그랬던 내가. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가족이 아닌 사람들과 화투를 칠 기회가 있었다. 호주에 놀러온 한국 친구들과 1박2일로 윌슨스 프롬으로 여행을 떠났던 주말이었다. 보통은 놀러가면 술을 마시며 수다를 떨지만 그 친구들은 술을 즐기지 않는 친구들이라 우리는 기나긴 밤을 대비해 테이블에 담요를 깔고 화투장을 돌렸다. 국민 게임 고스톱을 좀 치다가 지루해진 나는 그들에게 이름도 생소한 나이롱뻥을 가르쳤는데 생각보다 반응이 훨씬 좋았다. 고스톱보다 스릴이 있고 한판으로 끝나는 것이 아니라 막판 뒤집기로 승부가 바뀔 기회가 있다는 것이 이유였다. 밤이 깊도록 우리의 &amp;ldquo;뻥!&amp;rdquo; 과 웃음은 그치지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-NDDTNBLbob8/U-Cult1jkxI/AAAAAAAAbPw/0ArJQQrc1oY/w667-h500-no/IMG_20140802_201855.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;나이롱뻥 점수판&#34; /&gt;

&lt;em&gt;도시락 당번 뽑기 나이롱뻥 점수판&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다음날 아침까지 나이롱뻥의 열기는 사그러지지 않아서 우리는 눈을 떠 일출을 보러 가는 대신 아침을 먹고 모여 앉아 설거지를 놓고 화투판을 벌였다. 늘 함께 보던 일출도 좋았지만 아침에 벌이는 나이롱뻥도 재밌었다. 게임을 하는 동안 모두가 즐거웠고 꼴찌도 즐거운 마음으로 기꺼이 설거지를 했다. 그들에게 호주 방문에서 가장 소중한 배움이라는 찬사도 받았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가만 생각해보니 48장의 이 조그만 화투장으로 네 다섯 명의 어른들이 이토록 즐겁게 시간 가는 줄을 모르고 놀 수 있다는 건 참으로 대단한 일이었다. 돈이 드는 것도 아니고 넓은 공간이 필요한 것도 아니다. 화투 한 짝으로 할 수 있는 게임만 해도 여러가지다. 돌아가는 화투 패를 보려면 머리도 계속 써야 하니 두뇌 운동으로도 손색이 없다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국에 가서 나이롱뻥을 전파하겠다며 정확한 게임의 룰을 달라던 그 친구들 덕분에 나는 이 나이롱뻥 설명서를 만들면서 새로운 눈으로 화투를 다시 보게 되었다. 터부시 했던 화투가 다시보니 간단한 오락으로는 최고였다. 왜 윷놀이는 아름답고 화투는 상스럽다고 생각했을까? 왜 보드게임은 되고 화투는 안된다고 생각했을까? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;거슬러 거슬러 올라가보니 그 원인은 나의 어린시절의 안좋은 기억 중 하나로, 미처 치유될 기회가 없이 깊이 남아 있던 심리적 상처에서 비롯된 것이었다. 결국 화투에 대한 나의 트라우마는 30년간의 편견을 낳았지만, 결국은 나이롱뻥이 나에게 힐링이었다. 즐거웠던 친구들과의 하룻밤을 추억하면서 나이롱뽕 설명서를 만들고 아빠께 룰검증과 자문을 받으며 나의 어린 시절의 상처를 공유하고 나니 이제 그 상처가 즐거움이 되었다. 이제는 가족들이 모이면 유쾌한 마음으로 나이롱뻥을 칠 수 있을 것 같다. 올 크리스마스 이브엔 온가족 나이롱뻥 한판 콜!?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;2014/08/nylon-bang/&#34;&gt;나이롱뻥 설명서&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 생각하는 스마트 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/08/smart-life/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/08/smart-life/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;스마트 라이프?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;어느날 불현듯. 스마트폰을 손에서 놓지 못하는 나를 발견했다. 어디서 급하게 연락이 올 것도 아닌데 시도 때도 없이 뚜껑을 열어서 뭐 온게 없나 확인하고 화장실에서도 휴대전화 들고 앉아 있질 않나. 잠들기 전까지 침대에서 휴대전화를 붙들고 있고 아침에 눈뜨자마자 휴대전화를 확인한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 스마트폰을 스마트하게 사용하고 있지 않았다. 마주보고 해야 할 이야기를 문자로 남기고 전화를 걸어 용건만 간단히 하면 빠를 것을 문자로 보낸다고 시간낭비. 쓸데없는 얘기를 떠드느라 결론 없이 수다만 떨고 있는 일이 많아졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스마트폰으로 삶이 편해지고 productive 해지긴 했다. 언제 어디서나 원하는 정보를 얻을 수 있고 작은 기계 한대가 전화는 물론이고 GPS, MP3 카메라, 노트, 사전 등 수십 가지의 역할을 해내는걸 생각하면 이만한 발명품이 또 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 스마트폰으로 인해 생산성이 좋아져 생긴 시간을 다시 스마트폰에게 빼앗기고 있었다. 분명히 나의 스마트 라이프 시스템이 목적과는 다르게 돌아가고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;소통?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;술을 좀 마신 날이었나. 아침에 일찍 일어나야 하는데 혹시 몰라서 하우스 메이트 한테 아침에 기척이 없으면 깨워달라고 했다. 아침에 잠에서 깨 누워 있는데 깨워달라고 한 시간에 카톡이 왔다.
&lt;em&gt;&amp;ldquo;일어나&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;같이 살면서 방 문을 두드리는 대신 카톡으로 얘기하는 세상. 이별 통보를 문자로 하는 세상. 저 멀리에 있는 친구들과 소통하느라고 식탁 머리에서 가족들간 얼굴 보고 대화 할 새가 없다더니 같이 밥을 먹자고 만나 테이블에 마주 앉아 각자 휴대전화만 바라보고 있는 풍경도 이제 흔하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-Yx--a1xxucw/VVSi7E28pvI/AAAAAAABNIw/nBzL6e6PFDE/w1600-h1134-no/texting.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;특히나 카톡은 계륵과도 같은 존재다. 멀리 있는 가족 또는 친구들과 연락을 할 수 있는 것은 더 없이 좋지만
거기서 오는 또 다른 단절과, 필요 이상의 수다들은 대부분 공해로 느껴지니 이건 내가 원하지 않은 결과다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;Smart Enough Phone&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;그리하여 꼭 필요로 한 기능만을 가진 심플 스마트폰으로 스마트 라이프를 다시 시작하기로 했다. 기존에 사용하던 휴대폰도 나름 심플함을 자랑하는 Nexus 4 였는데 이마저 처분하고 오래전에 쓰던 덜 스마트한 E63으로 돌아가기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-L9Oqcs-5x1o/VAxbrbnNJBI/AAAAAAAAcW0/G3mMpkxXQbc/w500-h333-no/4082080232_549a80151f.jpg&#34; alt=&#34;Nokia E63&#34; title=&#34;My smart enough phone Nokia E63&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 필요한 스마트 툴은 부지불식간 내 시간을 잠식하는 툴이 아니라 내가 필요할 때 필요한 기능을 제공하는 툴. 툴이 주인이 아니라 내가 주인이 되어 컨트롤 할 수 있는 툴이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스마트폰으로써 꼭 필요한 기능들이 몇가지 있었는데 바로 구글연동과 한글지원. 일상 생활을 가능케 하는 일정관리, 이메일, 컨택관리 등은 예나 지금이나 꼭 필요한 기능이다. 나머지 기능들은 있음 좋고 없음 말고였지만 다행히 내 오랜 E63은 그래도 나름 스마트폰이라 대부분의 내가 필요한 기능은 다 가지고 있었다. 더 뭘바래. Smart enough.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;구글 싱크 - 구글 캘린더, 주소록, 이메일 자동 연동&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bluetooth - 차량 스피커폰 연결, 무선 헤드셋 연결 등&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한글 표시 - 한글 이메일, 문자 확인&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MP3 - 음악, 오디오북, 팟캐스트 듣기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;카메라 - 저화질이지만 아쉬운대로.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;구글맵 - gps 가 없어서 아주 정확하진 않지만 대략 맞음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내장 후레쉬 - 생각보다 아주 유용함.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;스마트폰이 없는 생활&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;스마트폰이 없어서 못하게 되는 것 중 가장 큰 것은 카카오톡, 라인 등 챗팅 앱이 없어서 실시간 수다에 동참을 못한다는 것. 하지만 카톡이 없어서 연락이 끊어질 관계라면 그 관계는 끊어져도 상관 없는 관계다. 카톡은 컴퓨터에 깔아서 저녁에만 확인해도 전혀 지장이 없다. 급한 연락이라면 전화를 하겠지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 리디북, 포켓 등 의 리딩 앱이 없어서 짬날 때 읽을 거리가 없다는 건데, 사실 내 생활에 화장실에 앉아 있는 시간말고는 짬이란게 없다. 대중 교통을 이용하는게 아닌 이상 밖에서 뭔가 읽을만한 시간은 없다. 책은 시간을 내서 읽으면 되고 짤막한 클립은 점심시간 등의 막간을 이용해 컴퓨터로 읽으면 되니 불편하다면 거짓말이다. 불편하기 보다는 있으면 그저 삶이 조금 재밌는 것들이니 얼마든지 않쓰고도 살 수 있다. 그래도 꼭 필요한 앱은 타블렛에 설치해서 필요할 때만 사용하니 전혀 문제될 것이 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가장 아쉬운 것은 생활 사진 관리. 메뉴얼로 핸드폰을 컴퓨터에 연결해야 하니 이점이 약간 아쉽긴 하지만 감수했던 부분이다. 핸드폰을 모시지 않아도 되고 더 많은 시간을 distraction 없이 온전하게 보낼 수 있어서 좋다. 전화로 안부를 묻고, 목소릴 듣고, 마주 앉아 이야기 하는게 더 좋다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각해보면 스마트폰의 가장 많은 시간을 차지했던 채팅 (쓸데없이 떠들기) SNS (쓸데없이 엿보기) 서핑 (쓸데없이 떠돌기) 는 모두 그야말로 쓸데없는 시간낭비였다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_4&#34;&gt;내가 생각하는 스마트 라이프&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;잊지 말아야 할 것들을 잊지 않도록 도와주고, 쓸데 없는 것들을 기억하지 않아도 필요할 때 언제든지 접근 가능한 환경. 불필요한 반복행위나 불필요한 리소스 사용으로 인한 낭비를 줄이고 최소한의 투자로 최대한의 효과를 누릴 수 있는 환경. 그리고 스마트 툴로 인해 생산성이 좋아져 생긴 여가 시간에 소중한 것들, 좋아하는 것들을 하는데 더 많이 시간을 보내는 게 내가 생각하는 스마트 라이프다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스마트 폰은 스마트하게 사용할 때 스마트 폰이다. 내가 꼭 필요한 기능이 무엇인지 알고 필요한 기능에 집중할 수 있는 툴. 툴은 나를 거들고 내가 주인인 스마트 라이프. 내가 스마트해야 스마트 라이프다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 유일한 SNS Google&#43;</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/07/my-only-sns-google-plus/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/07/my-only-sns-google-plus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://farm3.staticflickr.com/2947/15463923091_7102614840_m.jpg&#34; alt=&#34;Google Plus&#34; title=&#34;Google+&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNS라는 것의 개념은 좋지만, 그것을 실현하는 툴과 그 활용에서 오는 공해(?)가 싫어 그동안 그동안 트위터, 페이스북등을 매우 제한적으로 사용해 오다가 모두 정리하고 이제는 Google+만 사용중이다. &lt;strong&gt;사진 자동 백업&lt;/strong&gt; 기능이 뛰어나고 &lt;strong&gt;선택적 공유&lt;/strong&gt;가 가능하다는 이유로 &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/+KateSHyun&#34;&gt;Google+&lt;/a&gt;를 사용해 오고 있는데, 요즘엔 사진을 Google+로 공유하다 보니 가까운 주변 사람들은 끌여들였지만 그 중 active하게 사용하는 사람은 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분의 인터넷 사용자들은 페이스북, 카카오스토리, 네이버 이메일과 카페를 사용하고 있을 것이고, 네이버가 잠식한 한국 블로그 시장에서 Wordpress 사용자가 희소한 것처럼, Google+가 맥을 못추는 것도 같은 맥락일 것이다. 기억해 보면 페이스북이 처음 시작할 때도 마찬가지 아니었나 싶다. 모두가 싸이월드를 할 때 나는 혼자 글로벌해지자는 이유로 페이스북을 시작했는데 처음에는 한국인 사용자가 거의 없었던 걸로 기억한다. 그런데 요즘 누가 싸이월드 하나? 이젠 한국에도 페이스북이 대세다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;변화를 좋아하는 사람은 극히 드물다. 또한 SNS의 특성상 나눌 “대상”이 필요하고, 한국인의 정서상 “남들이 하면 나도” 할텐데 아직은 사용자가 부족한 상태이다. 시간과 전략이 더 필요하다고 생각한다. 페이스북을 빼놓고 SNS를 논할 수 없지만 사용자들에게 페이스북에 비해 Google+가 가진 강점이 어필된다면 Google+도 충분히 승산이 있다고 본다. 적어도 나같은 사람들에게는.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국의 안드로이드 OS의 점유율이 90%가 넘는다고 한다.이 말은 왠만한 모바일 사용자는 gmail계정을 가지고 있고, Google+도 기본으로 설치되어 있다는 소린데 언제 발을 담그냐는 시간 문제가 아닐까? 이렇다 할 모멘텀이 없어서이지 필요한 인프라는 충분히 갖춰져 있기에 가능성이 있다고 본다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 청개구리 마인드가 있어서 남들이 다 한다고 하면 한 번 더 고민을 하는 편인데, Google+는 여러가지 기능을 견주어보고 내가 필요로 하는 기능을 모두 제공했기에 사용하기 시작했다. 개인적으로 블로그를 포함한 SNS는 어디까지나 개인 역사라고 생각하기에 사실 사용자가 얼마이고 회사가 어딘지는 나에게 별로 중요하지 않다. 물론 구글에 대한 믿음도 큰 몫을 했지만 Google+가 지금 현재 내가 원하는 것을 충족시켜 주기 때문에 사용하는 것 뿐이다. 지금이야 만족스럽게 사용중이지만 구글이 앞으로 어떠한 가치를 줄 수 있는지는 두고 봐야 하겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;트랜드는 계속 변한다. 기술은 날마다 진화되고 Facebook도 Google+도 영원할 거라 생각하지 않는다. 마음이야 지금 내가 쓰고 있는 Google+를 더 많은 사람들이 알아주고 함께 썼으면 좋겠지만, 또 시간이 지나고 새로운 서비스가 나오게 된다면 나는 분명히 더 좋은것을 찾아 떠날테니까. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>여행은 언제 가야할까</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/06/lets-go-europe/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/06/lets-go-europe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;오래전부터 나의 버킷리스트에는 송겨울과 유럽 배낭여행이 들어 있었다. 사실 나는 이미 호주라는 먼나라에 살고 있고 멜번은 그중에서도 유럽풍의 분위기를 풍기는 도시라 유럽에 대한 동경은 없었다. 유럽은 정말 편하게 여행할 수 있는 곳 중 하나라 그리고 여행을 간다면 인도나 네팔 또는 아프리카 등을 생각했지 유럽은 나중에 더 나이들고 편하게 가려고 미뤄놨었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런데 어느날 우리 언니가 유럽이 가고 싶댄다. 나의 가난했던 학창시절의 첫 배낭여행이었던 호주. 내동생과 나의 인생을 바꾼 그 호주 여행의 스폰서였던 우리 언니. 그 언니가 여행이 가고 싶다고 하는데 못 갈 이유가 없다. 겨울이가 대학생이 되면 가려고 했던 유럽여행을 조금 앞당기기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014년 올 연말을 목표로 유럽 여행을 선포했다. 송자매와 현자매. 2014년 유럽여행 간다. 지난번 뉴질랜드 여행 멤버다. 시간이 얼마가 걸릴지, 돈이 얼마가 들지도 모른채 일단 가기로 결정했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여행. 이런 저런 핑계로 미루고 미루며 익숙한 삶의 안전지대에서 살다가 결국 영원히 가지 못하는 것이 여행이다. 학생 땐 돈 없어서 못가는게 여행이다. 시간은 많은데 돈이 그들의 발목을 잡는다. 그래서 1달러에 벌벌 떨고 차비를 아끼려고 걸어다닌다. 하지만 젊기에 아무것도 문제되지 않는 것이 또 그들의 여행이다. 그래서 나는 늘 청춘들에게 젊을 때 빚을 내서라도 여행을 가야 한다고 말한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;졸업을 하고 회사에 다니면 이번엔 시간이 없어서 못가는게 여행이다. 한국에서 회사를 다닐 때는 경제적 여유는 있었지만 절대적으로 시간이 없었다. 일년에 일주일 여름 휴가 내는 것도 힘들어서 주말을 끼고 길어야 3박 4박일로 찔끔찔끔 다닐 수 밖에 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결혼을 하고 나면 애가 어려서. 애가 크고 나면  학교 때문에, 돈이 많이 들어서, 여유가 없어서. 이제는 가고싶은 마음보다 가지 말아야 할 이유가 더 많아져서 결국엔 못가는게 여행이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 자식도 다 키워놓고 더이상 못 갈 이유가 없어지면 이젠 더이상 재미가 없고 몸이 힘들어서 못가는게 여행이다. 가장 슬픈 이유다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누구에게나 이유가 있다. 한 달간의 유럽여행. 돈도 많이 들고 휴가도 내야 하니 가지 말아야 할 이유도 되지만 그래도 간다. 돈 많으면 뭐하랴. 시간 많으면 뭐하랴. 인생은 언제 즐기나? 돈 모아서? 은퇴하고? 나중에 언제?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여행에도 다 때가 있다. 여행은 돈과 시간만 있다고 되는게 아니다. 사람들이 간과하는 한가지가 바로 체력이다. 돈도 있고 시간도 있는데 체력이 안되서 못가게 될 수도 있다. 우리는 매일매일 늙는다. 행복을 다른 이유로 뒤로 미루다 보면 결국 마지막에 남는 것은 후회뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쉬운 결정이다. 시간은 흘러가고 오늘은 다시 오지 않는다. 가고 싶을 때 떠나야 하는 것이 여행이다. 그래서 우리는 유럽으로 간다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 요리를 하지 않는 이유</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/06/i-dont-cook/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/06/i-dont-cook/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;내가 요리를 하지 않는 이유. 간단하다. 나는 요리하는 것을 좋아하지도 않고, 잘하고 싶지도 않고, 요리란 것이 나랑 잘 맞지도 않기 때문에. 저녁 내내 나 혼자 먹을 뭔갈 만든다고 에너지와 시간을 쏟아서 그저 그런 음식을 생산해 내느니, 먹고 싶으면 차라리 깔끔하게 사먹고 그 시간에 내가 하고싶고 좋아하는 일을 하자, 시간을 더 생산적인 일에 쓰자라고 정리했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;돈이 많이 든다?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;물론 매끼를 사먹지는 않는다. 실제로 레스토랑에 가서 음식을 먹는 것은 일주일에 한 두번? 화요일에는 보통 팀런치가 있고 주중 저녁에 하는 외식은 사람들을 만나는 시간으로 활용한다. 보통 음식을 함께 먹으면 친밀도가 높아진다. 또 어차피 밥먹는 시간에 만나 이런저런 사는 얘기도 하고 함께 시간을 보낼 수 있으니 일석이조다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 입맛이 둔한 편이고 먹는데 돈 쓰는 것을 아까워 하지는 않지만 돈 내고 사먹는 음식이 내 기대치를 만족시키지 못하면 무척 짜증이 난다. 돈을 내고 음식을 사먹을 때는 적어도 내가 만든 것 보다는 맛있어야 한다는 최소한의 기대치가 있는데 이 기본적인 가치에 대한 등가 교환이 이루어지지 않을 때 기분이 언짢은 것은 당연하다고 본다. 그래서 차라리 맥도날드의 치킨버거를 먹을 지언정 어떤 식으로도 검증되지 않은 레스토랑에 자발적으로 돈을 쓰는 일은 매우 드물다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;건강에 좋지 않다?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 지지고 볶는 요리를 하지 않을 뿐이지 조리는 한다. 여전히 건강은 내 첫번째 우선순위이기에 맛은 떨어질 지언정 되도록 건강한 식단을 유지한다. 여름에는 야채나 과일 등의 신선한 양질의 Raw food로 식단을 유지하고 겨울도 마찬가지로 콩이나 두부 또는 야채를 데쳐 먹는 식으로 생식 한다. 이것도 하기 싫을 땐 밥, 김치, 두어가지 밑반찬만 놓고 먹어도 훌륭한 한끼 식사다. 이렇게 심심한 음식을 주로 먹다보면 입맛이 단순해져 자극적인 음식은 왠만해서는 땡기지 않는다. Raw food를 먹는 것과 맵고 짜고 기름진 양념으로 지지고 볶은 자극적인 음식 중 어떤게 내몸에 더 좋은지는 뻔하다. 단지 입에 맛있는 음식을 포기했을 뿐이지 건강한 식습관을 포기한 것은 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;맛있는 음식보다 건강하게 먹는 것에 의미를 두었기 때문에 먹는것은 나에게 즐거움이기 보다는 그냥 생존을 위한 행위라고 보는게 맞다. 음식에 대한 욕구는 매우 기본적인 욕구이고 먹는 즐거움은 가끔이면 족하다. 입이 즐겁지 않다고 인생이 즐겁지 않은건 아니니까. 인생엔 더 많은 즐거움이 있고 의미 있는 일들은 내가 정하기 나름이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;얻는 것과 버려야 할 것&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;모든 결정에는 얻는 것과 버려야 할 것이 있다. 내가 요리를 하지 않기로 결정했을 때에도 고려해야 할 것들이 있었다. 나는 밥을 사먹음으로써 시간을 벌지만 대신 돈이 들어간다. 또 사먹는 것은 집에서 해먹는 것 보다 건강에 좋지 않다는 것도 잘 안다. 하지만 내가 원하는 것을 얻기 위해 무엇을 버려야 할지를 명확히 알고 있었고, 그 부분에 대해선 더이상 갈등할 필요가 없게끔 생각을 정리했기 때문에 주변에서 너는 밥을 왜 그렇게 먹고 사냐, 그 나이가 되서 왜 요리를 못하냐는 둥 뭐라고 해도 별로 신경쓰지 않는다. 내가 안하기로 &amp;lsquo;선택&amp;rsquo;한 일을 남들이 뭐라고 하던 무슨 상관인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요리는 하기 싫은데 돈도 쓰기 싫으면 문제가 발생하는거다. 덜 먹거나 대충 먹다보면 건강에 좋을 리 없다. 또는 요리는 하기 싫은데 스스로 그 명분을 찾지 못하면 남들이 뭐라고 하는게 듣기 싫다. 내면의 갈등이 생기기 시작한다. 남들 다 하는데 나도 요리 좀 해야하나 싶어 괜히 하기도 싫은 일에 시간을 보낸다. 하기 싫은 일을 하는데 결과가 좋을리 없다. 그럼 또 좋지 않은 결과에 실망하고, 그럼 요리는 더 싫어지고. 이런 악순환이 계속된다. 다 가지고 싶기 때문에 갈등이 생기고 고민이 되는거다. 얻을 것과 버릴 것을 먼저 정의하면 결정이 심플해지고 인생에 별로 고민할 게 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요리. 필요하면 하겠지만 지금은 아니다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>