<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Roadtrip 2015 on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/topics/roadtrip-2015/</link>
    <description>Recent content in Roadtrip 2015 on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Aug 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/topics/roadtrip-2015/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Australia Road Trip #1 (Shepparton - Echuca - Port Augusta)</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-01/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-01/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;150808-shepparton&#34;&gt;150808 Shepparton&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;다시 뭉친 멜번 패밀리. 이번 여행의 시작은 soon-to-be 형부에게 인사도 할겸 유진 언니의 남편이 될 Grant의 집이 있는 Shepparton에서 시작하기로 했다.&lt;br /&gt;
낮에 도착해서 집주인도 오기 전부터 우리는 마시기 시작하여 저녁 BBQ를 해먹고 밤이 늦도록 모닥불 옆에서 먹고 마시며 묵은 회포를 풀었다.
뒷마당에 모닥불을 피우고 음악을 듣고 있으려니 뭐 여행 구지 멀리 갈 것도 없다. 좋은 사람들과 좋은 곳에 함께 있으니 이것이 행복. 우리의 여행은 그렇게 시작되었다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150809-shepparton을-떠나-echuca로&#34;&gt;150809 Shepparton을 떠나 Echuca로&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;간밤에 술을 많이 마시고 자서 8시 반이 넘어서야 눈을 떴다. 해장은 역시 라면. 라면을 끓여 마당에서 먹으니 캠핑 기분이 났다. 왠지 앞으로 자주 이럴 것 같은 예감. 오렌지 나무에서 잘익은 오렌지도 몇 개 땄다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;언니의 배웅을 받으며 11시쯤 Echuca로 출발. 한시간쯤 쯕 뻗은 도로를 달려서 Echuca에 도착했다. 날씨는 흐릿하고 좀 춥게 느껴졌다. 인포메이션 센터에 들러서 친절한 할머니께 이런 저런 정보를 얻었다. 우리는 차를 세워두고 조금 걷기로 했다. 강가를 따라서 걸어서 가다보니 나타나 증기선. 마침 2for1 행사 중이길래 우린 1시30분에 출발하는 Pavensey 증기선 티켓을 샀다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주변을 걸으면서 시간을 보내고 사진을 찍다가 1시반에 배에 탑승. 증기 엔진을 가까이서 보니 아주 신기했다. 한동안 직원이 나무를 넣어 불을 떼고 커다란 피스톤이 움직이는 것을 구경하다보니 한시간이 흘렀다. 바깥은 별로 볼게 없었고 엔진 구경마저 좀 지루해 질 때쯤 다시 돌아왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 차를 타고 이동해서 저녁을 먹은 곳은 Cohuna Apex Park. 압력밥솥에 밥을 지어서 김이랑 참치랑 고추장 세가지로 저녁 해결했다. 우리끼리 아주 훌륭한 조합이었다고 극찬.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 다시 한시간 정도 Murrabot으로 이동. 마을 운동장 옆에 있는 캠프사이트에 차를 세웠다. 우리가 들어가자 장박중으롭 보이는 한 아저씨가 나와 조명도 켜주고 샤워장도 안내해주었다. 아직은 낯선이의 호의가 두려워 말을 오래 섞진 않았다. 낯선 곳에서의 첫날밤을 보냈다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150810-mildura-3개-주의-경계를-넘나들며&#34;&gt;150810 Mildura 3개 주의 경계를 넘나들며&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;오늘은 특별한 목적지 없이 Mildura밀두라를 거쳐 Port Augusta 방향으로 달리는 날이다. 해도 뜨기 전에 일어나서 자리를 옮겨 테이블을 찾아 아침 햇살을 맞으며 아침을 먹었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;길을 달리다 보니 VIC 에서 NT로, 또 다시 WA로 세개의 주경계를 왔다리 갔따리. 하루에 세개의 주를 넘나들게 되었다. NT로 넘어갈 때는 Border에서 과일을 다 빼았겼다. 언니네 집에서 따온 오렌지, 엄청 맛있었는데 아까워라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밀두라의 강가 Vista Park에서 간단히 점심을 먹고 잠시 쉬었다가 Renmark로 한시간 반 정도 달렸다. 오늘은 Murray River National Park에서 캠핑을 할까 하여 일찌감치 들어가서 사이트를 고르고 있는데 술병을 든 남정네들이 어슬렁 거리고 있는게 아닌가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;들짐승보다 무서운것이 술취한 사람. 괜히 불안했던 우리는 저녁을 해먹고 불장난만 하다가 어두워 질 때 쯤 Rendmark 타운에 있는 Mortorhome park에 가서 자기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;날이 아직 훤한데 밥솥에 밥을 해서 먹고 나무를 주워다가 모닥불도 피웠다. 가볍게 와인도 한잔 마셨다. 지영이가 불장난을 좋아해서 다행이다. 날이 어두워지기 전에 캠핑놀이를 철수하고 수퍼마켓에 들러서 모자랐던 와인도 한 팩 샀다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;구석에 차를 세우고 나니 딱히 할일이 없다. 테이블에 앉아서 이런저런 얘기를 하며 새로 사온 와인을 마시기 시작했다. 야외에서 마시는 술은 취하지도 않는다며 계속 홀짝홀짝 마시다보니 어느새 술이 꽐라로 취했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150811-port-augusta-로-이동&#34;&gt;150811 Port Augusta 로 이동&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 차에서 눈을 떴다. 간밤의 숙취는 사라지고 마침 일출이 보이는 아름다운 아침이다. 일어나자마자 라면을 하나 끓여서 먹고 바로 출발한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘의 목적지는 포트 어거스타. 그리고 가는 길에 몇군데 타운을 찍기로 했다. 내륙으로 들어와서 인지 어제와는 다른 풍경이다. 양 옆으로 펼쳐진 약간 황야퓔(?)의 평야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Morgan에서 주유를 하고 모닝티. 날씬 좋은데 바람이 너무 불어서 여유를 즐길 수 없었다. 커피를 한 잔 하고 바로 츨발한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다름 목적지는 Port Pirie. 항구 분위기가 나는 바닷가에 차를 세우고 식빵과 오렌지로 점심 해결. 여기도 바람이 장난 아니다. 점심을 먹고 갈매기랑 좀 놀다가 바람을 피해 다음 타운으로 이동.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20여 킬로 떨어진 Port Germein. 지영이가 브로셔를 보고 고른 곳인데 여기 아주 긴 jetty가 있다고 해서 바람이 불지만 걸어가 보기로 했다. 길어봤자 얼마나 길겠냐 했는데 무려 1키로에 달했다. 바람이 엄청 불어서 가는 길은 날아가고 오는길은 힘겨웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Port Germein에서 예정에 없던 walk을 하고 오늘의 마지막 목적지인 Port Augusta로 약 한시간 정도 달렸다. 꽤 큰 타운인줄 알았는데 예상과는 달리 캐러밴팍이 달랑 두개. 야영을 할까했는데 날씨가 궂어져 비가 오고 바람이 불기 시작하여 캐러밴팍으로 들어가기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인포메이션에서 숙소 정보를 얻고 Coles에서 장을 보고는데 갑자기 정전이 되었다. 밖으로 나오니 강풍이 블고 비가 쏟아진다. 이런날은 숙소로 들어가는게 좋을 것 같아서 Shoreline Caravan Park로 와서 캐빈을 하나 얻었다. 예약을 안하고 왔는데 다행히 방이 있었다. 하지만 여기도 정전이 된 상태.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;캐빈은 더블 침대와 욕실이 달린 기본형 캐빈인데 정전이 되었으니 불이 안들어오는게 문제. 게다가 내 핸드폰은 인터넷도 안된다. 이제 본격적인 일정을 짜야 하는데 인터넷이 안되니 낭패다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일단 캠프 키친에서 저녁을 지어 먹었다. 카레를 만들고 밥을 해서 밥을 거하게 먹고 방으로 왔는데 뜨신 물이 안나온다. 오마이갓. Hot water system도 전기가 있어야 하나보다. 샤워도 할 수가 없으니 숙소에 들어온 의미가 없네 젠장.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;헤드토치와 지영이 폰에 의지해서 일정을 대충 짜고 나니 할일이 없다. 또 술잔을 기울이고 있으려니 갑자기 띠릭하는 소리와 냉장고 돌아가는 소리. 전기님 돌아오셨네! 할렐루야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;암흑속에 있다가 문명으로 돌아오니 살것 같다. 휴. 내일은 오전은 쉬고 오후에 Flinders Ranges로 들어가기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150812-쉬어-가는-하루&#34;&gt;150812 쉬어 가는 하루&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침은 배터지게 국수를 먹었다. 오늘은 오전에 미팅이 잡혀 있어서 오전엔 도서관에서 시간을 보내기로 했다.
타운으로 가서 커피를 한잔 하려고 했는데 그 흔한 커피샵을 찾을 수가 없었다. 이동네 사람들은 커피를 안마시냐며 동네를 몇바퀴 돌다가 포기할 때쯤 베이커리에 딸린 커피샵을 하나 찾았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;햇살을 맞으며 커피를 한잔씩 하고 여유를 부린다. 카페에서 커피 참 오랜만에 마신다. 오전 내내 도서관에 있다가 공원에서 빵과 과일로 점심을 해결했다. 작업이 생각보다 오래 걸려서 3시가 넘어서야 Flinders Ranges 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;국립공원에 들어가기 전에 캠핑장에서 오늘 밤을 보내고 내일 본격적인 산행을 하기로 했다.
날이 흐렸는데 안으로 들어가니 개이기 시작. 무지개도 떴다. 내가 저녁을 준비하는 동안 지영이는 모닥불을 피우겠다고 열심히 나무를 주워다 날랐지만 비가 온뒤라 나무가 젖어서 좀처럼 불이 붙지 않았다. 나는 몸도 않좋고 피곤하여 일찌감치 잠을 청했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150813-flinders-ranges&#34;&gt;150813 Flinders Ranges&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;7시 기상. 쾌청한 날씨. 아침을 먹기 전에 가볍게 산책을 다녀오기로 했다. 캠핑장에서 연결된 코스인 Akaroo Walk. 한시간 정도 걸었따. 오트에 참치를 넣어 아침을 먹고 바로 Flinders Ranges National Park로 이동.
윌페나 인포메이션 센터에 차를 세우고 정보를 얻었다. 커피 한잔을 마시고 10시반에 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여러가지 코스가 있었고 우리는 원래 Peak를 올라갈 생각은 없었는데 걷다가 갑자기 맘이 바뀌어서 머리를 틀었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;청바지를 입고 St. Mary Peak 에 올랐다. 내려오니 16시. 바로 위로 가면 좋겠지만 비포장 도로라 우리는 다시 포트 어거스타로 다시 돌아왔다. 오늘밤은 다른 숙소인 Port Augusta big 4. 6시반이 넘어서 캐러반팍에 체크인을 했다. 이미 어두운 시간. 옆집에는 자유영혼 할아버지 한분. 4WD 차들 사이에 샛님같은 내 차를 얌전히 세워두고  급히 라면을 두개 끓여서 저녁을 먹고 씻었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소는 꽤 깔끔하고 괜찮았다. 다만 한가지, 우리는 충전을 하려면 키친에 앉아 있어야 했는데 주방이 10신가에 문을 닫는다는 것이 에러. 결국 밖에서 와인을 한잔씩 하고 노닥거리다가 잠이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내일은 이제 사막으로 들어간다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Australia Road Trip #2 (Coober Pedy - Uluru - Kings Canyon - Alice Springs)</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-02/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-02/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;150814-사막으로&#34;&gt;150814 사막으로&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;날이 밝기도 전에 옆차들이 나가는 소리에 눈을 떴다. 우리도 오늘은 열심히 달려야 하는 날. 아침을 간단하게 먹고 바로 출발했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어느새 풍경이 정말 사막으로 바뀌었다. 주변엔 아무것도 없다. 도로에도 차가 확실히 줄었다. 여기서 북쪽으로 가는 차들은 모두 사막으로 향하는 차들이겠지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신기한 풍경에 잠시 차를 세우고 모닝티. 이제 좀 여행하는 기분이 난다고나 할까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5시간 정도를 달려 14시가 좀 넘은 시각에 Coober Pedy에 도착을 했다. 건조함이 느껴지는 사막 풍경.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인포메이션에 들러서 장황한 설명을 듣고 내일 할일을 대충 정했따.
타운을 둘러보기로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;엄청 황량한데 숙소는 시설이 괜찮다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150815-coober-pedy를-떠나&#34;&gt;150815 Coober Pedy를 떠나&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;오늘은 Coober Pedy 관광의 날.
실컷 자고 일어나서 10시에 있는 마인투어를 나섰다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;실컷 자고 일어나서 10시 마인투어.
오팔을 캐러 잠시 구경. 누들링.
캥거루 애기 조이조이 먹이주고. 2불.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;햇볓이 따가운 오후. 다시 숙소로 들어와서 점심을 먹고 쉬었따 가기로.
숙소에 와서 지영이가 요리한 국수를 느긋하게 먹고 빈둥거리다가 나와서 타운 구경하고 breakways 우리끼리 투어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;도그팬스까지 갔다가 구경하고. 갔던길 먼지나는 길을 달려 돌아나와 울룰루로. 4시쯤 모든 일정이 끝났고 우리는 조금 달리기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해가 지고 나서는 운전을 하지 않기로 했기 때문에 서쪽을 향해 지는 해를 보고 열심히 달렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coober Pedy 에서 200키로정도 달렸나? Marla라는 지역의 Rest Area에서 오늘밤은 쉬어 가기로 했다. 넓은 쉼터에 들어서니 큰 차 두대가 양쪽에 있었는데 우리를 반겨주는 노인네 한분.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저녁은 라면 두개에 찬밥을 말아서 포식. 마른 가지로 불피우고 오늘도 와인 마신다.
오늘 밤은 별이 정말정말 많다. 술도 안취한다. 오늘은 완전 야생. 아이 재밌어.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150816-울룰루-입성&#34;&gt;150816 울룰루 입성&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 쉼터에서 일출과 함께 아침을 맞았다. 세계지도를 큼지막하게 그리고 아침은 밥으로 대충 해결했다. 일출을 보며 커피도 한잔 마신다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7시가 조금 넘어서 출발해서 2시가 조금 넘어서 울룰루 도착했다. 오는 중간에 주유를 두번이나 했다.
와서 인포를 찾아 헤매이다가 정보를 얻고 캠프그라운드 체크인 38.
텐트를 쳐놓고 늘어지게 한시간 정도 휴식.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5시반쯤 일몰 보러 출동. 자동차 주차장에 자리를 대고 일몰 감상. 조금 더 일찍 왓어도 됐을뻔. 해떨어지고 한바퀴 답사 후 숙소로.
와서 저녁 먹으면서 사람들에게 업데이트. 저녁메뉴는 카레. 쌀밥. 와인 마시고 텐트 걷고.
샤워를 하고 나서 12시가 다 되서 잠자리로. 오늘도 차에서 잔다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150817-울룰루-완전-정복&#34;&gt;150817  울룰루 완전 정복&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;울루루 일출 보고. 두시간만에 후딱 등반.
 내려와서 20분 후 10시에 말라 웍. 땡볕에 두시간 정도 가이드와 같이 걸으면서 울룰루에 대해서 배움. 역시 사람은 배워야한다.
 11시 40분쯤 끝나고 바로 이어서 10킬로 베이스웍 도전. 배가 고팠지만 땡볕에 열심히 걸어서 14시쯤 출발지점에 도착. 급히 간단히 점심을 밥과 참치를 머꼬 앉아서 우르르에 올라가는 사람들 구경.
 인터넷이 안되서 숙소로.후딱 씻고
 나는 일하고 (키슬러 원격 지원.) 지영이는 빨래. 간만에 여유로운 일정. 대낯의 한가한 리조트를 맘껏 누림.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 5시쯤 카타츄타의 일몰을 보기 위해 출발. 40여븐 쯤 운전해서 일몰공간으로. 일몰을 보고 숙소로 와서 키친에사 저녁. 나는 겨울이 등록 때문에 현자매랑 얘기하는 동안 지영이가 쌀밥해서 대령. 같이 밥먹고 또 술 먹고 와인 끝냄.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 오늘 무단 승차.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150818-화-카타추타-울룰루-안녕&#34;&gt;150818 화 카타추타 울룰루 안녕&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;오늘도 일출을 조는 날. 옆에 차 들어 오는 소리에 깨어서 시간을 보니 알람보다 빠란 5시 15분. 싱숭한 꿈을 꿔서 그냥 일어나 앉아서 정리. 예정보다 30분정도 일찟 일어나고 술도 안깬 상태라 우린 라면을 끓여머꼬 일출을 보라 가기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;라면을 두개 끓여머꼬 예정된 시간에 출발해서 카타츄타 선라이즈를 보고. 여기선 울룰루까지 보인다는.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 차를 타고 바람의 계곡으로 가서 트래킹. 7키로 짜리였는데 생각보다 훨씬 좋았음. 울룰루 배이스웍보다 이걸 추천하고 픔.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내려와서 고구마를 먹으면서 시간이 좀 남았길래 나머지 웍을 하나 더 하기로. Walpa? 웍을 걸어갔다 옴. 예전에 왔던 곳이라 감회가 새로움.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오는 길에 다시한번 선셋장소에 가서 구경하고 사진 찎음.
다시 리조트에 와서 샤워하고 소면 말아서 점심 머꼬 세차까지하고 엽서 사고 수퍼 들렀다가 닭이랑 장보고 바로 출발.
3시단 정도 달려서 킹스캐년 Salt creek rest area 에 도착.
지영이가 닭도리탕을 하고 딩고를 피해서 저녁을 아주 맛있게 먹음. 오늘은 알콜프리 나이트. 술이 없이 8시도 안되서 잠자리에.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;에어즈락 리조트 아주 잘 이용하고 감.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150819-킹스캐년-그-자연&#34;&gt;150819   킹스캐년 그 자연&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;프리 캠핑에서 어제 일찍 잔 이유로 오늘은 해뜨기 전에 일어났다. 허리가 아파서 잘 수가 있어야지. 쉬야을 몰래 하고 어제 남은 닭도리 볶음밥으로 아침을 챙겨먹고 솥단진 대충 물에 담궈 두고 밥만먹고 출발. 킹스캐년까지 운전해서 도착한 후 바로 Rim walk에 나섰다. 해가 이미 머리 위로 오를 때 쯤이라 좀 더웠지만. 출발이 조금 힘들었을 뿐 나머지 세시간 여 walk은 정말 환성이었다. 내려와서 선셋 장소애서 점심으로 라면을 끓여 머꼬 잠시 쉬었다가 출발. 중간에 아이스크림도 사먹고 엽서도 쓰면서 여유를 즐김.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지영에게 운전대를 맡기고 조금 달리다보니 오늘의 숙영지 교차로. Desert Oak park. 아주 맘에 드는 캐러밴 팍. 22불에 키친 독점. 짜장밥을하는 동안 터번에 가서 맥주 사가지고 와서 꽁짜로 모닥불 놀이도 하고. 아주 퍼폑한 저녁. 프랑스 커플과 잠깐 말도 섞고. 그리던 맥주를 나눠마시고 사워하도 누으니 0940 토늘도 아름다운 밤.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150820-목-알리스-스프링스-도착-macdonelle-ranges-로&#34;&gt;150820 목 알리스 스프링스 도착 Macdonelle Ranges 로&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;캠핑장에서 눈을 뜨고 어제 남은 짜정 밥을 아침으로 챙겨먹고 바로 출발. 엘리스 스프링스에 오전에 도착. 시티로 들어오기도 전에 iga를 먼저 발견해서 장을 보고 나는 영미언니와 통화. 원래는 알리스 스프링스에서 일박을 하고 내일 아침에 들어가려고 했는데 타운에도 볼게 많고 시간을 보내라고 해서 일단 타운으로 들어가기로.
시티 인포에 가서 줄을 서서 이런 저런 정보를 얻고 보타닉 가든에 가서 간단한 점심. 차를 타고 룩아웃으로 가서 시내를 내려다보고. 맥도넬 레인지로 입성.
심슨스 인포에 들러서 레인저랑 잠시 얘기하고
가던기로 계속. 80키로를 달려서 Ellery creek big hole. 비포장도로를 달림.  에서 잠시 여유를 즐기다가 다시 차를 타고 ormiston gorge로. 여기는&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해지기 전에 Ghost gum walk. 걷고 내려와서 저녁식사. 밥해서 사인분을 다 먹음.
술도없고 흐린 하늘 아래서 앉아 있다가 8시에 차로.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Australia Road Trip #3 ( Macdonnlle Ranges - Darwin)</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-03/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-03/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;150821-금-맥도낼&#34;&gt;150821 금 맥도낼&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;6시40븐에 일어나서 아침 오투밀 먹고 바로 pound walk 시작. 약 7시10분. 약간 로키했지만 뷰는 최고. 룩아웃은 꼭 가봐야함. 360도 전경. 내려와 들판과 고지를 걷는 재미난 walk. 을 즐기고 돌아오니 1030.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;샤워하고 빠래도 하고 라면 끓여머꼬 알리스스프링스로 출발. 증간에 심슨스고지. 비슷하누뷰 20분이었으니 망정. 나와서 마트 가서 장보고 엽서 부치고 치킨으로 세시경 프드코트에서 시원하게 점심. 4시쯤 사막으로 출발. 2ㅜ시간여 180 달려서 타이트리 로드하우스 일박. 20불. 박승사인을 안팡아서 병와인. 치킨이 배가불러 브로콜리로 저녁 겸 안주. 씻고 똥누고 9시경 차로. 언파워든데 파워싸이트에 우리맘대로 차대고 충전.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150822-토-on-the-road&#34;&gt;150822 토 On the road&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;일찌감치 하루를 시작 나는 4시 40 분쯤 일어나서 인터넷좀 보고 볼일좀 봄. 6시15분 전 쯤 일어나서 침낭을 정리하려니 지영도 일어남. 같이 아침 샤워. 뜨거운 믈이 아주 잘나옴.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;츨발해서 멋지게 떠오르는 일출을 보고 잠시 Taylor creek rest area 에서 아침 머꼬 커피. 여긴 모닥불 바베큐가 있고 장작도 많았다. 여기 왔으면 재미있었을 듯. 넓고 캐러반도 많았지만 테이블 휴지통 등 다 있음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하루종일 달리고 또 달리고. 데블스 마블스 들러서 구경하고 점심은 테넌트 크릭에서 약 2키로 떨어진 메리안 레이크에서 라면을 끓여머꼬 망중한. 여행 중 처음으로 돗자리를 펴고 누워봄. 그동안 우린 너무 바빴다. 감자를 다 삶고 1시15분쯤에 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘 달림거리 700키로를 넘겨 Daly Water에서 하루 쉬었다 가기로. 펍에 들어오니 아주 재미있는 곳. 원래는 저녁을 해먹으려고 했으나 키친이 마땅치 않고 간만에 호사도 누려볼겸 외식. 무려 60불어치의 저녁 지출.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아주 재미났단 밤. 배불리 야채로 채우고 실커 마시고 놀고 춤츠고. Ed덕분에 아주 특별했던 밤.9시쯤 끈타고 아스팔트에 누워서 별을 보고 쌋고 잠.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;. 데블스마블스는 캠핑장 쪽이 사진 찍기 더 좋음&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150823-일-물과-함께&#34;&gt;150823 일 물과 함께&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 6시반에 일어나자마자 출발.
두시간여 달려서 마타랑카에 들러서 물놀이. 블래더를 불어서 물에 떠다니는데 발이 땅에 달지 않자 극긴장. 내가 수영을 할 줄 아는 줄 알았는데 못하데. 극 긴장.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;잠깐 있다가 다시 운전해서 캐서린. 인포메이션에서 정보를 구하는데 별로 할 게 없었음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;할게 없어 다시 나가려다 그냥 캐서린 캐러반에 묵기로하고 두시에 시마이. 풀장으로 뛰어들음. 나와서도 두번을 몸을 적심. 5시 넘어서 저녁 준비. 바베큐가 망갸져사 우리만의 식탁네서 소세지 8개를 굽고 양상치와 배불리 저녁.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자리를 옮겨서 놔인.약간 모자랐지만 적장히 취하고 카카두 공부를 하려고 했는데 로이를 만나서 한참 얘기. 11시가 다되도록 얘기.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150824-월-캐서린-고지-웍-카카두로&#34;&gt;150824 월 캐서린 고지 웍 카카두로&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;소 여물 냄새나는 웍
길이 좀 걷기 이상함
워 자체에서 주는 매력은 제로
동쪽으로 걷고 해를 등지고 돌아옴
뷰는 좋음&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얌비&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;웍을 끝내고 내려오니 넘 덥다. 10시쯤인데 벌써 녹초. 다시 차를 캠핑장으로 끌고 가서 샤워. 물을 한바가지 뒤집어 쓰고 셔츠를 빨아 젖은 옷을 입고 나니 원기 회복.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;좀 앉아 있다가 비지터 센터로 나와서 아이스크림 하나씩 빨고 차를 타고 캐서린으로 이동.
타운으로 놔서 일단 비지터 센터로 가서 업무를 잠시 보고, 설사를 한바가지 하고 점심을 먹으로 맥도날드로. 원래 피자를 머꼬팠으나 피자집이 없어서 2시까지 맥도날드에서 한시간 반 즉때림. 그 이윤 술을 사기 위해서.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 우리가 들른 곳은 edith falls 잠깐 구경만 하려고 들렀는데 풍경과 물에 폭 빠져서 실컷 놀다가 저녁까지 먹고 출발.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150825-화-실망스러운-카카두&#34;&gt;150825 화 실망스러운 카카두&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;카카두 실망
놀란지 . 파리로 괴로운 길.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;카카두는 완전 대 실망.
아침에 일찍 츨발을 해서 카카드에 왔다. 인포에 갔는데 왠 개만 한마리 덩그러니.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;엘로우 리버에 가니 대낮에 뭔 크루즈. 내려서 좀 걷다가 통과.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150827-목-다윈-입성&#34;&gt;150827 목 다윈 입성&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;해가 뜨고 허리가 아파서 일어남. 일어나자마자 출발. 습도가 90에 육박하는 아주 불쾌한 아침
7시에 .talmer falls 에 도착 잠시 걸어즈고 주차장에 와서 아침밥으로 어제 남은 밥과 참칠 히나씩.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 차를 타고 rockhole로 이동. 더워지기 시작했으나 별로 덥지는 않아서 물에 들어가지는 않음. 지영이는 한시간 정도 물놀이. 나는 똥눔.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10시쯤 되너서 바로 옆 플로렌스로 이동. 일단 폭포로 가서 기대를 했는데 앉아 있을 곳이 별로 없음. 그래도 한시간 반 정도 고기 잡고 물놀이 하고 놈.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12시가 넘어서 캠핑장으로 이동. 점심으로 라면을 끓여머꼬 물이 찔찔 나오는 샤워장에서 샤워를 간신히 마치고 옷을 빨아서 다시 입고 지영 샤워하는 동안 옷말리고 에어컨 켜고 기다림.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 돌아서 나오는 길. 지영이 배아프다고 생리 시작. 오다가 기름 넣고 다윈 시티에 도착 하여. 인포에 들러서 이런저런 정보를 얻음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사간아 약간 있어서 워프릉 한바쿠ㅏ 걷고 애기들 페이튼과 놀다가 민딜비치 나이트 마켓.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나이트 마켓에서 신나게 머꼬 일몰까자 보고 설사를 하고 나서  잘곳을 찾아서 코코넛그로브. 맥즈 두잔ㄴ을 마시고 차로.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150828-금-다윈-휴식&#34;&gt;150828 금 다윈 휴식&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;공원에서 눈을 떳다. 간밤에 맥주를 마시도 자서이고 더워서이고 하여 2시에 눈을 벌떡 뜨고 오줌을 누고 앉아서 바람을 맞으며 스프링쿨러를 구경하다가 다기 아침까지 잘 잤다. 사람들개데리고 산책하는 시간에 알어나서 짐을 정리하고 바로 이동. 비로 옆 제티로 이동. 아침을 머꼬 새 모이를 주고 다시 lee point로 이동해서 캐싕을 두개 하고나니 진이 빠짐. 9시반쯤 시티 라군으로 향하여 즈차할 곳을 찾아 헤매이다가 숙소에 10시쯤 도착을 해서 차를 세워두고 체크인은 못하고 짐만 챙겨서 이동. 배가 고파서 점심 먹을 것을 찾다가 가까스로 피자를 대충 먹고 라군으로 입장. 세시간정도를 땡볕에 파도풀을 즐기다가 3시가 넘어서 철수.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오다가 콜스에서 월남쌈 저녁거리 장을 보고 숙소로. 리셉션을 못찾고 방키를 스스로 찾아서 입장. 얼마만에 보는 에어컨 바람.  나를 위하누공간. 씻고 월남쌈을 배터지게 먹고 잠깐 일을하고 담밸 사러 갔다가 돌아와서 또 한잔 마사도 9시쯤 해산. 아주 만족스러운 하르&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;킹스캐년 울룰루 에디스 폴스. 그리고 맥도넬 레인지스와 오늘의 파도풀. 탑5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;로이에게 문자 보내고 잔다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150829-토-한가한-다윈의-하루-그리고-이별&#34;&gt;150829 토 한가한 다윈의 하루. 그리고 이별.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 8시까지 늦잠을 자고 미역라면을 끓여머꼬 10시쯤 체크아웃.
일단 뮤지엄을 한시간정도 구경하고 나와서 바닷가를 잠시 여유럽게 거닐었다. 오늘은 수영을 안하기로 하고 시티로 일단 나와서 한국 레스토랑 seoul food 인가에 가서 점심을 먹기로. 레스토랑은 몇가지 메뉴밖에 없는 고급 한식 레스토랑이었는데 비빔밥과 셀러드 둘 다 아주 맛있았다. 점심은 지영이가 쏨.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;구글링을 해보니 노던 테리토리 도서관이 한시에 여는 것을 발견. 1시부터 네시간 시간 때우러. 도서관에 가보기로. 국회의사당 주차장은 평일 저녁부터 새벽까지 그리고 주말과 공휴일엔 무료로 개방되어 바로 앞에 주차를 하고 노트북을 들고 입장. 들어가자 마자 보안 검색대. 잭타이프를 맡겨두고 도서관 오픈 15분전에 입장하여 뒷 테라스에서 잠시 시간을 보냈다. 도서관은 아주 시설이 훌륭했고 또 시원했다. 사진을 백업하고 여행경로 책자를 좀 보고 지영이 쇼핑한다고 하여 두시반에 되장. 나와서 에스플러네이드를 걸어갔다가 스미스 스트리트로 오면서 지영이 조카들 선믈 사고. 나는 몰에 앉아서 영화 검색. 큰 영화관 bcc가 casura?엔가 있어서 차를 타고 이동. 가자마자 리키앤플래시 6시반 영화를 예메하고 푸드코트에서 저녁을 먹고. 잠시 헤어져서 쇼핑을 하도 주차장에서 다시 만남.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올라가서 사진을 보고. 앉아있다가 팝콘 사들고 입장. 영화를 보고 나니 8시반. 짐을 잠시 정리하고 공항으로 이동. 9시에 빠이빠이를 하고 나와서 가려니 매까이버칼이 건색대에 걸렸다고 전화가 와서 다시 공항으로. 다시 만나서 차를 타고 잠시 밖에 나와서 와인을 한잔씩 하고 다시 공헝으로. 정말 빠이를 하고 난 ㄴ다시 달려서 무료 캠핑장으로.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Australia Road Trip #4 (Kununurra - Broome)</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-04/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-04/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;150830-혼자-달리는-길에-만난-우연&#34;&gt;150830 혼자 달리는 길에 만난 우연&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 눈을 뜨자마자 짐정리할 것도 없이 바로 출발. 아들레이드 리버에 들러서 시원하게 샤워하고 캐서린으로 부지런히 달렀다. 와서 주유를 하고 인포에 가서 화장실에도 가고 마트에 가서 물도 사도 . 타이어 공기앞도 체크하도. 인포 앞 공원에서 차를 대놓고 간만의 소통. 혼자하는 여행의 시작을 알리고 준민씨와도 통화.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10시반에서 두시간 동안 쉬다가 12시 반에 출발. 열심히 달리는 중에 로드하우스에서 화장실을 가려고 잠시 들렀는데 로이를 만남.
같이 차를 타고 카누나라 까지. 중간에 한번 더 쉬면서 아이스크림 사먹음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오면서 쿠런틴에 걸려서 야채와 채소 과일 꿀까지 다 빼앗김. 아깝지만..
처음엔 로이랑 이런저런 얘기를 하다가 나중에 조용해 지니 피곤했는지 꾸벅꾸벅 조는 로이. 마지막 휴게소 Timber Creek에서도 두시간 이상 달려서 카누나라에 도착. 한시간 반 시차가 있어서 시간을 좀 벌긴 했지만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;도착하니 5시쯤. 집에 들어서니 개판. 깜짝 놀램. 로이도 좀 당황해 하는 듯.
그리고 로이를 반기는 개 탈리. 달려들어서 나자빠질뻔하고, 도저히 통제 안되는 망나니 개.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;개를 끌고 카누나라 레이크에 산책 한시간 반 정도 하고 6시반에 돌아와서 7시에 저녁 먹으러 컨트리 클럽으로. 걸어서 감.
하루종일 운전하고 한시간 반 걷고 나닌 피곤. 피자 한판이랑 맥주 한잔씩 하고 집에 돌아옴. 여전히 더운 집.
그리고 벌레에 물린 것들이 최악으로 치닫고 간지러워 괴로우 죽을 뻔.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2층으로 올라가 샤워를 하는데 뜨거운 물이 안나와서 실망. 그래도 대충 샤워를 하고 나니 괜찬아 짐.
내려와서 지도를 좀보다가 에어매트에서 잠. 그리도 방에 에어컨이 잇어서 시원하게 잠.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150831-월-8월의-마지막-날-kununurra-배회&#34;&gt;150831 월 8월의 마지막 날 Kununurra 배회&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;6시반에 일어났는데 시차때문인지 해가 중천에 뜸. 샤워를 한번 더 하고 뜨거운 물로 씻고 나니 모기 물린데는 좀 덜가려움.
로이가 더 있어도 된다고 했는데 더있고 싶지가 않음 바지에 묻은 개털과 온집안의 거미줄과 먼지를 보니 병걸릴 것 같은 느낌.
그가 출근도 하기 전에 7시에 집을 나옴. 고추장과 꿀을 맞교환.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나와서 레이크 아가일로 향함. 70키로의 긴 거리. 게다가 왔던길을 돌아가야 해서 꿍시렁 거리면서 가야하냐를 고민했는데 가는길에 완전 풍경에 뿅감.
차를 몇번이나 세워서 사진찍고 영상찍으면서 감.
물탱크 전망대에 올라서 보고 또 내려와서 차로 한바퀴 돌고 마지막에 피크닉 에리어로 들어가서 밥을 하면서 벼르고 벼르던 짐정리.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여유롭게 앉아 있다가 다시 돌아서 카누나라로 돌아옴. 마트에 가서 장을 보고 도서관에 와서 앉아 있다가 Kelly Knob을 한번 올라갔다 옴.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;땡볕에 산행을 하고 나니 급 방전. 얼굴에서 열이 나고 좀처럼 식지를 않음. 쇼핑센터에 들러서 잠시 휴식을 취하고 Hit the Road.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Halls Creek까지 가려고 했는데 중간에 쉼.
아무도 없는 rest area에서 하루밤. 모기가 걱정되어 더워 죽겠는데 긴팔 긴바지에 양말까지 신고 잠.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150901-화-열심히-달리자-구월의-첫째날&#34;&gt;150901 화 열심히 달리자 구월의 첫째날&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5시반에 일어나서 아침을 머꼬 출발. 홀시크릭에 들러서 주유한번 하고 계속 달리는 중.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fitzroy Crossin에 도착. 인포메이션에 안들리고 어디서 본 (아마도 위키캠프) 타임테이블에 근거 11시에 투어가 있다고 철썩같이 믿고 그냥 바로 Geikie gorge로 갔는데 허탕. 리셉션에 앉아있는 아줌마가 뚱한 눈으로 쳐다보더니 오전 투어는 끝났고 다음 투어는 2시반에 있다고.  11시 투어가 있는 줄 알았는데 그건 8월의 시간표였음. 오늘은 9월1일. 제기랄.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;잠시 앉아서 여기서 개길까 하다가 인터넷도 안되고 할 것도 없고 하여 다시 타운으로 나와서 인포메이션에서 정보를 얻고. 옆에 도서관이 붙은 아주 작은 인포였는데 나를 안내해준 여직원은 아주 친절하고 솔직했음. 여긴 Geike Gorge밖에 딱히 할게 없다고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마침 Broom 에는 페스티발이 있어서 빨리 브룸으로 가는 것도 좋을 듯.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바로 옆에 도서관이 있길래 앉아서 업무를 보고 여행 정보를 좀 보다가 점심 시간이라고 쫓겨나서 일단 캐러밴으로 이동. 하루 묵어 가기로 결정. 숙소는 아주 넓고 좋음. 오늘은 휴식하는 날로 결정.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;샤워하도 빨래하고 밥도먹고 빈둥거리다가 4시반에 맞춰서 갔는데 알고보니 4시. 두번째 허탕. 아유 병신.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다세 돌아와서 놀다가 8시에 잠.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150902-아름다운-broome&#34;&gt;150902 아름다운 Broome&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;간밤에 날씨가 클다운 21도까지 내려갔다. 간만에 침낭을 덮고 잤다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;악어 온도 32도이면 여자. 아님 남자&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바하문디는 다 남자로 태어났다가 나중에 여자로 바뀜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;네시간여 달려서 드디어 브룸 도착 브룸에 가까워 오니 외부 기온이 28도로 떨어지고 쾌젇한 날씨 유지. 인포에 들러 정보를 찾고 숙소를 찾아서 비치로.
일단 먼저 둘러본다고 하고 둘러보니 아 여기가.. 실망했지만 나름 오거나이즈 된 숙소. 20불을 주고 입장. 입구에서 phill을 만나서 설녕을 듣고 사이트. 바로 부억앞. 밥을 라도 짜장을 만들도 하는동안 5시. 일몰을 보기 위해서 밥을 먹다 말고 케cable beach로 운전. 시뿐쯤 달려서 일몰 전에 도착. 정말 감탄이 절로 나오는 비치. 선셋은 20분 후가 더 맛지다는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돌아와서 씻고 밥을 싸고 와인한잔에 현자매 비밀 프로젝트 논의. 여기 몇일 더 있을 예정.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150903-브룸-휴식&#34;&gt;150903 브룸 휴식&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;어제밤에 12시가 넘어서야 잠이 드렁ㅆ다. 현자매 비밀 프로젝트에 흥분하여 ㅋ
5시 알람에 못일어나고 30분을 더 자다가 일출을 보러 서쪽으로. ㅇㅇ 왜 도대체. 그리고 공룡 발자욱을 찾으로. 한동안 헤매다가 개실망. 누가 이런 스토릴 지어낸거니 훌.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아친 케이블 비치. 낙타
박물관
타운 구경
제티
케이블 비치에서 샤워
일몰
레스트에리어로
고민 중.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150904-진정한-휴식&#34;&gt;150904 진정한 휴식&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 눈을 떠 다시 브룸으로 들어갔다. 타운비치로 직행. 일출을 보는데 성공. 다시 차를 몰고 케이블 비치로. 오랫동안 바다에 있었다. 게들이 구멍에서 나와서 그 깨알같은 알맹이를 만들어 내는 시기한 장면을 땡볕에 앉아서 몇시간 동안 지켜보았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;타운으로 와서 장을 보고 물과 참치를 사고 엽서를 부치고 바로 출발. 이제 정말 안녕 브룸.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한동안 운전을 하다가 Sundfire CP에 잠시 들러서 과자를 하나 사먹고 공작새 피콕과 놀다가 안에를 구경해보니 조용하고 허름한 키친에서 파워도 쓸 수 있을 것 같아서 10불을 내고 하루 묵고 가기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;체크인을 하고 들어오니 언파워드엔 차가 두대뿐. 나는 키친 앞으로 가서 차를 세우고 밥을 한 솥단지 하고 충전을 하면서 전자기기 충전 및 사진 정리. 사진을 옮기고 삭제하다가 30일 31일 이틀치 사진을 다 날려먹음. 제기랄. 카누나라의 모든것이 날아가 버렸다. 별건 안했지만 그리도 몇 장 구플에 올려둔게 있으니 그걸로 만족. 유럽 다닐 땐 어떻게 맨날 백업을 했나 몰라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저녁을 김이랑 고추장이랑 참치란 간만에 거하게 먹고 깜깜해 질 때까지 실컷 혼자 놀다가 사워하고 충전기 걸어놓고 잠자리로. 모기는 없는 것 같지만 불안하여 잠자리가 편하지 않은 요즘.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Australia Road Trip #5 (Exmouth - Coral bay - Kalbarri)</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-05/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-05/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;d150905-토-다시-길위에서&#34;&gt;D150905 토 다시 길위에서&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 간만에 세차를 했는데 기분이 드러워젔다. 오른쪽 차체에 흡집이 뙇. 그동안 차가 더러워서 몰랐던 거지 아마도 꽤 오래되어보이는 흠집. 페인트는 물론 다 벗겨져버렸고 푹 파여서 덴트도 생겄단 점이 충격. 얼마나 세게 문을 열어야 이런 흠집이 날런지 원.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;차에서 아침을 머꼬 기분을 추스리며 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;140 키로 정도 달려서 pardoo에 도착. 주유를 하고 다시 출발. 기름이 간당간당하여 시겁.
다시 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다음 도시는 portheland인가 하는 곳인데 나는 여기로 들어갈 필요가 없어서 통과. 갈림길에 들어서자 갑자기로드트레인이 급증. 지나가는 차의 90프로 이상이 로드트레인과 작업차량. 길을 잘못들었나 했는데 그건 아니고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;갑자기 풍경도 바뀜. 파래지고 보라색 들꽃이 땅을 덮고 있어 다시 흥분상태.  재미없던 풍경에서 이런 풍경이 나오니 갑자기 두리번 두리번.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 asuki road house에서 두번째 주유를 하고 munjina 먼지나 np.를 달리는데 풍경이 너무 멋진것이야. 룩아웃에 올라왔다가 여기서 자고 가기로. 두시쯤 급 결정. 자리를 잡으러 왔다갔다 하다가 나무 그늘에 자리를 잡고 조수석에 앉아 쉬는 중.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;캐러반은 캐러반끼리만 어울린다. 내 바로 옆에 차를 세운 노부부. 나한텐 관심도 없더니 건너편에 캐러반이 한대 들어오니 주차도 하기 전에 달려가 인사를 하네. 칫.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4시가 좀 넘어서 저녁을 머꼬 (역시 참치에 밥) 가져온 브로셔들을 정독하도 책을 읽으며  해가 떨어지기를 기다리는 중. 여행와서 책을 읽긴 처음.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150906-일-카리지니-국립공원&#34;&gt;150906 일 카리지니 국립공원&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;새가 알람처럼 울어대기 시작했다. 일어나야할 시간. 달은 붙박이처럼 어슴프레 떠있고.
해는 다시 한바퀴를 돌아 동쪽에서 떠오르기 시작했다.
두름이 낀하늘에 붉은 빛이 돌기 시작한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;배가 살살 아픈 것이 생리를 시작할 모양. 밤에 마치 열이 나듯이 온몸이 가려워서 깼다. 양팔을 벅벅 긁어대다가 다시 잠이 들었다. 잠자리가 불편한것은 아닌데 이렇게 가려워 올 땐 견디기가 힘들다. 어제 새로 물린 몇군데와 아물어가고 있는 몇군데가 가렵다. 열이 날 정도이니.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;카리지니 파크에 아친 일찍  들어가서 내차로 갈 수 있는 곳에 가서 부쉬워킹. 모든 코스를 다 돌고 고자 아래 위를 다 걷고 비지터스 센터에 들렀다가 바로 철수.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나와서 한 400키로 달렸나. 오늘은 생리도 하고 샤워를 어제 못했으니 캐러반에 묵어 가기로. 주유를 먼저 하고 시설을 둘러본 후 샤워장에 키가 필요하단 것을 발견 가서 10불 주고 입장. 도착한 시간이 4시이니 딱 적당한 시각.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주유고 앞에서 한 오토바이 여성 여행자를 만났는데 아주 지친 모습. 브리즈번에서 시작해서 호주를 여행중이고 내가 관심을 보이자 페이스북 페이지를 알려주었다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150907-월-닝갈루&#34;&gt;150907 월 닝갈루&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 늑장을 브리고 7시가 조금 안되서 출발헸다. 중간에 몇번을 고민 exmoutj에 가야하는지 아래로 내려가야하는지를 두고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일단 와서 인포네 들러보니 캠프 풀 북드. 인기가 아주 마너은 듯. 상가에 들러사 모기향과 리펠런틀 사고 출발. 여긴 생각보다 기름이 싸더라. 즈유하고 타이어도 체크. 인포에서 알려즌 지도를 가지고 포인트를 들어갔는데 아주 조용하고 아름다운 바다. 등대도 멋자고. 바다에서 빈둥거리며 시간을 보내고 woori에서 간단하게 점심.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두시쯤 입구로 갔더니 아줌마가 내일오는게 좋겠다고. 다시 돌아서 앞에 있는 케러반으로. 들어갈까 하다가 부아꽈 의자가 많은 것을 보고 들어가기로. 22불 내고 옆에 있는 장자에 앉아서 인터넷으로 항공권 알아보기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4시가 넘어사 일찍 라면을 끓여서 저녁을 머꼬 공부하다가 두노인 커플을 만나서 얘기. 저녁까지 초대받아서 잠시 조인. 캐롤 준 필 베리&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;와서 정리하고 씻고 누워서 내일 어찌 움직일지 보다가 잔든&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150908-화-cape-range-np&#34;&gt;150908 화 Cape Range NP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;날짜와 요일이 없어진지 오래다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘은 5시20분에 일어나서 샤워하고 6시20분에 출발. 내셔날파크안으로 가는데 왠 캥거루가 이렇게 많은지 길가에 섰다가 차로 달려드는 건 주껬다는 거지.
몇번이나 캥거루를 칠뻔하며 살살 이동. 입장료 없이 입장. Yardie creek으로 가서 고지 트레일까지 한시간. 아즈 좋으누웍이었음.
두번째 만두만두 웍 도 약한시간 출발전에 독일여자애들 두명을 만났난데 자기넨 이게 더 좋았다고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 죽 나와서 스노클링으로. 하다가 추워서 그만두고 햇벝에서 말리고 숙소로 돌아오니 2시쯤. 와서 먼저 샤워를 하고 장비를 반납. 차를 대놓고 여기서 하루 더 자고 가기로. (물론 돈은 안냈다)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150909-수-coral-bay&#34;&gt;150909 수 Coral bay&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 4시에 일어나서 충전을 완료하고 죽을 한사발 끓여머꼬 팍을 살짝 빠져나왔다. 캥거루가 있을까봐 걱정했늕데 다행이 조용한 도로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인포에 들러서 잠시 휴식 아빠랑 통화.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;코랄베이까지 얄심히 달려서 도착하니 10시쯤? 아주 작은 동네 겅어서 구경이 가능한 매우 작은 곳. 타운에 뭐가 있나 구경하고 비치에 주차릉 시키고. 영미 언니랑 통화. 다시 걸어가서 엽서를 부치고 현자매 수다를 좀 떨다가 수양복을 갈아입고 비치로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물에 몸을 두번 담그고 스영만 하다가 대충 닦고 2시쯤 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중간에 주유를 하러 갔는데 갑자기 고장이 났다고. 기다렸다가 주유 조금 완료.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;카나본에 45시쯘 도착. 도착해서 캐러반에 한번 드렀다가 울워스가서 장을 보고 원마일제티로. 석양을 구경하고 한참 있다가 다시 돌아와서 아까 봐둔 캐러반에 들어가서 15분동안 샤워만 살짝 하고 나옴. ㅎㅎㅎ
좀 작고 넘 조용해서 간이 조마조마. 아직 용기를 더 내야겠어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;타운을 벗어나고 싶어서 밤운전을 선택. 세개의 파킹을 지나고 레스트에서 자릴 잡음. 한 75키로 정도 달린 듯.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;차를 세우고 공부하다가 잠듬.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150910-목-kalbarri-np&#34;&gt;150910 목 Kalbarri NP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;상쾌한 아침. 일찍 못일어나고 6시가 넘어서야 일어났다. 어제 밤에 정보를 많이 찾아봤어야 했는데 더 계획을 잘 세웠어야했는데.
제일 마지막에 Natures Window에 오니 너무 늦어서 The Loop을 걸을 수가 없다. 젠장. 여기서 자고 내일 갈까 하는 생각 중. 근데 파리가 너무 많아서 짜증이 머리끝까지 나는 중.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자고갈까 말까 고민을 하다가 구름이 밀려오는 것이 내일 비라도 와서 고립되는게 아닐까 하는 생각에 이르러 그냥 여러가지 아쉬움을 남겨두고 퇴장하기로. 나오다 보니 날씨가 개이네 젠장.
비포장길을 한 70키로 달리고 나니 차가 엉망이 된 듯.
아 제기랄 다신 비포장 도로를 달리지 않겠어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오다가 무슨 룩아웃에 들렀다가 토드랑 통화. 하루종일 머리속에서 괴롭히는 생각때문에 확인을 하고싶어서.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바람이 달랴젔다. 어제와는 다른 기온. 하루종일 30도를 넘어가지 않았고 바람이 블땐 춥게 늘꺼짐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;타운으로 들어왔는데 생각보다 너무 예쁜 곳. 코랄베이보다 크고 브룸보다 작은 딱 좋은 사이즈의 마을. 바닷가가 특히 예쁜 곳. 맘에 든다. 하루를 여기서 보내고 가야겠다고. 언덕에 올라서 바닷가 구경하고 현정 언니랑 통화.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chinesman beach 이동네 맘에 드는 것은 공간이 아즈 많고 비치에 앉을 곳과 차댈대가 많다는 것. 바베쿠 근처에 차를 대고 밥을 좀 해서 저녁을 머꼬 내일 먹을 3인분도 포장. 내일하루는 밥 걱정 없겠군. 고추장에 참치랑 비벼서 바다를 보면서 저녁 식사. 밥을 다 먹고 차를 몰고 해가 보이는 비치로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지는 해를 바라본게 언젠지 기억나? 난 요즘 매일매일 본다. 백사장에서 등대에서 제티에서 언덕에서.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘은 구름뒤로 해가지네.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밥을 하고 나니 오늘도 숙박비를 줄여야겠다는 생각이 들어서 구지 씻지는 않아도 됐는데 그래도 용감하게 차를 몰고 찍어둔 캐러밴팍으로 입장. 한적한 곳에 차를 세우고 주변을 탐색하다보니 데비에게 전화가 옴. 이런 저런 얘기하다가 테넌트에 대해서 물어보니 그동안 맘먹고 하지않았던 얘기들이 다 나옴. 어제밤에도 싸우고 밤새 불켜있고 사람들 들락날락 거리는걸 보니 드럭딜러 같다고. 토드는 거의 일을 안하고. 여자애도 일을 안한다고. 가구도 없는데 시큐리티를 달았다고. 내 허락도 없이.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든게 나의 실수란 것을 인정. 레슨이라고 생각하자. 골치는 아프지만 경험에서 배운다. 다음부턴 다신 이런 일 없겠지. 이웃들에게 미안하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마치 돈을 낸 것것처럼 당당하게 씻고. 이것저것 정리를 해야허니 일찍 잠자리로.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150911-금-geraldton&#34;&gt;150911 금 Geraldton&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;6시에 눈을 떴다. 아직 밖은 어둑 어둑. 차문을 열고 밖으ㄹ로 나오니 추위가 느꺼진다. 실내온도 15도. 바깥온도는 11도쯤 돠는 듯. 아래는 아직 반바지. 위엔 똑같이 반팔에 점퍼를 걸첬다. 어제와는 한결 다른 날씨. 구름도 끼었고. 이제 호주의 아래로 내려왔다는 게 믿겨진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;샤워를 하고 키친에 가서 어제 밤에 만들어둔 설거지 정리. 커피까지 한잔 만들어서 퇴장.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalbarri의 모근 비치를 찍으면서 내려옴. 핑크레이크까지 보고 4시쯤 Geraldton에 도착.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;도서관 때문에 시간을 좀 보내고.
인포에 5시 10분전에 갔는데 아저씨 완전 성의 없는.
Sydney ll에 가서 구경하고 오늘도 일몰은 글렀음 구름때문에. 잘곳을 찾다가 바닷가 근처 주차장에 찰 대고 자고 있는데 누가 와서 문을 열라고 해서 서로 놀람.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150912-토-우울한-하루&#34;&gt;150912 토 우울한 하루&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;간밤에 그렇게 잠을 설치고 다시 차를 옮겨서 잠든 후 7시가 넘어서 일어났는데 비가 계속온다.
비가 오니 그참에 차를 좀 닦아주기로 하고 본네트에 붙은 벌레 시체들을 다 깨끗하게 처리했다.
다음은 어디로 갈까. 딱히 갈 곳이 없다는 것은 참 슬픈 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일단 이 재수없는 타운을 떠나서 아래로 내려가기로. Jurien bay라는 곳에 잠시 들러서 점심으로 라면을 끓여 먹었다. 이제 뭐 혼자 길에서 라면도 끓여서 잘 먹는다. 누가 보든 말든.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;점심을 먹고 가는 길에 있는 피나클스에 대한 정보를 얻으려고 Cervantes라는 작은 타운에 있는 인포에 들렀다가 재수없게도 핸드폰이 떨어지는 바람에 액정이 깨져버렸다. 아 씨불. 래랑 통화할 떄까지만해도 몰랐는데 나중에 보니 금이 쫙 가있더라. 깨질만도 했다. 바지 주머니에서 돌바닥으로 떨어졌으니. 게다가 뚜껑까지 다 열려서 벌어졌는데 액정 산산조각 안난게 다행이지. 두개의 엽서를 보내고 재수없는 마을에서 빨리 떠나기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16km 정도 떨어진 피나클에 들렀다. NP에 들어가면서 입장료를 내보긴 이번이 처음. 다행이도 비가 그쳐주어 피나클스는 걷고 또 차로도 한바퀴 돌고. 별로 신기하지가 않고 감동스럽지도 않아서 왜일까 했더니 카파도키아에서 이미 많이 본 그것 아닌가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 도착한 곳은 오늘의 숙영지 lancelin 이라는 작은 바닷가 타운. 11.5불에 들어가서 사이트를 하나 잡았는데 여기 아무것도 없다. 다 permanent들이라 키친도 없고 앉을 테이블도 하나 없는 곳. 황당 게다가 비까지 온다. 밥을 차에서 하다가 모래바람이 불어서 차 안으로 다 들어왔다. 차가 개판이 비와 함께 개판이 됐다. 씨부랄.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래도 오늘은 밥도하고 남은 감자와 양파로 하이라이스까지 해먹었다. 먹고 나니 배가 아파서 좀 걷고 싶었지만 이제 비치를 많이 걸어서인지 별로 걷고 싶지 않았다. 아마도 날씨가 많은 영향을 미쳤겠지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;암튼 지금까지의 캐러반 중 최악이다. 거주자들 맥주병 들과 왔다갔다 하고. 바닷가 바로 옆이라서 좋긴 했지만 그 덕에 모래바람까지 맞았으니 좋긴 개뿔이.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;충전도 못하고 그냥 잔다. 밤새 비가 오고 바람이 불어 차가 들썩들썩. 내일이면 퍼스로 들어간다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Australia Road Trip #6 (Perth)</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-06/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-06/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;150913-일-퍼스-도착&#34;&gt;150913 일 퍼스 도착&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;한가한 일요일 오전. 차를 바닷가로 몰고 나와서 차정리. 한시간 정도 닦고 정리하도 버릴건 버리고. 그리고 숙소로 다시 9시쯤 들어가서 체크아웃. 20불을 돌려받고 빠이.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;체크아웃을 하고 타운으로 나오니 길에 왠 자전거 무리들. 무슨 행사가 있나보다. 갑자기 자전거를 타고 싶어졌다. 그 주변에서 한동안 서성이다가 Sanddune을 갔다. 중국인 관광객 몇명을 빼고는 아무도 없다. 뭐 그저그런 모래 언덕.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어디였는지 기억도 안나는 모래언덕이 또 있었는데 아무리 생각해도 거기가 어디였는지 기억이 안난다. 나중에 사진을 보면 어딘지 알겠지만 이렇게 기억이 가물가물 해지는 이유는 아마도 정리를 매일 매일 하지 않아서겠지. 핸드폰으로 뭐 쓰기가 이제 싫어지는 것을 보니 늙어가나보다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어디서 잘까를 한참 고민하다가 결국 백패커에서 자기로 했다. Old Swan Barrack 근데 선택을 잘못했다. 판단력이 떨어지는 것 같다. 왜 시티에 있는 숙소를 잡았을까. 븅신. 검색해서 그나마 괜찮은 리뷰가 있길래 전화를 해서 주차장이 있냐고만 물어봤지 왜 그걸 공짜라고 생각했을까. 제대로 확인을 안하고 그냥 왔다. 와보니 시티는 일요일임에도 주차 만차 상태. 두번째 실수는 주차가 없으면 그냥 갔어야 했는데 아무데나 주차를 하고 기어이 체크인을 했다는 것. 주변을 몇봐퀴 돌다가 자리가 없길래 그냥 $7을 내고 숙소 뒤에 주차를 했다. 그렇다고 내가 오늘 시티를 구경하냐.그건 또 아니란 말씀. 나는 오늘 숙소에 묵으니깐 숙소를 100%활용하기 위해서 그냥 숙소에 있기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소를 잡은 이유는 테이블에 앉아서 뭔갈 하고 싶었고, 충전을 해야 했고, 차량 점검을 받기 위해서 짐을 보관해야 했고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;잠깐 나가서 뮤지엄과 Library를 잠깐 구경. 별건 없었지만 문명이 느껴지는 순간 기분이 좋아졌다. 역시 문명이 좋아. 우리가 얼마나 편리한 세상에 살고 있는지 새삼 깨닫게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소에 돌아와서 씻고, 랩탑을 가지고 라운지에 앉아서 빌도 내고&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150914-월&#34;&gt;150914 월&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;비가 오는 아침
5시에 일어나서 라운지에서 동영상 편집.7시반에 아친으로 빵조가리를 머꼬
차량서비스를 받으러 롱킹햄으로. 도착하니 9시. 예정보다 일찍 왔는데 일찍 해줌. 11시에 끝나서 몰고 주변을 구뎡.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Safety beach 도서관에서 다시 하던일을 마무리 하고 숙소로 돌아가서 내려놓았던 주방 살림 픽업.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;공항 근처로 이동해서 잠.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150914-월-퍼스에서-재충전&#34;&gt;150914 월 퍼스에서 재충전&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5시 알람에 눈을 떴다.어제 9시쯤 잤나? 불을 켜놓고 자고 있는데 여자애들이 들어와서 떠들어서 눈을 떠서 시간을 보니 11시30분. 이불을 뒤집어 쓰고 자서 사람이 없는 줄 알았는지 인기척을 내니 다들 조용해져서 잘 잤음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5시쯤 눈을 떠서 더 잘라고 했는데 침대도 불편하긴 마찬가지. 특히 2층 침대의 2층은 삐그덕거리는 침대 때문에 맘대로 뒤척이지도 못하고 떨어질까봐 불안해서 움직이지도 못해서 차에서 자는 것과 별로 다를 것이 없었음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;언니가 출발했는지 확인하니 아직 준비중이라고. 혼자 하는 여행이 익숙하지 않겠지 ㅎㅎ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시트랑 모든 짐을 다 가지고 내려와서 라운지에서 언니랑 톡하고 사진 정리 및 동영상 편집하면서 (쉐퍼턴편) 시간을 보냄. 7시30분까지 앉아 있다가 키친에서 제공하는 허접한 아침식사. 식빵을 네조각 구워 버터를 발라 먹고 바로 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밖에 나오니 좀 추웠다. 라디오를 들으니 아침 온도 10도. 옷을 한겹 더 꺼내 입고 차에 있던 먹는 짐들은 잠시 여기 보관하기로 하여 내버려 두고 차 서비스 받으러.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주차장에서 차를 빼서 운전을 해서 Rockingham Hyundai에 도착하니 9시. 한시간 일찍 왔는데 리셉션에서 아무 말 없이 친절하게 받아줌.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150915-현자매-상봉&#34;&gt;150915 현자매 상봉&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침 일찍 눈을 떴다. 설레이는 마음. 퍼스 공항을 조회해보니 예정보다 일찍 도착한 비행기.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Australia Road Trip #7 (Perth - Port Augusta)</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-07/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-07/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;150918&#34;&gt;150918&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;6시반 기상. 새벽 두시쯤 추워서 깨서 화장살에 갓다가 잠바를 갈아입고 간신히 잠즐었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;동이 텄길래 아침에 일어나서 기온을 보니 5도. 차 내부 온도는 10도. 어매 추워라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘 달린 길은 멀진 않지만 우린 알버니로 가기보단 바닷가 길을 선택. 아주 탁월했던ㅍ선택.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;언니가ㅜ자는 동안 한시간 정도 달려사 번버리 바닿가에 도착. 아침을 바베큐에 끓여 머꼬 앉아서 수다 떨고 여유럽게 버셸로 출발.  제티를 입장료 내고 들어가서 1.8키로 걸음. 여까지 왔으니 땅끝까지 보고가자 하여 양링굽으로 이동. 미럽에서 아름다운 비치. 슈가로프와 캐널 비치에서 아주 만죽스러운 칠아웃.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마가렛 리버 타운에 들러 장을 보고 어거스타로 입성.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아무 정보도 없이 선 곳에서 본 아주 아른다운 풍경. 그리도 어거스타 까지 땅끝 등대를 보고 낼은 또 다른 cape 등대를 볼 예정.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소도 아주 괜찮은 산택.31불 주고 키친 전세에 뜨신물 샤워가 아주 좋았음.  부억에서 차지 다 하고. 만족스런 하루.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150919&#34;&gt;150919&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 샤워를 하고 오트도 해먹고 감자도 삶고 출발. 낤신 좋은 즐 알았는데&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cape Leeuwin 에 갔는데 날씨가 개판. 바람 불고 등대도 안열어서 좀 걷다가 나옴.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;월폴에서 화장실 갔다가 인포 들렀다 할아버지가 안내해 준 까만 바다 norlanlup inlet에 들러 사진을 찍고  자이언트 팅글 트리에서 좀 걷고 사진. 엘리펀트 락 에 바닷가에 갔는데 비가오고 날씨가 궂어서 망.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denmark를 지나서 알버니에 도착. 오늘의 목적지. 인포를 먼저 가서 몇가지 정보를 얻고 윈드팜. 아주 멋진 파도. 날씨가 많은 것을 좌우함.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소를 가려다가 바리가 없고 비싸서 오늘은 무료 캠핑장에 무끼로. 미들톤베이 피크닉에서 라면 우동으로 저녁을 머꼬 조금 벗어난 무료 캠핑장으로 이동.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150921-에스페란스&#34;&gt;150921 에스페란스&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;월요일.
딸기 소풍 가는 날. 5시에 일어나서 오트밀 아침 머꼬 여유있게 8시에 숙소를 출발.
오전엔 워킹 트레일을 걷고 치킨파마와 칩스를 먹고 다시 좀 걷고 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;국립공원으로 입장헤해사 캠핑장 입장. 자리가 없다고 해서 렄키베이로. 캥거르 한마리 보고 저녁 머꼬 다시 비치로 가서 일몰 보고 마가레타랑 통화.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 운전해서 깁슨까지 이동.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150922-하루종일-이동&#34;&gt;150922 하루종일 이동&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;하루종일 이동. 5시반에 눈을 떠서 눈꼽만 ㅇ데고 바로 이동. seedaan 인가에 들러서 세수하고 바로 출발. 계속 이동. Norseman을 거쳐서. 중간에 가끔 휴식하고. .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;파리때문에 쫓겨가면서 점심을 먹고 싶고.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150924-목-세두나의-여유&#34;&gt;150924 목 세두나의 여유&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;오전에 도서관에서 시간을 보내는 동안 언니는 혼자 바닷가 산책. 도서관은 학교 부설인데 아이들이 와서 수업한 것 빼면 아주 조용하고 평온. 와이파이도 무료로 이용. 맥 업데이트도 다 함.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;도서관을 나와서 점심 먹으러 서브웨이.
시푸드 센세이션을 머꼬 난 치킨 데리야키.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;차를 타고 두시가 좀 넘어서  Smoky bay스모키베이로. 앞 바다에서 펠리칸들과 함께 시간을 보냄. 언닌 걸어서 바다를 걷고 난 차를 타고. 아주 작고 조용한 마을. 여기 ㅆ는 제티는 64만불 짜리 제티. 2012년에 완성.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Steaky beach 에 들러서 자리를 잡고 어슬렁거리고 저녁조 해먹고 해잘무렵에 개머리로 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비포장 도로를 달려서우리의 예싱보다 훨싼 컸던 개머리를 관람.마지막 블로홀엔 우리밖에 없어서 일몰 전세.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인터넷이 아니되는 캠핑장 밖에없어서 다시 타운으로 나와서 화장실에서 씻고 잘준비하고. 5킬로 정도 떨어진 곳으로 이동해서 무료 캠핑장에서 잠. 두어시간 정도 일함.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150925-금-포트-어거스타&#34;&gt;150925 금 포트 어거스타&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;해가 올라와서 눈을 뜨고 바로 출발. 어제 거기로 가서 언니도 기상. 화장실을 들렀다가 바로 b100을 타고 이동. 포트어거스타로 쏘기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니파를 지나서 웨이브락에 갔다가
중간에 네셔날 팍을 들릴려고 한 계획을 취소하고(도로 포장상태 때문에). 길은 달릴 수 있는 길이었지만 비포장 도로를 달리기 싫어서.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;큰 바위에 올라가서 사진 찍고 감상.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나와서 그 아래 동네인 wudinna 를 지나다가 info 에 들러 친절한 직원이 알려주는 산에 가보기로. 별거 아닌 곳인데 나름 괜찮았음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나와서 포트어거스타 도착하니 약 네시. 지난번 왔던 캐러바누팓에 스탠다드 캐빈을 빌려서 체크인. 와서 따가운 햇살에 에어컨 가동. 잠시 쉬었다가 장보러 타운 시티로. 오늘은 ㅅ숙소도 잡고 일몰도 안보고 바로 와서 5시쯤 월남쌈 저녁식사. 가장 맛앖었던 월남쌈. 소스맛으로 먹었다는 것이 밝혀짐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;버녁을 먹고 아들레이드 숙소를 예약하고 각자 인터넷을 하다가 언니 10블 충전해즈고.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Australia Road Trip #8 (Adelaide - Melbourne)</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-08/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/temp/australia-roadtrip-08/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;150926-토-아들레이드&#34;&gt;150926 토 아들레이드&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아들레이드 도착. 윌슨스에 차 세우고 호텔 입성.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저녁에 숙솦앞에서 놈.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150927-일-자전거-아들레이드&#34;&gt;150927 일 자전거 아들레이드&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;6시에 일어났는데 몸이 건조해서 좋지 않음 짐은 못가고 8시까지 빈둥대다가 티비보고 8시가 안되서 나옴.
걸어서 내려오다가 크리스피 크림에서 커피와 도넛. 껄어서 자전거 본부에 도착. 자전거 두댈 빌려서 출발. 안작 하이웨이를 타고 자전거 도로로 글레넬 비치까지.
앉아 있다가 위쪽으로 오다가 비치 레스토랑에서 점심.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150928-월-아들레이드&#34;&gt;150928 월 아들레이드&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에 일어나니 얼굴은 더 심해졌음. 아래쪽 까지 물집이 생기고 꺼슬꺼슬에 열까지 푹푹 나는 상황
얼굴이 부어서 눈을 아래로 깔면 보인다. 만지기도 싫은 불쾌한 느낌에 만질 때마다 쓰라리다. 다행인건 간지럽지 않다는 것 정도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5시 손목시계 알람에 눈을 떠 30분 정도까지 자다가 일어나서 짐 챙기고 주차장으로. 언니는 안일어나고 나만 살짝 빠져나왔음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주차장에 와서 짐을 옮기고 정리하고 나오면서 신용카드를 넣으니 바로 붐게이트 열리고 밖으로. 도로에 차가 거의 없어 신호도 안걸리고 바로 예상했던 길을 따라서 halfix거리에 도착. 3시간 짜리 주차를 찾아서 차를 세우고 언니한테 문지를 보냄.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;런들몰을 걸어서 다시 숙소로 들어가서 좀 누워있다가 9시쯤 체크아웃. 바를 이용했냐고만 물어서 이용 안했다고. 팩스로 보내서 100불은 나중에 준다고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;런들몰 다시 걸어서 구경가고 스시 머꼬&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;150929-긴급히-멜번으로&#34;&gt;150929 긴급히 멜번으로&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;아침에이러았는데 얼글이 더 부었다. 눈이 찌그러질만큼 부어버렸다. 젠장. 쓰라리고 아팠다. 자다가는 열아 나고 펄떡 거리는 느낌. 아주 잠자리가 피곤했고 춥기까지 헸다. 다행이 춥진 않았지만 온도가 아주 많이 떨어잤다. 일어나서 화장실을 갔다가 바로 출발. 추우니 짐정린 조미이따 하기로 하고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어딘가에 잠시 세우고 잠돞한슴 잤음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스타웰에 도착해서 점심을 밥을 해먹고 고추장에 비벼서 머꼬. 짐정리 다하고 느긋하게 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;멜번 오니 2시쯤 됐나. 창고로 먼저 가서 짐을 정리해보고 나오다가 마이키ㅏ카드 상각나서 다시 들어갔다가 은괴가 없어잔 것을 발견 다시 쇼.
언니가 다시 샅샅이 뒤져서 찾아냄.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;찰 타고 시티로 오는데 차가 엄청 막힘. 5시가 다되어서 도착.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>