<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Craps on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/crap/</link>
    <description>Recent content in Craps on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/crap/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>각자의 몫이다</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/your-share-of-work/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/your-share-of-work/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나는 늘 조카들에게 대학따윈 가지 않아도 된다고, 돈은 중요하지 않다고. 하고싶은 일을 하라고 그랬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돌이켜보니 목적없이 간 대학에서 그다지 많은 것을 배우지 못했고, 회사에서 돈을 버는 동안은 내 시간의 주인이 될 수 없었으며, 누군가 시키는 일을 하는 것은 행복하지 않았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 겨울이가 그랬다. 이모는 대학을 나왔기 때문에 대학을 안가도 된다고 말하는 것이고, 이모는 돈이 있기 때문에 돈이 중요하지 않다고 말하는거라고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음. 겨울이 말이 맞다. 나는 열심히 공부했고, 열심히 일했고, 열심히 돈을 벌었다. 이미 다 경험했고, 그 과정에서 깨달은 것들이다. 선택이 없었고, 몰랐고, 그래서 먼길을 돌아왔다고 생각했지만 돌이켜 보면 의식적 또는 무의식적으로 내가 한 선택이었고 그 길도 나에겐 과정이었으며 그 길에서 많은 것들을 배웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든 과정을 뛰어 넘고 결론만 받아들이라고 하는 것은 이 시대의 학교 교육과 크게 다름이 없다. 과정을 생략하고 결론만 삶에 적용하라는 것은 수영하는 법을 책으로 가르치고 물에 던져놓고 헤엄치라는 것과 다르지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해봐야 안다. 나는 이미 해봤기 때문에 좋았다 아니다를 말할 수 있는 것이다. 그건 내 경험에서 비롯된 내 결론일 뿐이지 그게 모두에게 정답은 아니다. 같은 상황에서 각자가 느끼고 배우는 것이 다르다. 타고난 성향, 기질 등이 다르고 자라고 배워온 외부적 환경이 다르기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 그 길에서 벗어나 다른 길을 가기로 결정했지만, 누군가는 그 과정이 여전히 즐거울 수도 있는 일이다. 나에게는 의미 없었던 학교 교육이 누군가에게는 여전히 중요할 수 있고, 돈을 벌고 쓰는 자체가 의미 있는 일일 수도 있으며, 시키는 일만 하는것이 더 편하고 행복한 삶일 수 있다. 그 과정에서 무엇을 배우고 어떤 삶을 사는지는 각자의 몫이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 주인이 되라, 욕망을 줄여라. 보편적으로 통하는 행복의 법칙이라는 것이 있긴 하지만, 그건 어디까지나 ‘보편’적인 기준일 뿐이다. 내 기준은 다를 수 있다. 절대적인 기준은 없다. 내 행복의 자를 다른 사람에게 들이댈 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;틀린 삶은 없다. 누군가가 내가 좋다고 믿는대로 살지 않는다고 해서 그것이 틀린 삶은 아니다. 있는 그대로 충분히 행복하고 더 바랄게 없다면 그걸로 된거다. 본인이 행복하면 땡이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스스로 경험해야 하고 스스로 깨달아야 한다. 좋은 어른으로써 내가 내 조카들에게 알려주고 싶은 것은, 삶은 행복해야 한다는 것. 삶에는 여러가지 방식이 있다는 것, 여러가지 선택이 있고 그 선택은 각자의 몫이라는 것 정도다. 대신 살아줄수 없고 대신 행복해 줄 수 없으니까.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>꿈은 하는거다</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/dreaming-is-doing/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/dreaming-is-doing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;꿈은 꾸는게 아니라 하는거다. 실패냐 성공이냐가 중요한게 아니라 일단 해보는게 중요한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꿈을 이뤘을 때 그것은 자연스럽게 삶의 방식이 되고 그 경험은 온전히 내것으로 남는다. 꿈을 이루기 위해 지금 하고 있는 모든 노력들은, 그 결과가 비록 실패일지라도 경험으로 쌓여 나중에 쓸 수 있는 거름이 된다. 그렇게 comfort zone, 삶의 지경을 넓히며 내공을 쌓는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간은 그렇게 성장하는거다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>어쩔 수 없는 상황은 없다</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/everything-is-choice/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/everything-is-choice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;해야하는 일은 없다. 하고싶은 일이 있을 뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학생이 공부를 하고. 직장인이 회사를 다니고. 부모가 아이를 키우는 것?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가는 책임이고 도리라고, 하고싶은 일이 아니라 해야할 일이라고 생각하겠지만 잘 생각해보면 그건 자기 선택이다. 경험과 지식을 바탕으로 스스로 결정한 것이다. 스스로 기꺼이 그 책임을 다하기로 선택한 것 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지나간 일을 빼고, 인생에 &amp;lsquo;어쩔 수 없는 상황&amp;rsquo;이란 거의 없다고 보는게 맞다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각하지 않고 하는 선택이 삶을 불행하게 한다. 자기가 한 선택을 자기의 선택인 줄 모르고 사는 것 또한 삶을 불행하게 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간에겐 선택의 자유가 있다.
생각하고 선택할 자유.
내 선택이 모여 지금의 나를 만든 것이다.
인생은 내 선택의 결과이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>백수라서 가능했던 세가지</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/unemployed-1-year/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/unemployed-1-year/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;출근하지 않는 백수가 된지 일년이 지났다.
백수라서 가능했던 세가지.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;호주-로드트립&#34;&gt;호주 로드트립&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;회사를 관두고 8주 동안 차로 호주를 여행했다. 평생 기억에 남을 여행이었다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;제주-입도&#34;&gt;제주 입도&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;호주 여행을 마치고 10월에 한국에 왔다가 제주에 살기로 결정했다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;oooo&#34;&gt;OOOO&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;이건 비밀.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 나를 바꾼다는 건</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/changing-myself-is/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/changing-myself-is/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나를 바꾸기로 선택했다는 건, 나만 보는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 바뀔때의 파장과 주변의 상황은 그들의 몫이다.
타인의 감정을 내가 어떻게 할 수 없다는 걸 인정하는 거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 모두 이기적이다.
다만 상처주고 싶지 않을뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 미니멀 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/my-minimal-life/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/my-minimal-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;호주를 정리하고 한국으로 오면서 살림은 물론 개인 물건도 많이 줄었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;옷&lt;/h3&gt;
지난 겨울엔 청바지 한벌, 티셔츠 서너벌로 돌려 입었고, 외출할 땐 두툼한 오리털 잠바 한 벌로 겨울을 났다. 지나고보니 겨울 바지는 두벌 정도는 필요한 듯.
올 여름엔 주로 빨리 마르고 가벼운 소재의 남방과 반바지 하나를 유니폼으로 사용 중. 씻을 때 같이 빨아서 널어두면 다음날 바로 입을 수 있으니 여러 벌이 필요없다. 여름옷은 외출복2벌, 잠옷1벌, 원피스1 이면 충분할 듯.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;속옷과 양말&lt;/h3&gt;
평상시엔 노브라. 운동할 때만 스포츠브라 착용. 팬티는 두장이었는데 여름에 잘 안마르는 문제가 있어 한장 늘렸다. 디자인 통일. 양말은 두켤레. 등산용 양말 두켤레. 여름엔 양말 신을일도 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;신발&lt;/h3&gt;
등산화1, 운동화2, 쓰레빠3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;화장품&lt;/h3&gt;
샴푸 바디 세안 모두 한살림 물비누로 해결. 기초 화장품은 따로 쓰지 않고 피지오겔로 해결. 여름인 요즘엔 가만히 있어도 얼굴이 촉촉하니 그나마도 안바른다. 외출시 선크림과 필요에 따라 리펠런트 사용.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;생리대&lt;/h3&gt;
면 생리대를 쓰다가 얼마전에 생리컵으로 바꿨다. 간편하고 간단해서 좋다. 흘릴 걱정 없고 빨래를 하지 않아도 되니 그것만으로도 땡큐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;서류&lt;/h3&gt;
다 스캔했다. 가지고 있던 모든 서류와, 편지, 사진, 졸업앨범 등 모두 디지털화. 더 이상 내 인생엔 종이가 없다. 가끔 날아오는 우편물은 스캔하고 버린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;손수건&lt;/h3&gt;
겨울에 콧물을 달고 살아 휴지를 감당할 수가 없어서 손수건을 쓰기 시작했는데 생각보다 편했다. 요즘엔 평소에도 손수건을 가지고 다니면서 손을 닦거나 코를 닦거나 암튼 유용하게 잘 쓴다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;책&lt;/h3&gt;
한 때 책욕심이 많았으나 짐을 줄이기로 결정하고 도서관에 다 기증하고 주변사람들 나눠줬다. 그 이후론 핸드폰에서 리디북스 이용. 그리고 한국에 있는 지금은 도서관에서 빌려다 읽는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;주방살림&lt;/h3&gt;
냄비2, 볼1, 찜기1, 공기2, 대접2, 접시2, 수저2, 젓가락2, 포크2, 컨테이너4, 물병1, 텀블러1. 도마1, 칼1, 과도1. 밥도 냄비에 하고 물도 냄비에 끓인다. 지지고 볶을일이 없으니 설거지는 보통 물로만. 세제 필요하면 베이킹소다 사용.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;식생활&lt;/h3&gt;
현미쌀밥과 야채 위주로. 조리는 거의 안한다. 오늘 또는 내일까지 먹을만큼만 사기 때문에 냉장고는 거의 비어있다. 맥주가 없을 때나 집을 며칠 비울 땐 꺼둔다. 외식은 거의 하지 않고 가끔 해야하면 김밥 또는 떡볶이. 고기는 거의 안먹고 라면은 가끔 특식.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;가구&lt;/h3&gt;
가구는 좌식 테이블 하나. 침대 대신 이불에서 잔다. 이 시스템의 좋은점은 침대에게 공간을 내주지 않아도 된다는 점. 구석구석 걸레질을 할 수 있다는 점. 먼지가 없어 쾌적하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;가전&lt;/h3&gt;
현재 내가 가진 가전제품은 선풍기와 냉장고. 냉장고는 여름이라 어쩔 수 없이 사용 중. 선풍기도 여름철 최소한의 쾌적한 라이프를 위해서 들였다. 그 외 개인 랩탑과 핸드폰등.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;취미용품&lt;/h3&gt;
한가지 줄여지지 않는 것은 취미용품. 자전거가 두 대. 큰 박스 하나가 취미용품이다. 백패킹이랑 자전거 라이프 접으면 배낭 하나로 충분할 듯 싶지만 아직 때가 아님 :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나는 왜 맨날 정리만 하나</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/what-tidy-up-means-to-me/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/what-tidy-up-means-to-me/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;정리&#34;&gt;정리&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.흐트러지거나 혼란스러운 상태에 있는 것을 한데 모으거나 치워서 질서 있는 상태가 되게 함.&lt;br&gt;
2.체계적으로 분류하고 종합함.&lt;br&gt;
3.문제가 되거나 불필요한 것을 줄이거나 없애서 말끔하게 바로잡음.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;누가 뭐하냐고 물어보면 내 대답은 대부분 정리.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹고 치우는 것도 정리.
방 쓸고 닦는 것도 정리.
빨래하고 개는 것도 정리.
책 읽고 기록하는 것도 정리.
가계부를 쓰는 것도 정리.
찍은 사진을 정리하는 것도 정리.
할 일을 미리 적어보는 것도 정리.
가만히 앉아서 머리속을 정리하는 것도 정리.
생각을 글로 남기는 것도 정리.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 하는 모든일이 정리이기 때문.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>행복의 열쇠 = 질문</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/my-happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/my-happiness/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나에게 행복이란, 내 삶의 주인으로써 나 스스로를 책임지는 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책임을 지기 위해선 통제가 가능해야 한다.
즉, 행복의 가장 중요한 키는 control, 자신의 삶을 얼마나 control 할 수 있느냐의 문제이다.
control은 지배의 의미보다는 통제 즉, 스스로를 제어할 수 있는 능력이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무언가를 통제하기 위해선 그 대상을 속속들이 잘 알아야 한다. 알지 못하는 것은 제어가 불가능하다. 나를 제대로 제어하려면 내가 누구인지 - 내가 원하는 것, 나의 가치와 신념, 나의 성향, 내가 좋아하는 것과 싫어하는 것, 나의 강점과 약점 등을 스스로 잘 알고 있어야 한다는 것이다. 늘 질문하고 생각해야 얻을 수 있는 답이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 질문을 던지고 대답을 찾는 모든 과정이 곧 행복이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>백수 라이프 중간 점검</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/unemployed-life/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/unemployed-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;백수가 된지 어언 7달이 지났다. 그 중 절반 정도는 호주, 대만, 제주에서 보냈고 나머지 서너달은 그냥 서울에서 빈둥거리면서 백수라이프를 즐겼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그간 까먹은 돈. 물론 많다. 여행하면서 쓴돈은 말할 것도 없고, 사람을 잘못 본 죄, 서두른 댓가로 수업료라고 치기엔 꽤 큰 돈을 써야했기에 그간의 지출은 예상보다 컸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;은행 잔고가 줄어드는 것을 보면서 마음이 불안해지기도 했지만 돈을 대하는 마음가짐이 예전과는 확실히 달라진 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어차피 쓸려고 버는 돈. 기꺼이 쓰고 싶고 써도 아깝지 않은 일이 있다면 그게 얼마든 시원하게 쓰는것이 돈이 주는 기쁨이란것을 경험으로 깨달았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 돈은 점점 줄어들고 있지만 시간이 많아진것은 정말 행복하고 뿌듯하다. 시간의 자유가 주는 기쁨은 돈이 주는 기쁨과는 다른 차원의 행복이랄까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돈으로 살 수없는 것들. 가령 몸이 원하는 만큼 자고 개운하게 눈을 뜨는 아침. 그 아침시간의 여유로움. 내키는만큼 운동을 하고 나와 맞이하는 상쾌한 아침 공기. 실컷 읽고 생각하고 고민할 수 있는 정신적 여유. 아무때나 원하는 곳에 갈 수 있는 자유. 시간에 쫓기지 않는 내 중심의 하루 일정. 나에게 더 소중한 것에 내가 원하는만큼의 시간을 쓸 수 있는 것이 가장 큰 행복이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무언가를 쫓으며 허덕이는 느낌이 아닌 마음의 울림을 듣고 그것을 따를 수 있는 여유. 내 몸과 마음이 원하는 것에 귀를 기울이고 필요한 것을 제때에 채워줄 수 있는 기민함. 느리게 흘러가지만 밀도있는 하루하루가 난 그저 행복하다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>심플 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/simple-life/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/simple-life/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;어쩌면 게으름에서 시작된 단순한 라이프 스타일이 나에게는 많은 변화를 가지고 왔다. 어떤 특별한 계기가 있었던 건 아니지만 살면서 많은 시행착오를 거치고 깨지고 경험하다보면 삶의 어떤 단계에선 그런 깨달음이 생긴다고나 할까. 자기가 좋아하는 게 뭔지, 중요한게 뭔지, 무엇을 쫓아야 하는지, 거기에 포커스를 맞추기 시작하면 자연스럽게 또 그렇게 흘러간다. 원하는대로. 큰 흐름을 타고 꼬리에 꼬리를 물고.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;다운쉬프트족&#34;&gt;다운쉬프트족&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;생활 패턴을 여유롭게 바꾸고 그에 따른 만족을 추구.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;돈을 적게 벌더라도 스트레스를 덜 받는 생활 방식으로 삶의 속도를 늦춤.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기만족적인 삶을 추구.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일과 여가의 균형.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;친환경적인 삶과 지속 가능한 소비 습관, 생태문제 해결을 위한 소비 줄이기 습관.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신의 삶. 가족. 음식. 거주지에 최고의 가치를 두고 정신적 육체적 사회적 관계에서 건강한 균형 유지.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;어느 책에선가 읽고 메모해 둔 내용인데, &amp;lsquo;족&amp;rsquo;이라는 단어가 주는 어감이 맘에 들진 않지만 내가 살고싶고 또 살고있는 라이프스타일이 딱 이렇게 표현되는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불필요한 것을 걷어내고 신경쓸 것들이 줄어들면 자연스럽게 삶의 아주 기본적인 것에 관심이 가기 시작한다. 중요하지만 무시하고 살아왔던 것들.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;식생활 문제가 그 중 하나다. 처음 혼자살 땐 아무거나 정말 아무거나 먹고 살았다. 바빴고, 먹는데 쓰는 시간이 아까웠고 그시간에 차라리 다른 일에 시간을 쓰고 싶었기에 최소의 시간으로 배를 채울 수 있는 방법으로 식생활을 이어갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인스턴트 음식, 테이크 어웨이 음식, 사먹고 시켜먹고. 차이니즈 레스토랑에 가서 볶음밥 하나를 테이크 어웨이 하면 싸고, 빠르고, 두끼는 먹을 수 있으니 이만한 게 또 있냐 싶었다. 그게 어디서 자라고 어떻게 왔는지, 어떤 쌀이고, 어떤 야채이고, 어떤 고기인지, 어떤 기름에 볶는지는 한 번도 생각해본 적이 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러던 어느 순간 포커스가 삶의 질에 다다르니, 단순히 입을 즐겁게 하거나 배를 채우는 것이 아닌 내 입으로 들어가는 것이 무엇이고 그것이 내 삶에 어떤 결과를 가져오는지 관심이 가기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 동물을 사랑하거나 환경문제에 관심이 있어서 채식에 관심을 가지기 시작한 건 아니다. 요리는 애초에 할 생각이 없었지만 이것저것 시도를 해보니 사먹는 것 보다는 집에서 먹는게, 그저 그런 식재료를 사다가 양념을 넣어서 맛을 만들어내는 것보다 양질의 재료를 최대한 있는 그대로 먹는게 더 좋았다. 간편하고 빠르기 까지 하니 혼자 살면서 먹고 치우는데 시간을 쓰는 것을 아까워 하는 나에겐 딱이었다. 그러다보니 자연스럽게 채식으로 가게 되었다. 고기가 싫어서가 아니라 먹기가 귀찮아서. 먹는 문제를 고민하다보니 그 솔루션이 채식이었을 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 채식을 제대로 알고 나면 채식은 그저 간단해서가 아니다. 오히려 더 신경을 써야 하고 정성을 들여야 하며 손이 많이 가는 일이다. 그렇게 치면 난 아직 채식이라기 보다는 아직 편식 수준이랄까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹는 것을 시작으로 지속 가능한 삶의 방식에 관심을 가지다보니 어느새 환경, 생태, 공동체 등의 주제로 관심이 흘러가기 시작했고, 어떤 다양한 삶의 방식이 있는지, 나는 어떻게 살아야 할지 많은 시간을 생각하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;심플 라이프. 미니멀리즘으로 표현되기도 하는 이 라이프 스타일은 삶의 군더더기를 덜어내고 나에게 소중한 것에 집중하는 삶의 방식이다. 어떻게 시간을 보내야 하는지, 어떤 사람들과 어울려야 하는지, 무엇이 인생의 가치를 더하는지 늘 질문해야 하는 철학적인 삶의 방식이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 리소스를 불필요한 것에 소비 당하는게 아니라, 스스로 그 대상을 정하고 주도적이고 선택적으로 삶의 에너지를 소비하는 것. 스스로의 삶을 통제하고 자유를 누리는 것. 심플라이프는 자유다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제주 한달 살기를 마치며</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/after-a-month-in-jeju/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/after-a-month-in-jeju/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1월 7일. 버스, 배, 자전거를 타고 서울에서 제주에 도착했다. 비행기로 한시간도 채 걸리지 않을 거리를 이렇게 오느라 1박2일이 걸렸다. 제주 자전거 일주를 하겠다는 야심찬 계획과, 그간 즐기지 못했던 일상 – 자전거를 타고 장을 보러가고. 도서관에 가고. 바닷가를 달리는 내모습을 상상하면서 기어이 자전거를 끌고 제주에 왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결론부터 말하면 자전거 일주도 못했고 자전걸 탄 것도 손에 꼽는다. 핑계를 대자면. 날씨탓? 비가 오고 바람이 불고 눈이 오는 날씨가 절반 이상에 자전거 일주를 하기로 했던 주말엔 32년만의 폭설로 제주가 눈으로 뒤덮였다. 날씨가 좋았던은 날은 차타고 나들이를 나가느라 도무지 자전거를 탈 시간이 나지 않았다는 정도? 도서관에 자전걸 타고 간 건 딱 한 번. 가끔 밤에 나가 칠흙 같은 어둠속을 달리는 것으로 스스로를 달랬을 뿐 자전건 대부분의 시간에 그렇게 고이 모셔져 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제주 한달 살기를 하기 전 몇가지 소박한 계획이 있었다. 매일 아침 체조, 중국어 공부, 예자매랑 하루에 두시간 이상 같이 양질의 시간을 보내기, 매일 일기 쓰고 그림 그리기 등.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;계획했던 것들을 하나도, 단 하나도 하지 못했지만 점수를 주라고 한다면 백점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;규칙적인 운동은 하지 못했지만 솔이가 좋아하는 노래를 크게 틀어놓고 뛰고 춤추며 함께 한 시간은 트레드밀에서 티비를 보면서 달리는 것보다 훨씬 더 즐겁고 유쾌했다. 평상시엔 얼굴 보기도 힘든 송자매에게 아침 저녁으로 굿모닝 굿나잇을 말하며 껴안아 줄 수 있어서 좋았고, 언니 동생과 같은 공간에서 먹고 자고 소통하며 함께 지지고 볶은 것도 나에겐 평생 다시 올까 싶은 소중한 시간이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;온가족이 함께 오른 용눈이 오름. 아버지와 함께 오른 눈덮인 한라산 정상. 붉은 흙길이 좋았던 비자림. 다랑쉬 오름. 제주의 자연은 나를 제주도에 흠뻑 빠지게 했다. 특히 별 기대없이 올랐던 아끈 다랑쉬 오름은 그야말로 감격이었달까. 촘촘하게 계획을 세우고 시간을 체크하며 쫓기듯 찍고 달리는 일정이 아니라, 현재 있는 곳 그 한 곳에 집중해서 천천히 여유롭게 즐기는 능력(?)도 생겼다. 숨겨져 있던 제주도의 풍경에 완전히 빠져서 제주에 살고 싶다는 생각까지 하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생활인 모드로 제주에 살면서 가장 좋았던 것 중 하나는 도서관이다. 책은 많고 사람은 없는 최적의 도서관, 하루에 한권 꼴로 책을 읽었는데 무엇보다 홀로 깨어 책을 읽을 수 있었던 아침 두어 시간이 나에겐 아주 소중한 시간이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서두를 것이 없는 하루하루, 평화로운 음악과 함께 깨어나서 굿모닝을 말하며 모여앉았던 테이블. 그 아침의 여유로움은 내가 지금 무엇을 원하는지를 알게해주었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;구지 바쁘게 많은 것을 하지 않아도, 조금 천천히 살아도 된다는 것이 내가 제주에서 얻은 가장 큰 깨달음이다. 앞으로 어떻게 살야아 할지, 어디서 살아야 할지에 대한 길잡이를 찾았으니 제주 한달 살기는 어쩌면 호주 여행보다도 더 값지고 소중한 경험이었던 것 같다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>회사를 때려치다</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/end-of-employee-life/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/end-of-employee-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;15년의 회사 생활 중 회사를 가고 싶은 날이 더 많았는데 언젠가부터 가고싶지 않은 날이 더 많아졌다. 여행을 다녀오거나 아침에 몸이 찌뿌듯 할 땐 회사에 가기 싫었다. 여행에서 느낀 것들을 정리하고 싶은데 늘 월요일은 출근하기 바빴다. 하늘이 맑은 날은 날이 좋아서 가기 싫었고, 비가 오는 날은 날이 꿀꿀해서 회사에 가고싶지 않았다. 느즈막히 일어나 산책을 하고 아침을 먹고 조용히 앉아 책을 읽고 싶은 날이 많아졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜일까..?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;몸은 매일같이 회사에 나가고 있었지만 언제부턴가 마음은 회사에 나가고 있지 않았다. 더 많은 시간을 읽고 듣고 배우는데 썼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러던 어느날. 내가 별로 중요하지 않은 것들을 유지하기 위해 소중한 시간을 소비하고 있다는 것을 깨달았다. 그리고 나는 그 중요하지 않은 것들을 움켜쥐고 사느라 마음이 자유롭지 못했다는 것을 깨달은 순간. 충격이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자유롭게 일하고 있다고 생각했는데 그게 나의 착각이었다. 나는 주인의식을 가지고 일했지만 나는 회사의 주인이 아니었다. 즐겁던 회사 생활도 지겨워지고 재밌던 일도 재미 없어졌다. 집도 괜히 산 것 같고 차도 괜히 산 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 하기 싫은 일을 하는데 익숙하지 않다.  그래서 회사를 그만 다니기로 했다. 7년간 다닌 회사에 퇴사를 통보했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;부럽다. 회사 그만두고 뭐할꺼냐. 어디로 여행갈꺼냐. 갔다와선 뭐할꺼냐. 걱정과 우려가 섞인 질문들. 그 질문에 다 답을 할 필요는 없다. 난 이제 자유다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 인생의 찬란한 후반전을 위해 잠시 쉬어가는 하프타임.  뭘 할거냐고? 남은 삶을 위해 더 많이 생각하고 준비해야겠지. So excited.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>왜 사는가?</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/why/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/why/</guid>
      <description>&lt;p&gt;남의 나라에 와서 혼자 살게 되니 시간이 많아졌다. 필요없는 일, 하고 싶지 않은 일에 시간을 쓸 필요가 없이 온전히 원하는 일에 시간을 맘껏 쓸 수 있었다. 불필요한 야근, 불필요한 관계를 털어내고 나니 많은 시간이 생겼고 그러다보니 생각의 초점이 나에게 맞춰지기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 누구이고 무엇을 원하며 어떻게 살기를 원하는지 생각할 기회가 많아졌다. 아주 당연하게 여겼던 나의 생활, 일하고 먹고 사는 것에 군더더기는 없는지 돌이켜 보게 되었고, 언젠가부터 당연하다고 생각해온 것에 다시 한번 왜라고 질문하고 다른 측면에서 생각해보게 되었다. 왜 학교를 다녀야 하지? 왜 회사를 다녀야 하지? 왜 사람들과 잘 지내야 하지? 이런거. 옳다고 배운 것들이 정말 옳은 것인지에 대한 질문.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜라는 질문으로 계속 스스로를 괴롭히다보면 신기하게도 늘 그 끝에 답이 숨어 있었다. 왜 열심히 일해야 하지? 왜 결혼을 해야하지? 왜 먹어야 하지? 이상하게도 내가 진짜 원하는 것은 내가 배워온 것들과는 반대로 가고 있는 경우가 많았고, 사회적으로 당연하다고 여겨지는 것들과는 거리가 멀었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 옳다고 배운 것들과 어긋나는 것들이 많았기에 혼란할때도 있었지만 그렇다고 해서 구지 그 흐름을 따르고 싶지는 않았던 것 같다. 그래서 해야하는 것보다 하고 싶은 것 마음이 원하는대로 살다보니 신기하게도 주변 상황과 상관없이 행복이 느껴졌다. 행복은 결과가 아니라 과정이고, 내 선택이고, 하루하루의 삶이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각해보면 인생에 어떤 거창한 목적이나 이루어야할 무언가가 있는게 아니다. 어릴땐 그런줄 알았다. 많이 배우고 돈을 많이 벌고 모두가 부러워 하는 삶을 사는게 성공이라고 생각했다. 하지만 조금만 더 생각해보면 인생에 정해진 목적이나 성공이 있을리가 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;각자 다른 모습으로 다른 장소에서 태어난 것처럼 각자의 삶의 방식이 다르고 각자의 행복이 다르다. 이 단순한 사실을 왜 좀 더 일찍 알지 못했을까. 왜 우리는 왜라고 질문하지 않을까? 왜 이런걸 학교에서 가르치지 않는걸까? 학교에서 가르치지 않는다면 어디에서 가르쳐야 하는걸까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜라는 질문은 ‘왜냐면’으로 시작하는 답을 얻기 위함이 아니다. 답을 찾는 과정에서 오는 생각과 고민들. 그 자체가 답으로 의미있고 그렇게 만들어진 내가 바로 질문에 대한 결과이고 질문의 목적이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 결혼을 해야하지? 각자의 답이 다 다르다. 결혼을 해야하는 사람도 있고 하지 말아야 할 사람도 있다. 정해진 답이 있는게 아니라 모두가 다른 답을 가지고 있다. 자기가 어떤 사람인지를 아는게 중요한 것이지 그 답이 중요한건 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 사는가? 답 없다. 내가 선택하지 않았지만 태어났고 살아야 한다면 더 이상 선택의 여지가 없는 왜Why 에 대한 고민 보다는 어떻게How 살고 싶은지에 대한 고민을 하는데 초점을 맞추는게 맞다. 왜라는 질문에 대한 답은 없지만 어떻게 살고 싶은지 대한 고민을 하고 그렇게 사는게 중요한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;선택도 의지도 없이 태어났고 살아야 하니 사는게 인생이 아니다. 태어났으니 살고 싶은 삶을 찾고, 그 삶의 방식을 찾고, 그렇게 선택하고 만들어가는 과정이 인생이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나니까 살 수 있는 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/the-life/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/the-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;어느날 나에게 다가온 질문. 나는 나니까 살 수 있는 삶을 살고 있는가? 이건 누가 말해줄 수 있는 답이 아니라 오로지 나만이 할 수 있는 대답. 많은 생각을 해봤고 결론부터 말하자면 그렇다. 나는 나니까 살 수 있는 삶을 살고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 평범한 삶을 살고싶지 않다. 여기서 평범이라 함은 대부분의 사람들이 사는 방식, 사회에서 보편적으로 이해되고 추구되는 삶을 말한다. 특별하거나 비범하려고 하는 것이 아니라 단지 평범하려고 하지 않을뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;말장난처럼 들리지만 이 둘은 엄연히 다르다. 비범하려고 하는 것은 남들과 다름을 추구하기 때문에 그들과 반대로 가려고 하는 것이고, 평범하려고 하지 않는 것은 남들과 다르고자 함이 목적이 아니라 그저 왜 남들과 같아야 하는지를 다시 한 번 질문하는 것이다. 그 결과가 비범이라는 결과로 나타날 뿐이다. 때로는 내가 원하는 일이 평범한 일이기도 하다. 즉, 나는 비범하길 원하는게 아니라, 남들이 다 한다는 이유만으로 내가 원하지 않는 일을 하지 않는것을 의미한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 대부분의 사람들이 공통적으로 무언가를 한다면, 거기엔 그럴만한 이유가 있을 것이다. 하지만 그것만이 인생의 정답은 아니다. 인생엔 정답이 없다고 보는게 맞다. 전세계의 인구와 지구의 역사만큼이나 수없이 많은 방식의 삶이 있고 각자 다른 삶을 산다. 각자가 행복한 방식으로 각자의 삶을 산다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 나의 행복을 책임질수 있는 유일한 존재이기에 어떻게 살아야 할지를 늘 고민하고 그 결정대로 산다. 내가 하는 모든 결정엔 나만의 이유가 있다. 내 삶엔 나름 철학이 있다 이거다. 그게 비록 남들에겐 이상하게 보이는 개똥철학일지라 해도 그건 죽을 때까지 내 인생이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 한국 땅을 떠났고 비혼을 선언했으며 혼자 먹고 살 만큼 일한다. 누군가에게 나는 외로운 외국인 노동자로 보일 수도 있고, 누군가에겐 자유로운 외국 생활을 즐기는 골드미스로 보이기도 할 것이다. 남들이 나를 어떻게 보는지는 그들의 몫이다. 그들이 나를 외국인 노동자로 보던, 골드미스로 보던, 원하는 곳에서 원하는 모습으로 원하는 일을 하며 사는 내 삶의 본질은 바뀌지 않는다. 개똥 철학의 기름진 땅에 나라는 나무를 심었기에 쉽게 흔들리지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내 선택이 곧 내 인생임을 안다. 삶이란 원래 외로운 것이고, 그 외로운 인생을 어떻게 채우느냐는 각자의 선택이다. 우리의 선택에 옳고 그름은 없다. 선택에는 결과와 책임만 있을 뿐이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내 가난한 부모님의 가르침</title>
      <link>http://sookjin.com/crap/financial-lesson-from-my-parents/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/crap/financial-lesson-from-my-parents/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나의 부모님이 내게 물려주신 가장 큰 재산은 검소라는 가치이다. 검소는 아주 오래되고 촌스럽고 구질구질하게 들리지만, ‘사치하지 않고 꾸밈없이 수수하다’ 즉, 불필요한 것들을 걷어내고 본질에 집중한다는 의미에서 내 심플 라이프의 목적과도 일맥상통한다고 할 수 있다. 결국 어린시절부터 배워온 검소가 내 삶의 가장 중요한 원칙이 된 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지금 생각해보면 내가 어릴 때 부모님께 배운 경제 교육이라고 할 수 있는 것이라곤 돈은 한번 쥐면 놓지 말아야 한다. 돈을 벌면 열심히 저축해야 한다. 이 두가지 뿐이었다. 이것은 우리 부모님의 룰이었고 곧 우리 가족의 룰이었다. 그야말로 대한민국의 근면 성실한 노동자가 사는 방법이었다. 우리 부모님은 늘 열심히 일하셨지만 오히려 우리집은 가난쪽에 속했다. 나는 가불이라는 단어를 아주 일상적으로 듣고 자랐고, 내가 중2 때 까지 우리 다섯 식구는 남의집 셋방살이를 살며 상계동 촌구석을 이리저리 이사다녔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 모든 부모가 그렇듯 어렵게 자식을 키우면서도 힘든 내색이 없으셨던 부모님 덕분에 나는 아무 어려움을 모르고 자랐다. 초등학교 때는 용돈을 달라고 땡깡을 부리고 했었는데 용돈을 받아 규모 있게 쓰고 싶었던 내 마음과는 달리 우리 집은 나에게 용돈을 떼어줄 만큼 여유가 있는 집이 아니었기에 나는 월단위로 용돈을 받아 본 적이 없었다. 이 당시엔 용돈기입장을 쓰는게 소원이었는데, 아마도 그게 한이 되어 지금 매일매일 가계부를 쓰는건지도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 우리집의 재정 상황이 어떤지를 알지 못했고 원하는 건 조르면 가질 수 있다고 생각했다. 가정 경제가 어떻게 돌아가는지, 돈이 인생에서 어떤 의미인지를 배우지 못했다. 고등학교 때 생활경제를 배우긴 했지만 모두 와닿지 않는 교과서 속의 얘기였다. 대학생이 되었지만 마찬가지였다. 서울에서 가장 등록금이 비싸다는 대학교에 4년을 다니면서도 내가 벌어서 등록금을 낸 적이 단 한번도 없었다. 이런저런 아르바이트로 번 돈은 먹고 노는데 다 써버렸으니 대학 졸업을 하고 취직을 할 때까지 나는 경제 관념이 전혀 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 학교를 졸업하고 취업을 하자 얘기가 달라졌다. 공부를 시켜줬으니 이제 결혼은 벌어서 할 것, 물려줄 재산이 없으니 기대하지 말 것. 이 두가지는 내가 사회 생활을 시작할때 쯤 부모님으로부터 하사된 새로운 규칙이었고 지금 생각해 보면 가장 큰 가르침이었다. 경제적으로 완전히 독립하란 뜻이었다. 언니를 선두로 우리 자매들은 너무나도 자연스럽게 그 규칙을 받아들였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 인생의 경제적 독립을 위해서는 정신을 똑바로 차릴 수 밖에 없었다. 부모로부터 물려받을 것도 없고 앞으로 내가 벌어서 내 인생을 책임져야 하니 스스로 준비하고 실천해야했다. 대학시절의 아르바이트처럼 번돈을 흥청망청 다 써버리는 생활은 이제 끝이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;부모님의 그 가르침 덕분에 나는 급여의 절반 이상은 꼭 저축을 했다. 그게 미래를 위한 나름의 준비였고 그게 나에겐 당연한 것이었다. 내 돈은 내가 관리했고, 부모님도 내가 월급을 받아 어떻게 쓰는지에 대해서 일절 관여하지 않으셨다. 회사 생활 4년차에 독립을 선언했을 때도 큰 반대 없이 믿어주신 주신 부모님이셨다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내 뜻대로 20대에 독립 생활을 경험해 보았다. 아무의 도움도 없이 내가 번 돈으로 의식주를 해결하는 일은 생각보다 많은 깨달음을 주었다. 독립 생활을 일년 반만에 접고 들어왔던 것도 그 때문이었다. 다시 부모님과 사는 것을 선택한 이유는 내가 돈이 없거나 외로워서가 아니었다. 나는 이미 경제적으로 정신적으로 독립한 상태였고 그런 상황에서 구지 따로 살면서 돈을 낭비할 필요가 없다는 판단에서였다. 어차피 쓰는 돈, 집주인에게 월세를 내느니 내 가족의 부담을 먼저 줄이는 게 나아보였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 다시 들어와 부모님 집에서 먹고 자는 대신 대출의 일정 부분을 함께 갚아 나갔다. 돌려받을 생각은 없었지만 내가 기여한 만큼의 권리를 가지는 것은 당연하다고 생각했기에 갚은 돈은 꼼꼼하게 기록했다. 얼마 안되 가계빚을 청산했고 우리는 모두가 행복했다. 물론 우리의 규칙 – 결혼은 각자 벌어서 하고, 유산은 없다는 규칙에는 변함이 없었다. 결혼 생각이 없던 나는 빈 손으로 호주로 왔고, 막둥이도 자기가 번 돈으로 결혼을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요즘 젊은 사람들은 결혼할 때 부모님께 도움을 받는 것이 당연하다고 생각한다. 다 큰 성인이 자기가 좋아하는 사람과 사는데 부모가 왜 집을 사줘야 하고 살림을 사줘야 하는지 나는 잘 모르겠다. 부모님이 살던 집을 팔아 아들 집을 사주고 당신들은 전세로 옮겨가는 상황을 나는 여러 번 봤다. 물론 자식이 좋은 환경에서 새롭게 시작하기를 바라는 마음은 이해가 가지만. 글쎄. 물론 아주 돈이 많고 넉넉해서 자식들을 다 지원하고도 당신들의 노후가 편안하다면 모를까. 자식들 결혼시키느라 빚을 내고 그 빚을 갚느라 몸도 힘들고 마음도 힘들다면 그건 결코 자식을 위한 일도 부모를 위한 일도 아니다. 스스로 인생을 계획하고 꾸려갈 수 있도록 도와주는 것까지가 부모의 역할이다. 인생을 쉽게 살 수 있도록 도와주는 것은 지금 당장은 도움이 될지 모르겠지만 좀 더 멀리 봤을 때는 오히려 해가 되는 일이고 악순환이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 학교에서 돈에 대해 배우지 않는다. 자본주의가 어떻게 돌아가고 화폐경제가 무엇이며 왜 돈을 벌어야 하고 얼마나 벌어야 하는지를 배우지 못한다. 모두가 돈을 위해 일을 하는데 정작 그 목적인 돈에 대해서 가르쳐 주는 곳은 없다. 세상은 미래에 대한 두려움과 불안을 내세워 무조건 부자가 되어야 한다고 자극할 뿐이다. 왜 돈을 벌어야하고 어떻게 써야하는지를 제대로 가르칠 곳은 가정 뿐이다. 부모가 자식에게 해줄 수 있는 가장 큰 선물은 재산을 물려주는 것이 아니다. 스스로 자신의 인생을 계획하고 꾸려나갈 수 있는 힘을 길러주는 것. 그것이 부모가 할 일이다. 딱 거기까지다. 더 주면 더 바라게 되고, 더 기대하면 더 실망하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;부모는 자식에게 물려줄 재산이 없는 것처럼 자신의 노후를 꾸리고, 자식은 부모에게 물려받을 재산이 없는 것처럼 자신의 미래를 꾸리고. 부모도 자식도 때가 되면 각자의 인생을 살 일이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>