<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Dublin 2002 on sookjin.com </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://sookjin.com/topics/dublin-2002/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Tue, 25 Sep 2007 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>2007 Dublin</title>
      <link>http://sookjin.com/overseas/dublin-1/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2007 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/overseas/dublin-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sage Localization center가 있는 Ireland 의 Dublin.
ACT! Localization 워크샵차 방문.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;토요일 밤에 도착해서 일요일 하루 시내 구경하고,
월화수 워크샵참가. (저녁 시간이 한가했음.)
목요일 아침 더블린 출발해서 금요일 아침 서울 도착하는 일정.
하루 일정은 3시면 끝났으나, 숙소가 시골(?)인데다 나가기도 어렵고
덕분에 머무는동안 프로젝트로 지친몸을 마음껏 쉬게해준 재충전의 시간.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###Flight
-. SEOUL – FRANKFURT  | LH 713  2007년 9월 1일(토) 13:55 -2007년 9월 1일(토) 18:35
   FRANKFURT – DUBLIN | LH4984 2007년 9월 1일(토) 21:25 – 2007년 9월 1일(토) 22:25
– DUBLIN – FRANKFURT  | LH4981 2007년 9월 6일(목) 12:00 -2007년 9월 6일(목) 15:00
   FRANKFURT –  SEOUL  | LH 712 2007년 9월 6일(목) 17:55 – 2007년 9월 7일(금) 11:25&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###Hotel
-. Citywest Hotel (&lt;a href=&#34;http://www.citywesthotel.com&#34;&gt;http://www.citywesthotel.com&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/fCJsSFSKN0I?rel=0&amp;amp;showinfo=0&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;bgm : Wake Me Up When September Ends  (Greenday)&lt;/p&gt;

&lt;!--

정말 간만에 깊게 편하게 잠을 잤지. 8시에 한번 일어났다가 다시 알람끄고 자다가 눈을 떠보니 10시 15분. 밥은 먹어야 겠기에 바지만 갈아입고 얼렁 식당으로 갔다. 빵 몇조각과 쓴커피를 대강 밀어넣고.. Tv를 보면서 뒹굴뒹굴.. 시내에 나갈까 말까 미적미적 거리다 그래도 더블린에 왔으니 더블린을 밟아줘야지. 다시 올 기회가 있겠냐는 생각에 몸을 재촉. 밖에 나가니 비가 주룩주룩 나가고 있다. 버스타는곳을 물어서 정문앞에서 버스를 탔다 이 버스는 주말엔 두시간에 한번정도밖에 없어. 여기 아주 시골인가보다. 69번 버스를 타고 (하마터면 건너펀에서 타고 영영 시내와는 더 먼곳으로 갈뻔.) 30여분정도 달려서 시내에 진입. 사람들이 많이 내리는곳에서 나도 따라내렸지. 갑자기 몸과맘이 흥분하기 시작했다. 이놈의 나라엔 왜 이리 인간도 많은지 서울 저리가라네. 인파에 휩쓸려 거리를 이리저리 돌아다니다가 지도나 한장 얻을까했는데 결국 못얻고 그냥 발길닿는 곳으로. 나중에 와서 보니 뭐 제대로 다녔네. 리피강을 중심으로 시내 중심부에 발도장을 찍고 다녔따. 쇼핑도 하고 밥도 먹고 공원가서 산책도 하고. 짧은 시간이었지만 뭐 할건 다했네. 5시5분 차를 타려고 했는데 햄버거 먹다가 놓치고 한시간 반 더 기다려서 6시15분차. 30분이나 늦게왔다. 망할. 게다가 오는건 두시간이나 걸렸따. 어찌나 차가 밀리는지 세상에 . 이나라도 완전 휴.. 암튼 도착하니 8시네 . 축구팀인지 뭔지 노랑검정 줄무니 옷을 입은 사람들이 또 무슨 파티를 하고 있다. 시내에도 온통 난리더니.. 이 호텔을 통째로 빌린건지 뭔지 아주 저녁마다 호텔이 들썩들썩 하네 그려.. 난 이제 휴식..

오늘은 교육의 첫날. 시계는 6시에 맞춰놨는데 또 자서 8시에 일어났다. 씻고 나갈 준비해서 식당으로. 어제는 안먹었던 음식들 베이컨이랑 소시지 뭐 이런거를 먹었는데 얘네 왜 이렇게 음식을 짜게 먹니. 어휴 정말..
오전 내내 물을 벌컥벌컥 마셨네. 내일은 그냥 빵만 먹어야겠어 ㅜㅜ
9시쯤 나왔는데 세이즈에 어떻게 가냐고 하니 택시를 잡아줬다. 5분도 안걸렸는데 이 아저씨 10유로나 내래. 휴. 입구에서 문이 잠겨 있기래 헤매다가 한 남자한테 물어봐서 들어갔지. 입구에서 물어보고 카페테리아서 20여분 기다리니 예의바른 마이클, ‘숙진?’ 레널드 아저씨와도 인사하고, 10시부터교육 시작. 스웨덴, 폴란드 가이들과 함께 . 왜이렇게 졸리니. 오전내내졸고 비몽사몽. 오후에도 .. 뭐 물어보니 헛소리.. ㅋㅋ 내일은 잘해야겠다. 끝나고는 일단 나와서 내맴대로 걷기 시작해서 사방팔방으로 다 걸어댕기다가 결국 다시 들어가서 리셉션에 물어보고.. 약도 그려달라고 해서 간신히 찾아왔네. 나도 참 길치야.. 걸어 오는길이 참 예쁘더라. 이런곳에 혼자 있다는것이 참 .. 결혼을 해야겠다는 생각이 막 들었다. 그래서 이런곳에 와서 여유로운 생활을 즐겨야 겠다는.. 호주가서 결혼해야지. 방에 들어와서 짐을 내려놓고 다시 나가서 위쪽으로 올라가봤따. 어제 버스 기다릴때 애들이 콜라 사드록 오는걸 봐서 그쪽에 뭔가 있을거라고 생각했지. 역시나 올라가보니 커다란 스파가 있더군. 우체국도 있는데 문은 닫고. 6시였으니. 기네스 맥주와 애기들 줄 과자를 몇개 사니 9유로. 이나라 정말 물가 너무 비싸 어유.. 걸어오니 정말 흐흐.. 행복해. 와서 맥주 마시고 노는 중.. --&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>