<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Jeju Touring 2016 on Simply Me </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://hrgo.github.io/blog/topics/jeju-touring-2016/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin</author>
    
    <updated>Mon, 18 Apr 2016 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>제주도 자전거 여행 #0 Overview</title>
      <link>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-00/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin</author>
      <guid>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-00/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;개요&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;캠핑과 라이딩을 접목한 자전거 투어링.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;제주도 해안도로(환상 종주길) 약 220km 일주.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4박 5일동안 제주도의 해안도로를 따라 달렸음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4박중 3박은 캠핑, 1박은 게스트 하우스를 이용.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;캠핑 장비와 개인 짐은 페니어 두개와 핸들바백에 나눠서 넣었음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;솔로 라이딩. 중간중간 종주하는 사람들을 만나긴 하였으나 투어링 팀은 만나지 못했음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5일 중 2일은 비맞고 달렸고, 전체적인 날씨는 미세먼지로 좋지 않았음.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;이동방법&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;서울 - 제주 : 자전거는 door to door로 미리 보내고 페니어 들고 비행기 이용.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;제주 - 목표 : 배 (산타루치아) 이용&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;일정&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;1일차.&lt;/strong&gt; 날씨 맑음. 17시 제주 도착, Biketrip에서 자전거 픽업. 곽지해변까지 라이딩. 곽지해변 야영장에서 캠핑. 30.8km.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2일차.&lt;/strong&gt; 오전 맑고 오후 흐려짐. 곽지해변에서 중문까지 라이딩. 샬레 게스트하우스 숙박. 71.4km.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;3일차.&lt;/strong&gt; 오전비 오고 오후 갬. 중문에서 표선까지 라이딩. 중간에 서귀포에서 지인과 점심식사. 표선 해수욕장 야영장에서 캠핑. 51.7km.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;4일차.&lt;/strong&gt; 오전 맑음 오후 맑음. 표선에서 우도까지 라이딩. 비양도에서 캠핑. 22.0km (우도 라이딩 불포함).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;5일차.&lt;/strong&gt; 오전 비, 오후 비. 우도에서 제주항까지 라이딩. 17시 목포행 배 탑승. 59.7km (우도 라이딩 불포함).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;노트&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;제주도는 자전거 캠핑하기 아주 좋음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;길은 파란선만 잘 따라다니면 됨. 훌륭하게 잘 되어 있음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;핸드폰은 식당등에서 틈틈히 충전. 충전은 전화기 전원을 끄고.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우비는 상의 하의 따로 가져가길 잘했음. 특히 우비 바지가 효자.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;잠옷은 긴바지가 좋겠음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일기는 종이에 펜으로 쓰는것이 진리. 노트는 스프링노트, 펜은 SignoDx 0.38&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;가져와서 안쓴 것. 백팩(싸이트 트립 안했고 핸들바백으로 해결), 수건 (찜질방 게스트하우스에서는 제공되고 캠핑할 땐 손수건으로 해결).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;안가져오길 잘한 것. 랩탑. (피씨방에서 해결)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_4&#34;&gt;멘붕의 순간&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;길 잃음.&lt;/strong&gt; 이호테우에서 방향을 잘못 잡아 주행 반대방향으로 신나게 달림. 달리다보니 다시 공항? 잉?? 샤방 라이딩 관두고 열라 밟았음. 다음 사건의 원인 제공.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;핸드폰 작살.&lt;/strong&gt; 이호테우에서 헤맨 이유로 날이 어두워졌고, 맘이 급해 서둘러 달리다가 당한 봉변. 핸드폰이 핸들바백에서 튕겨 나가고 나는 자전거로 그걸 밟았음. 개작살. 기능에 문제 없으니 다행이라고 위로.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;매트 빵꾸.&lt;/strong&gt; 비양도에서 일광욕한답시고 매트 깔고 누워있다가 텐트 peg에 걸려 찢어짐. 땜빵 실패. 바닥에서 잠. 제주 마지막 날이라고 위로.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_5&#34;&gt;비용&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-pkjNU8C8lpTQmCL6SYYoWOBJjLuvaDqlH8D5lVfwmRRUdcUSzhVR29-mwk0eEDHedF1ShepUCIwI-GEsms60kCK_QfzNWIuG4KvZam0lcioFJKULtaVCoEGj_UTB2wWQ9UOD9QtjYWjZWwa9NsfKZIrV8D0r2SlGxRY7vOFQ5-k2w-nW3lOCu0Ux2cLE-P7XAop0tbCDhVZd91ZSA7It4ENs16EOtqLnWEG7SvMkdgmY3lcDOYN85NZwuPoUuNQUSIsqCtWd88HnRG2UkxjrqQcHsBdcTZx2mP5h9Pk3xSl8lMHsS7hav7UvuJCeZZvPBOmIIj9Hg9nf4bLnlr7Z8mG6vcL2zqS0irtF4QJrW6_q2Q4ejPuwDxjUpyzMa_-wbPQmmPdKE1dGv912_XLKBuTAiGRfFhmSSVZ8de51JTgq_6GecjDpg-q7aWDJKVi038BnK7v-BtgF9eq1YIOnaBxxhytthweZmg-HoojvypW0y2naI36Q3RHQenR6vNZQu72gWjNgGaVotfilh2ahrF64m84Tz0hKsar_MSwUld43Myb9Cp1jSdp4lbCUwe67Eyqiw=w1432-h668-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제주도 자전거 여행 #1 제주로</title>
      <link>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-01/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin</author>
      <guid>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;공항까지 혼자 가야했다. 양쪽 어깨에 패니어 하나씩과 핸들바백. 페니어 각각 약 5키로. 핸들바백 2kg. 이걸 들고 걷기가 싫어서 무단 횡단으로 갑을 시티텔 앞으로 돌진. 한시반이 다 되서야 버스를 탔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;집을 나올라고 하는데 열쇠가 없는거? 짐을 다 뒤집고 열쇠를 찾느라 15분을 보냈다. 열쇠는 결국 어제 밤에 입고 나갔던 모자티 안에 있었다는. 정신을 바짝 차려야겠다고 다짐했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;홍대입구에서 지하철로 갈아타고 김포공항에 도착. 딱 한시간 전에 도착했다. 미리 준비한 이케아 쇼핑백에 페니어를 넣어서 짐을 보냈는데 금방 연락이 왔다. 통과가 안되니 수하물 검사실로 오라고. 코펠안에 실린더 가스와 라이트 배터리가 문제. 배터리는 설명하고 보여주니 통과되고 가스는 폐기처분. 에잇 가스는 왜 들고온거야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제주공항에 내려서 짐을 찾고 바이크 트립으로 직행. 샵 앞에는 이제 여행을 마친 사람들과 막 떠나는 사람들이 섞여 분주한 분위기. 내 자전거는 앞마당에 잘 세워져 있었다. 배송중 앞 뒤 랙을 다 분해해 놔서 다시 조립하는데 30분이 걸렸다. 마지막으로 펌프를 빌려 타이어 바람까지 넣고 준비 완료. 막 출발하려는데 아저씨가 생수 한병을 줬다. 감사합니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;예정은 5시에 출발이었는데 비행기도 연착되고 랙 다는데 시간을 써서 6시가 다 되어서야 출발했다. 길은 찻길을 피해 좀 돌더라도 해안도로로 가기로. 오늘은 애월까지 가야하는데 벌써 해가 다 떨어져가고 있었다. 첫날부터 야간 라이딩을 해야하나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;날씨는 좋았다. 오늘 대충 한 20km 만 가면 되고 널널하게 한시간 반이면 될 것 같았다. 여유롭게 달리면서 풍경을 감상하고 사진도 찍고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해변 도로를 타고 이호테우 해변까지는 잘 왔다. 잠깐 서서 사진도 찍고 바다도 봤다. 계속 달리다보니 뭔가 이상했다. 언제 어디서부터 였는지 모르겠지만 왜 갑자기 해를 등지고 달리고 있는거지? 왜 다시 비행기가 보이기 시작한거지?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;네이버 지도를 꺼내 봤지만 이상하다 난 분명 경로에 있는데? 이상해서 구글맵을 열어보니 이상한데로 가고 있었다. 내가 뭐에 홀렸는지 방향을 잘못 잡고 반대 방향으로 가고 있었나보다. 망할 네이버맵 GPS 위치 업데이트가 느리구만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어딜 얼마나 잘못 온건지 모르겠지만 빨리 방향을 잡고 열라 달렸다. 지금까지의 여유는 끝. 이 실수를 만회 해보겠다고 한눈 안팔고 열심히 달렸다. (GPS 기록을 보면 갑자기 평속이 확 높아진걸 알 수 있다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해가 떨어졌다. 드디어 애월까지 7키로 남았단다. 주변이 어두워졌다. 안되겠다, 라이트를 꺼내어 달려고 보니 이런 젠장. 거치대를 안가져왔네. 손에 들고 달린다. 지도 보랴 라이트 밝히랴. 허둥 그리고 지둥.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;애월항을 지나 곽지과물 해변으로 가는 길. 자전거 도로의 노면 상태가 좋지 않았다. 핸들바백 뚜껑이 제대로 안닫혔는지 보도블럭에 걸려 자전거가 덜컹하는 순간 핸들바백 안에 있던 밧데리팩과 주머니칼이 튕겨나왔다. 여기까진 다행.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;더 어두워지니 맘이 급해졌다. 씨게 달린다. 잘 보이지 않으니 또 덜컹. 브레이클 잡았지만 뭔가 또 튕겨 나왔따. 머지? 뒤를 돌아보니 저 까만 네모난 것은.. 나의 핸드폰? 으아악-.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돌아가서 보니 작살이 나있었다. 전화기는 덜 닫힌 핸들바백에서 튕겨져 나갔고, 나는 그걸 살포시 밟고 지나간 것이었다. 액정 아래쪽이 박살나서 너덜너덜. 다와서 이런일이 생기다니. 그것도 첫날부터. 우씨. 아 쫌 조심했어야 했는데. 후회가 다 뭔소용. 다행히 화면은 들어오고 터치도 된다. 그나저나 이 참사의 사진을 찍어야하는데 사진을 못찍네 젠장. 분노와 반성과 안도와 아쉬움이 동시에 밀려왔다. 게다가 아직 나는 길에 있으니 마음은 복잡했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;너덜거리는 폰을 들고 너덜너덜해진 마음으로 일단 해변으로 와서 야영장에 와보니 아무도 없었다. 데크 하나를 골라 그 위에 텐트부터 치기로 했지만 결국 끙끙 대다가 포기. 이번에 새로 산 내 텐트는 하필 반자립형이다. 데크엔 펙다운을 할 수가 없고 데크 주변은 왠 씨멘트 바닥. 자리를 옮겨 넓고 평평한 잔디밭에 솔방울을 걷어내고 그 위에 후딱 텐트를 쳤다. 이렇게 쉬운 것을.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;텐트와의 전쟁을 마치고 자전거를 묶을 때가 마땅치 않어 자전거를 나무에 간신히 묶고 나니 진이 다 빠졌다. 저녁시간이 훨씬 지났는데 배도 안고팠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일단 가족들에게 연락을 하고 정신을 차리고 주변 탐색. 식당 호텔 편의점 없는게 없이 다 있지만 밥이 안넘어갈 듯. 화장실에 가서 간단히 세수만 하고 바로 잤다.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&#34;//ridewithgps.com/trips/8600891/embed?privacy_code=3sqJvkQEiAlcup6g&#34; height=&#34;500px&#34; width=&#34;100%&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제주도 자전거 여행 #2 곽지해변 - 중문</title>
      <link>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-02/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin</author>
      <guid>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;실컷 자고 6시 알람에 눈을 떴다.
텐트 오른쪽으로 날이 밝아 오고 있었다. 텐트를 열어 재끼고 밖으로 나왔다. 가장 먼저 자전거를 체크. 밤새 자전거는 무사했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어제 밤 경황중에 와서 보이지 않았던 풍경이 이제야 보이기 시작했다. 넓은 주차장 뒷편 소나무 밭에 있는 야영장. 저멀리 보이는 바다. 음 이런 풍경이었구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바닷가로 나가 아침 산책을 했다. 휑하니 넒은 바다에 사람이 없었다. 혼자서 이렇게 아무도 없는 외진 야영장에서 잤구나. 역시 몰라야 용감하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘은 오후 늦게 비소식이 있다고 했다. 아마도 캠핑은 못하고 게스트하우스를 이용해야 할 듯. 잘하면 서귀포시까지 달릴 수 있을 것 같았다. 어차피 계획 따윈 없으니 되는대까지 달려보고 결정하기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해가 떠올라 텐트가 마르길 기다렸다가 짐을 정리하고 출발했다. 떠나기 전 바닷가 주변을 둘러보고 큰길로 나와 마트에서 물을 샀다. 배도 고프지 않고 아침은 여전히 생각이 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;잠깐 찻길 옆으로 나 자전거 도로를 달리다가 귀덕에서 해안도로로 들어갔다. 바로 옆에 바다를 끼고 달리니 이제야 제주도를 달리는 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저 멀리 비양도가 보이는 협재까지 달렸다. 날씨도 좋고 바다 색깔도 예쁘고 지루한 줄 모르고 신나게 달렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;유명한 협재 해변에는 수학여행을 온 학생들이 바글바글. 사람들을 구경하며 백사장에 깔아놓은 거적대기위로 자전거를 끌고 걸었다. 바람이 부니 모래가 날렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;협재해변 바로 옆에 붙어있는 금능해변까지 걸어갔다. 뭐 바로 옆이긴 하지만. 여기는 협제보다 한결 조용했다. 자전거를 세워놓고 저자에 앉아 있다가 지나가는 사람이 있길래 사진도 한장 부탁했다. 이번 제주 여행의 유일한 독사진. 나와 내 자전거와 제주가 나온 맘에 드는 사진.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해변을 걸으며 다음에 오면 어디에 캠핑을 할지도 봐뒀다. 다시 출발.
달리다가 차귀도 쪽 해안도로로 접어 들었다. 바다낚시를 하는 곳인지 낚시배가 즐비하고 관광버스도 여러대 보였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바닷가에는 한치를 파는 작은 상점들과 그곳에 앉아 멍때리고 계시는 할머니들. 어딜가나 할머니들이 억세게 일을 하는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이쯤에서 점심을 먹어야 할 것 같아서 눈에 보이는 식당으로 들어갔지만 문이 잠겨있었다. 다른 레스토랑을 찾아 가 들여다보니 안에서 야구를 보시던 아저씨 문을 열고 나왔다. 식사 되나요? 네. 메뉴가 썩 맘에 들진 않지만 선택의 여지가 별로 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해물 뚝배기. 문제의 해물 뚝배기. 자리를 잡고 앉으려니 부스스한 차림의 배가 불룩나온 임산부가 눈꼽을 떼면서 주방으로 들어갔다. 느낌이 좋지 않았다. 그리고 잠시 후 나온 음식은 예상대로였다. 밑반찬은 참으로 볼품이 없는데다 해물 뚝배기엔 살이 없는 조개만 이백개 정도 들어있는.. 그야말로 국물밖에 먹을게 없었다. 이런 씨. 조개를 건져내다보니 욕이 나왔다. 애초에 맛집 따위엔 별 관심도 없었지만 여긴 정말 심했다. 이 해물 뚝배기를 먹고 낸 만원이 제주도 가서 쓴 가장 아까운 돈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;맛대가리 없는 점심을 꾸역꾸역 먹고 밖으로 나와 다시 출발. 떠날 준비를 하고 있으려니 음악을 크게 틀고 지나가는 자전거 한대. 오르막을 올라가니 그 자전거가 딱 서있었다. 마치 내가 오길 기다렸다는 듯이.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여행을 시작하고 처음 만나는 자전거 탄 사람이었다. 이런 저런 얘기를 잠시 나누고 같이 출발. 이분은 마라도를 거쳐 삼방산까지 가신다고 했다. 같이 달리며 얘기하다 보니 전국 방방곡곡을 자전거로 안다닌 곳이 없는 자전거 여행 전문가였다. 고수를 길에서 만나다니.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지루하던 길에 말동무가 생겼다. 당연히 자전거 얘기를 주로 나눴다. 아저씨도 제주도 일주를 끝내고 목포로 가서 영산강 섬진강 종주를 하실 예정이라고 했다. 코스가 같으니 다시 만날 수도 있을 것 같았지만 계산을 해보니 페이스가 달랐다. 오늘 아침 같은 시간에 출발했는데 나보다 20km 정도를 더 달리신 정도, 그것도 아주 천천히 놀면서 오신거라고 하니 방향이 같다 한들 다시 만날 일이 있을까 싶었다. 한동안 같이 달리다가 오버 페이스인것 같아 먼저 가시라고 보내드리고 나는 다시 내 페이스로. 특별할 것 없는 조용한 해안도로. 맞바람이 더 세진것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모슬포항을 지나고 1330분 쯤 송악산에 도착했다. 송악산은 꼭 가보고싶은 곳이긴 했지만 오늘은 갈길이 머니 다음에 다시 오는걸로. 그리고 결정적으로 인간이 너무 많았다. 나중에 제주에 오게되면 조용한 아침에 와보리라 생각하며 호박엿만 사먹고 좀 쉬었다가 출발했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;산방산을 지나고 중문까지는 해안도로가 아닌 도로로 달렸다. 뷰도 없고 재미도 없고 오르막에 바람까지 불었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중문까지 그냥 열심히 달렸다. 약간의 오르막과 내리막이 있어서 지루하진 않았지만 바람도 심하고 점점 체력이 떨어져갔다. 4시쯤 되어서 중문 도착했다. 그나저나 중문의 상징 야자수가 왜 다 시들은거임? 실망이야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서귀포시에 가면 가려고 했던 게스트하우스에 혹시나 해서 전화를 해보니 자리가 없다고 했다. 서귀포 시내로 들어가면 복잡할 것 같기도 하고 왠지 숙소 찾아 헤맬 것 같아 오늘은 중문에서 숙박 하기로 마음을 바꿨다.
네이버 지도를 켜고 주변에 있는 게스트하우스 검색. 자전거 도로에서 크게 벗어나지 않는 샬레 게스트하우스가 딱 걸렸다. 전화를 해보니 방 있으니 오란다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중문 관광단지를 막 벗어난 곳에 있는 샬레 게스트하우스. 자전거를 세우고 있으려니 주인 아저씨가 차를 몰고 등장하셨다. 자전거를 숙소 안쪽 베란다로 들여 놓고 체크인. 전체적으로 어수선하고 촌스런 분위기지만 정감이 가는 분위기였다. 16천원을 내고 안내 받은 방은 6인실. 독차지. 뜨거운 물이 콸콸 나오고 넓은 방을 혼자 쓰니 뭘 더바라리오.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제주 자전거 여행의 좋은점은 어딜가나 편의점이나 수퍼가 있어서 식량 조달에 전혀 어려움이 없다는 것. 짐을 부려놓고 밖으로 나왔다. 숙소 바로 앞이 무슨 관광지인지 중국인들을 실은 버스가 수도없이 들락거리고 있었다. 어슬렁 거리며 골목길을 걸어 마트에 가서 오늘 일용할 맥주와 군것질 거리를 샀다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소로 들어온 건 비가 오기 때문이기도 하지만 충전 때문이었다. 어딜 가나 핸드폰과 GPS가 문제다. 핸드폰을 충전기에 연결해두고 중문 앞바다가 내려다 보이는 베란다에 자리를 잡았다. 뷰가 나이스다. 밖으론 간혹 열심히 페달을 밟으며 달리는 자전거 여행자들이 지나갔다. 바람을 맞으며 한잔 뙇! 음 바로 이거야. 오늘도 무사히.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&#34;//ridewithgps.com/trips/8600896/embed?privacy_code=5ErfHWJfpGWoO1K6&#34; height=&#34;500px&#34; width=&#34;100%&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제주도 자전거 여행 #3 중문 - 표선</title>
      <link>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-03/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin</author>
      <guid>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;밤새 비가 내렸다. 초저녁 부터 잠이 들어 중간에 몇 번 깨었다 잠들었다를 반복했다. 전기담요에 등을 지글지글 지지며 창문으로 떨어지는 비소리를 듣는 것도 꽤나 운치있는 일이었다. 허리가 아파서 더 이상 누워있을 수 없는 지경이 되어서야 침대 밖으로 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;방에는 나말고 아무도 없지만 방음이 전혀 되지 않아 옆방 침대에 커튼 여는 소리까지 다들리는 이 곳. 아직 아무도 기척이 없으니 동작 하나하나가 조심스러웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정리할 텐트가 없으니 여유로운 아침. 창밖엔 비가 계속 내리고 있었다. 오늘은 서귀포에서 점심 약속이 있어 시간을 맞춰 가야하는데 기상예보를 보니 오전 내내 비가 온다고 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;커피를 한잔 마시고 짐을 정리하는 동안 비가 잠시 잦아 든 것 같아 우비를 입고 짐을 싣고 출발할 준비를 마쳤는데 나가보니 다시 비가 내리고 있었다. 10시에는 출발해야 약속 시간을 여유있게 맞출 수 있으니 더이상 지체할 수가 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10시 출발. 비를 맞으면서 달린다. 다행히 뿌리는 비. 오르막 내리막이 계속되는 동안 땀이 나니 안밖으로 축축하다. 달리는동안 어느새 비가 잦아들고 바람이 불어주니 젖었던 우비는 금방 말랐다. 우비를 벗어던지고 원래 라이딩 복장으로 달린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서귀포에 11시 10분에 도착. 버스 터미널에 앉아서 핸드폰을 들여다보고 있으려니 어느새 약속시간. 서귀포 로터리에서 만나 집을 보고 점심을 먹고 버스 터미널에서 다시 출발 한 시각이 2시쯤.&lt;/p&gt;

&lt;!--실은 제주에 살집을 보러 왔다. 내가 보러온 집은 서귀포 로터리 근처에 있는 촌스러운 양옥 이층집이다. 응답하라 1988을 연상하게 하는 골목길, 그 끝에 있는 세련되지 못한 제주식의 촌스러운 이층집. 집은 오래 되었고 2층이라 불편해 보였지만 옥상에서 보이는 한라산 뷰에 딱 반해버렸다. --&gt;

&lt;p&gt;서귀포에서 다시 표선 방향으로 달리는 길은 내가 이번 제주여행에서 가장 맘에 들었던 구간이다. 자구리 문화예술공원에서부터 정방폭포를 지나 보목동 해안길을 따라 달리는 길. 특히나 한라산을 보면서 달리던 쇠소깍 부근은 사람이 많긴 했지만 너무 예뻤다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;위미에서 남원까지는 해안도로를 벗어난 찻길 옆으로 난 자전거 길인데. 이 구간이 약간 오르막이었다. 이 오르막을 지나 남원에 떨어지면 표선까지는 쭉 평지. 다시해안 도로로 이어진다. 이렇다할 관광지도 없고, 세련된 게스트 하우스나 카페 따위도 없는, 옥색빛이 나는 아름다운 바다도 아닌, 촌쓰런 검은 돌만 잔뜩 쌓여 있는 이 바닷가가 나는 참 좋았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;달리는 내내 행복이 샘솟았다. 단조로운 하늘 색깔의 카페 건물 하나. 남에게 이로워야 나에게 득이된다고 쓰여진 어느 회사 건물. 왜 모든게 이렇게 정이 가는지. 나중에 제주에서 정말 살고 싶어지면 내가 살게 될 동네는 여기 어디쯤이 될 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5시면 도착할 줄 알았는데 6시가 다되서 표선해변에 도착했다. 표선. 이름이 익숙한걸 보면 한번쯤은 와봤을텐데 와서 보니 또 새로웠다. 야영장에 자릴 잡고 텐트를 쳤다. 표선 시내는 생각보다 크고 상점과 사람들로 붐볐다. 야영장도 큰길가에 있어서 차소리도 귀에 거슬렸지만 깨끗하게 정리된 잔디밭이 좋았다. 화장실과 수돗가가 바로 옆에 있으니 곽지해변보다는 편했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저녁 식사를 위해 불을 쓰기로 했다. 수퍼에 가서 가스를 사서 라면을 끓여먹는 동안 세팀이 내 주변에 텐트를 쳤다. 끓인물로 코펠을 닦고 옆 텐트와 잠깐 인사를 나눴다. 차에 캠핑장비를 싣고 제주 여행을 하는 중이라고 했다. 관광을 캠핑을 동시에 할 수 있는 형태다. 다음엔 나도 차를 빌려 제주도 로드트립을 해봐야겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저녁을 먹었으니 바닷가 산책. 반달 모양의 넓은 백사장으로 금새 물이 들어왔다. 걷다보니 어느새 깜깜해졌다.
8시30분. 일찌감치 씻고 양치하고 누웠다. 차소리와 옆텐트 남자들의 이바구 소리에 뒤척이다가 끝내 이어 플러그를 꽂고 잠이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&#34;//ridewithgps.com/trips/8638996/embed?privacy_code=NpDSrZBR7y7OlOuE&#34; height=&#34;500px&#34; width=&#34;100%&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;iframe src=&#34;//ridewithgps.com/trips/8638999/embed?privacy_code=sT5pwbjVHAb82aEm&#34; height=&#34;500px&#34; width=&#34;100%&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제주도 자전거 여행 #4 표선 - 우도(비양도)</title>
      <link>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-04/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin</author>
      <guid>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;제주도 넷째날. 일어나자 마자 바닷가를 잠시 산책하고 돌아와 커피 한 잔. 원할 때 어디서든 커피를 마실 수 있으니 갑자기 여행의 질이 한층 높아진 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7시에 일어나 9시 해가 쨍 떠오를 때까지 빈둥거렸다. 오늘은 이동거리가 20km 남짓. 오늘도 캠핑을 할 예정이므로 밧데리 관리에 신경을 써야하는 것 빼고는 서두를 이유가 없었다. 간밤에 화장실에 충전기를 꽂아두어서 보조 배터리는 충전이 어느정도 되었지만 핸드폰은 앵꼬. 오전엔 도서관에 가서 시간을 보내면서 충전도 하고 시간을 보내기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9시쯤 되자 젖었던 텐트도 금방 말랐다. 하늘을 보니 하루종일 맑을 것 같은 기분 좋은 예감. 물론 미세먼지는 여전했지만 이제 그것도 익숙해 졌다. 짐을 정리하고 바로 표선 시내로 이동. 우체국에 들러 우표를 사고 도서관으로 갔는데. 이런. 마침 매주 금요일이 정기 휴일일세. 바로 우도로 가기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;성산으로 가는 길에 섭지코지에 들렀다 가려고 했는데 무슨 생각을 하면서 달렸는지 섭지코지 이정표를 못보고 지나 어느새 성산일출봉 앞에 와 있었다. 멀리 보이는 성산일출봉이 뿌옇게 보였다. 망할 미세먼지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일출봉은 얼마전에 와서 올라봤으니 이번엔 패스. 바로 우도 선착장으로 가서 표를 끊고 12시 여객선 승선했다. 자전거는 500원을 따로 받는다. 자전거는 계단 및 공간에 기대어 놓고 2층 여객실로 올라오니 왠 장판 바닥. 오늘은 틈틈히 충전을 해야하는 날. 콘센트 옆에 자리를 잡고 앉아 핸드폰을 충전했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15분쯤 후에 요란하던 엔진 소리가 꺼져 밖을 내다보니 벌써 다왔네? 짐을 주섬주섬 챙겨서 내려가 자전거로 가보니 굴러가지 말라고 나무로 자전거 뒷바퀴를 괴어놨다. 감사합니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내리자마자 일단 서빈백사 쪽으로 달리기로 하고 오른쪽으로 향했다. 우도도 고도리 방향으로 돈다. 원래 성산 일출봉이 멋지게 보여야 하는 위치인데 보기 싫게 뿌옇다. 항구 앞에는 자전거 대여점과 얄궂은 오토바이 대여점이 늘어서 있었다. 이 풍경에 오토바이라니. 별로 어울리지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;편의점과 식당이 즐비한 바닷가를 지나서 좀 한갓진 곳에 있는 김밥집이 눈에 띄었다. 엉클톰 김밥집에서 바다를 바라보며 김밥 한줄. 잠시동안 전화기도 충전했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 자전거를 타고 우도봉으로. 관광지는 별로 땡기는곳이 없었지만 우도봉은 올라가 보고 싶었다. 자전거를 세워두고 걷기 시작했다. 절벽쪽으로 걷다보니 4학년때 수학여행 왔던 기억이 떠올랐다. 우도봉에 올라 내려다본 우도가 진짜 우도였다. 오늘 본 풍경중 최고. 다시 내려와 세워둔 자전거를 타고 내맘대로 달렸다. 말에게 인사하고 무덤 사이를 지나 어쨌든 길로 빠져나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;검멀레 해수욕장은 처음 가는 줄 알았는데 가보니깐 와본데더라는. 거의 20년전의 일이니 까마득한 옛날이다. 그땐 아무것도 없었던 걸로 기억하는데 지금은 무슨 아이스크림집으로 바글바글. 우도를 기념할만한 뭔갈 하고 싶어 자전거를 세워두고 아이스크림을 하나 사먹었다. 주변을 둘러보니 인간 구경. 여기저기 널린 쓰레기가 볼성 사납다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1320 어느새 우도를 반바퀴 돌아 섬속의 섬속의 섬 비양도에 도착했다. 여기서 캠핑하는게 제주에서 꼭 해보고 싶었던 일 중 하나였다. 따로 야영장이라는 표시는 없었지만 대충 눈치를 봐서 자리를 잡았다. 바다가 보이는 언덕위 평평한 잔디위에. 햐-! 이제 겨우 네시다. 해가 아직 뜨겁다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주변을 어슬렁 거리다가 이상한 소리가 나길래 가까이 가보니 해녀님(?)들 물질 중이었다. 돌고래 소리 같기도 하고 무슨 노래소리 같기도 한 소리를 내며 물속으로 들락 날락. 나 처음 보나보다 이런 장면. 한참을 서서 구경을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;의자도 없고 돗자리는 눕기엔 좁아서 매트를 텐트 밖으로 꺼냈다. 매트를 꺼내서 밖에 누워있는 건 자주 있는 일이었다. 오늘도 엎드려서 편지를 쓰고 있는데 갑자기 피육- 바람 빠지는 소리. 화들짝 놀래 일어나보니 매트 옆구리가 쭉 찢어졌다. 텐트peg에 걸려서 찢겼나보다. 이런 망할. 딸려온 수선킷에 스티커가 몇장 있길래 긴급 땜빵. 얼마나 쭉 찢어졌는지 스티커를 비집고 이내 다시 바람이 샜다. 계속 땜빵. 땡빵. 스티커를 다 써버릴때까지 땜빵. 오늘 밤을 버틸 수 있을지 걱정이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저녁이 되어가니 섬에는 더 많은 사람들이 모여들기 시작했다. 커다란 배낭을 맨 백패킹 팀. 오만 살림을 다 싸들고 온 오토캠핑 팀. 자전거팀은 한팀도 없었다. 각자의 진영을 구축하느라 바쁜 그들을 구경하며 멍때리는 것 외엔 딱히 할 일이 없었다. 자전걸 타고 나가 맥주를 두개 사왔다. 바다를 바라보며 대낮에 마시는 맥주. 키야-.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비양도 일몰이 죽인다던데 해가 지려면 아직 한뼘도 넘게 남았다. 왜 자꾸 잠이 오지..&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&#34;//ridewithgps.com/trips/8639002/embed?privacy_code=W31PdnaSDXLWWSoE&#34; height=&#34;500px&#34; width=&#34;100%&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제주도 자전거 여행 #5 우도 - 목포로</title>
      <link>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-05/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Apr 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin</author>
      <guid>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;이른 아침. 누가 자꾸 텐트를 흔드는거야. 눈을 떠보니 바람. 중간에 두어번 깨서 빠진 바람을 넣고 잤는데 여전히 바닥에서 자고 있었다. 다행히 입은 안돌아갔다. 일어나자마자 커피를 한 잔 끓여 마시고 옷을 갈아 입었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어제 밤엔 초저녁부터 쓰러져 자느라고 일몰도 못봤다. 일출이라도 보겠다고 텐트를 열고 나와보니 일출은 개뿔. 잔뜩낀 구름. 나와서 밤새 굳은 몸을 풀며 기상 체크. 바람이 세기는 하지만 춥지는 않은 온도. 심상치 않다. 기상예보를 보니 비였다. 젠장.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;금방이라도 비가 올 것 같아서 서둘러 철수하기로 했다. 비를 맞으면서 짐을 정리하는 일은 생각만 해도 끔찍했기 때문이다. 0730 축축하게 젖은 텐트를 대충 접어서 쑤셔 넣고 바로 출발. 비양도 일몰 일출이 멋지다던데 아무것도 못보고 가게 생겼다. 비양도 진짜 다시 와야겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이른 아침이라 길엔 아무도 없었다. 차도 없고 자전거도 없고 오토바이도 없다. 40여분을 조용한 도로를 천천히 달려서 선착장에 도착했다. 매표소 앞에 자전거를 세우려니 비가 내리기 시작했다. 후딱 뛰어 들어가 8시30분 표를 끊고 바로 탑승. 승객이 나 혼자네?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;배는 15분 정도 후에 성산항에 도착했다. 여전히 추적거리며 내리는 비. 다리를 건너면 보이는 편의점에서 비도 피할겸 잠시 쉬었다 가기로 했다. 컵라면으로 아침을 떼우고 간식 몇가지를 챙겨서 다시 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바닷가를 달린다. 비가 와서 더 조용한 바닷가. 계속 비를 맞으면서 달린다. 비속을 달리려니 기분은 째지네.
우비를 아래위로 입어서 비를 맞아서 크게 문제가 없었다. 우비 넣을까 말까 하다가 넣었는데 챙겨오길 너무 잘했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;흥얼거리며 달리다보니 어느새 월정리. 지난 1월에 한달살기를 했던 곳이다. 반가움에 잠시 쉬어가기로. 비가 추적거리는데도 바닷가엔 사람들이 많았다. 뭐 이 날씨에 우산까지 쓰고 바다엘 나온건지. 라는 생각이 드는걸 보니 나도 늙었구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;월정리에서의 한 달은 우리 현자매들의 인생에서 터닝포인트였다. 나는 다시 한국으로 돌아오기로 결정했고, 나의 자매들은 심플 라이프에 발을 들였고 그것을 계기로 인생을 대하는 태도가 180도 바뀌었다. 고마운 제주.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;잠시 쉬었다가 김녕해변으로 달린다. 여러번 달린 길이라 익숙하다. 차도 없고 또 오른쪽으로 바다를 보며 달릴 수 있으니 좀 돌아가긴 해도 자전거 길은 무조건 해안도로다. 해안도로를 달리면서 편의점에 산 호떡을 야곰야곰 꺼내먹으니 호떡이 꿀떡. 김녕해변. 그 아름답다던 김녕 바다도 비와 미세먼지때문에 뿌옇게만 보여 별 감흥이 없다. 지나간다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12시쯤 함덕 해변에 도착 했다. 이제 비는 조금 잦아들었다. 해변에는 텐트 몇개가 보인다. 나는 정자에서 또 잠시 쉬었다 간다. 지도를 보니 제주항까지 얼마 남지 않았다. 늦어도 3시쯤이면 도착할 것 같았다. 앉아서 한참 여유를 부렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어느새 신발이 다 젖었다. 쓰레빠로 갈아신고 달렸어야 했는데. 신발 양말도 다 젖고 우비도 물기는 바람에 다 날아갔지만 탈수기에서 꺼낸 옷을 막 꺼내 입은 느낌이랄까. 몸에 쩍쩍 붙는 느낌. 어서 비가 그쳐야 할텐데.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1430 제주 선착장에 도착했다. 한 번 달려본 구간이라고 낯이 익었다. 어제밤에 예매한 표가 확인이 안되서 직원과 옥신각신 하다가 표를 발권받았다. 발권 받고 시간이 많이 남아 대합실에 앉아 멍때리는데. &amp;ldquo;여기서 또 만나네요&amp;rdquo; 어떤 아저씨가 아는척을 하셨다. 얼굴을 보고는 순간 누구지? 아. 삼방산 아저씨다. 고글을 벗으니 전혀 다른 이미지. 못 알아보겠다. 이야기를 나누며 기다리다가 일반 승객이 다 타고 난 뒤 거의 마지막에 줄을 섰다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자전거를 뒤편으로 싣고 배정받은 방으로 올라가니 코딱지만한 방에 아저씨들만 드글드글. 발냄새도 고약하고 충전할 콘센트도 없으니 방에 있을 이유가 없었다. 밖으로 나와서 시간을 보내기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;휴게실 테이블에 앉아 있으려니 또 어떤 분이 와서 아는척을 하는데 이번엔 목소리도 얼굴도 정말 모르겠다. 고글과 복면같은 것들을 가리고 달리니 얼굴을 알아볼 수가 있어야지. 자전거 브랜드나 색깔로 알아봐야 하는데 사람만 와서 인사를 하니 이건 어떤 자전거의 주인인지 알 수가 없었다. 얘길 맞추다 보니 라이딩 중 여러번 스쳐가며 인사를 나눈 그 자전거의 주인이었다. 나랑 거의 같은 일정으로 제주를 돌고 나주로 돌아가신다고 했다. 나는 그 분의 종주수첩이 신기하고 그분은 나의 페니어가 신기했다. 서로 신기한 것들에 대해서 얘기를 나누고 인사를 하고 해산.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;거지꼴이었다. 아침부터 젖은 텐트를 쑤셔 넣느라 손톱밑엔 때가 꼬질. 이틀을 제대로 못씻은데다 비맞고 땀까지 흘렸으니 몸에선 쉰내가 나는 것 같고, 모자에 눌린 머리는 도저히 봐줄 수가 없었다. 양말은 3일째 신고 있고, 저지는 5일째. 하하하. 집나가면 머 보통 그렇더라만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;보조 배터리를 충전하며 지루한 시간을 노트에 이것저것 끄적거리면서 보냈다. 배는 예정됐던 시간보다 20분이 지연된 2150에 목포항에 도착을 했다. 차주들 내려오라고 방송이 나왔는데 모텔 몇군데와 찜질방을 알아보느라 좀 늦게 내려갔더니 이미 문 앞에 도열한 자전거 떼.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;라이트가 없는 야간 라이딩. 배에서 내리자마자 우비 위에 형광색 바람막이를 꺼내입고 냅다 밟기 시작했다. 6km정도를 달려야 했다. 배에서 엄청 피곤했는데 갑자기 초인적인 힘이 나기 시작했다. 지도를 이미 봐놨고 어려운 루트도 아니라 도로를 이용해서 질주하여 생각보다 빨리 찜질방에 도착했다. 아까 찜질방에 미리 전화를 해두어서 자전거는 계단 아래 안전하게 세울 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아 빨리 자고 싶다. 얼마만이냐 샤워기야. 쌰워를 하고 나니 개운. 완전 개개운. 하루종일 비를 맞아서 그랬나 물도 많이 안마셨길래 500ml도 원샷했다. 충전의 압박에서 벗어나 마음껏 핸드폰도 사용하고. 내일 서울로 돌아갈 것이냐 영산강을 달릴 것이냐를 놓고 고민하다 코골이 아줌마들 사이에서 어렵게 잠이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내일 이시간에 어디에 있을까?&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&#34;//ridewithgps.com/trips/8639004/embed?privacy_code=1Wi6gFESzPrq5NXX&#34; height=&#34;500px&#34; width=&#34;100%&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제주도 자전거 여행 #6 준비물</title>
      <link>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-what-to-pack/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin</author>
      <guid>http://hrgo.github.io/blog/2016/04/jeju-touring-what-to-pack/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/FGJ_Sk49bErnTdejf5oIinY1YUf0zqkZNAP-yE62uIG2CRx1OWgmxP0jUPsR64Y5GfXhGyorK6W95sTkqq5UJ-l_irvfeECOOa5bxPP6CBujhjrBUM8Ama70vwRrsJ8xqIksDDW7gvt8vzEy-WiAGscLLPpBP3zz8vI1PdZgnazVoMc3EFujyJcaYK8ChLKrWmhcMY2_xZ2MUrJk61B49J6hD9ky_S8oC-MbbgXNICynZufheDYlnyLJdpN152KEVocp4VNyvKlbo5ofP_1fhHrr4SMNJZFGrplIGNB7ACeL7lqrkotPGOWlJlzP9k9oYCAaXGC9Nt0Uk2xM9wLjDN_Le-yqaHflXz6UOUZFtIgj1clEhWWzBN81aOLASMxNHKbtEJ2DmoaWI9xX8qw0-xygwPfMFkGdTtPX1yv4QRX8BYmJiwNvd_cwtG_nzq6yoTPmf8_zeMw-Eq5e1WUj3yT66gfe-M8xxjQyD9MVlndhtgfoGF7nnuN5KY5s7r6oRKrZ0Gg0Kt7XbDqEOd-5NwY0urjjFqss7BPQgm79qS0KoGLNCd2vfstJRH8KhlsXkNOyLw=w1302-h734-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;

4박5일의 제주도 자전거 여행. 캠핑 장비를 포함한 모든 짐은 20L짜리 패니어 두개와 핸들바백 하나로 충분했다. 총무게 약 12kg.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;장비&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;자전거 (자이언트 크로스 시티 W)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;페니어 20리터 x2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;핸들바백 x1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/FHtolCR45USZ2ewJvOT8m1-81QTekYafm49O93Effyg8bYV-K72JEo9YFOzfhue20d39hNOR410gHGmqnIvR35eHVG99t4FSeMh9DTYev4Md8cFHMxY_8jt34K0dzOzT7_-3jiuZqaQGQQJJYvzk2b54WQtWdToNUJ5-_euwtXnhvH-bMLpltaJODhCe1gTyUDUt5cSXuIUKUOeX5FlJHn3JjsxH7uGascCR9qiDTLhcs2-10tIxAx7LlU7rS7z5_YQ4xejB-Yb1Ivdk1AwsYONhHutN8WgrqCrCw8vTlJMeoVF1E_unAQnaC9E3HNtwwrgtRVQxoDW0WQWkopG10eoEHRKBD3Gt-SAGEoBUbFZc12cC8GcIT_6lsDfnGDGRRMSZCc8TLrzrthTCels68oYbheLlJ_jF0cWSCqT6AC46iKuPJ93oqRsYTQU53vIxKkSWsZuEqdc2uGWiAoVQeUDA2SDpdWOx4DnobMNRNi0H9EqL01MsjlxEtxlWPc_gWwJsEtyoSAwNKkgP1HvMEKfX1RBKna1ksmHUxV7IcOevC954X79uRm_UwL4-Ft7daY7a6g=w1272-h716-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;

페니어를 달면 딱 요런 모습. 씸플!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;준비물&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;자 그럼 페니어에 뭐가 들었나 살펴보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/00X-OTQ3TNKLceaElzymtoG-9NTjMRn3edYwb9Z1QQojP0qCTkFFS5k_Dpht51N1KacYGy1p8Vf7w2TOv3Fy2por8wgSWeFfDVwMAvfQx46Dpccku8kIHgd2COEsax63_r1uQn4ISHXMns5XzmzINYV0HrgByF150wLcCxhrWxKP40I_AKOY7lLzNnTXBg7vIsL9wyKHfv95vlF56SEFtSHWCodrdATpAAAu5Ok5ePZdOhuo5_2hXXNstRoHK8gXVyZ_D0tMiP7unjlN3h7SI7NX7pEcAZqX9KQuqo0XXzh6wU9Zmm15XT90EgSTrvLLCjlV13wF_pM6zDoKp64D2wQACRS1uy6M76R-GxjVM8N0Pn6LFvB1_rE3385bA3a7djSZ87ZMgtz7003GBiufqyuGQdvZpK42JbJBezIN3JQNksBDKs-hCWtfIN6-E7Y6XZ32vt5F8soBG3R_2eeu26_Tr0fH0K1tXjh9XoEk02tRqjORarTYnCh7yiKMOpFNRHaH6TIC4V3c7IgY92ImmpiFh700YAXAgtByppZh5jELEE2j4-0gPBjNRqFcxw_Ktvhe4Q=w1618-h912-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_2&#34;&gt;우측 패니어 5.2kg (캠핑용품)&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;침낭 (Sea To Summit Talus Ts II )&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;텐트 (Naturehike 2 Person Outdoor Tent)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;매트 (Exped SynMat UL 7s)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;버너 (Kovea x1 solo stove)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;코펠 (Kathumandu Hike 2PC Pot Set)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;가스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;컵&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;돗자리&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_3&#34;&gt;좌측 페니어 5kg (개인용품)&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;옷가방 (우비 상하의. 잠옷 상하의. 라이딩 상하의. 양말 1. 속옷 1. 팔토시 1)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;위생용품 (비누, 타월, 뽀글이, 바디로션, 방충제, 거울, 손톱깎이 등)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;슬리퍼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;비상약 (각종 상비약)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;비상식량 (라면x1, 건조식량x1, 호떡x1)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;잡동사니 주머니 (전조등, 백팩, Solar Charger 등)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자전거 정비용품 (Co2, 육각렌치, 체인오일, 드라이버, 펑크킷, 여분 튜브, 타이)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_4&#34;&gt;핸들바백 2kg (귀중품 또는 자주 쓰는 물건)&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;제주 지도&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;노트 &amp;amp; 펜&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지갑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;보조 배터리 &amp;amp; USB cable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;물티슈&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;열쇠&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;주행식량&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;손수건&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;선크림&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/LyjGhewc4oAT2G1CmtAdZxSr6I0_16EJpxGEZRpt_seKp2ZCubhpnTWWY6D7_VfM51YWUf64ph8KorBlkQRLAlqTVSDz0aYxF5WG1AOnPKQrgKYYZQCECQU9UEbry99N1AYQovf-FSb8hMM7IkvD7qbzveNk4zTGbZVjvzPlN-CLcAIv8-WwGcHNB4JK9EpS2O7AzW7KViGE0SkSqQ1lkTB5UxJIit6ZPuQq8lF7GxvtHXo33P5rZT2W7kleqaqXjctB01qU9ndaHvVyMd2SN0tZVJw9ZCpBBtFOA9oagOCpgeE9X-IGon7DB5psJqqx3cYo6byHkDVgVnU69LsQl-PRa40fGAhKoNld9UCQPhRhNZTETyv7p8abmzXMr6dhvz0mftZolrKAFOzpb15WYoOi_vUvtMz-U7xczlx6NkSJ2wF_NtVSj3kHzZvTQoupmLlsIpi07rZvkdim808WYw3fNa9hGeoysAKj0cTbBK_Z0s_ZeZLu85JpmH0JPICeHK3X_Rz9EHRouGYWf5WIhsE_DYOsIFMaYDeKEQwcgsYadd-2KqRcEZ2PKHGy1Fh4g2TsSg=w1258-h708-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;

정비용품 (Co2, 육각렌치, 체인오일, 드라이버, 펑크킷, 여분 튜브, 타이)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/0LpigAtTNHGhcvnvZtF5_DkVafytmme2gvu269l2jrq_FoR9K1H0v-iYpA9mH1RCkoKB7ZBvHycGlSDZHXIk6n0Z0nbhunokBzPJQf-L0qUwg0vhfLgak1WU4glBbYD8k0LJ5M43wm0WcIWPxF2kMU3wO_4VYFG75_6vPpS0_woGLufH44RlodiPOhz1gyuHagBy-Y-JyN4gJrjZS60uQs0dnvo27aQ5ds4ZYa1AAPXdqe5NXBlay1SJ1i7rl2DUgywv_gVJYgm9OcXmNzTeijAr-eG4Y7AXHRAJay9I87F3AwiDD-6YJ5PyZKkzLhQ7nd7eNNA--wcPFnEDhZezhty-uLoZj3gel1SI-bk3wOXhu-d6bn6vllGsIYjO73MW1a4Cbx0YTiWMbIZlUcL-2sFLbqHh6ImglRDrA2Pexl5PvQASiqhoMHrci7dDr3gHXqlxofpp4p97tyhN0d8r8WjEa1ld3IIywhrwHZgCxaysvs-XC6vXzZi68e7Yq2Nt4hIq4iUZj7kkPB1kBdY3yrOGi_bVrVCOkVR4xl_ilfgqr3qUl-p_iN_qWoc_9PBwUm4hjw=w1258-h708-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;

옷 가방 (우비 상하의x1. 잠옷 상하의x1. 라이딩 상하의x1. 양말x1. 속옷x1. 팔토시x1)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>