<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>My Life on sookjin.com </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://localhost:1313/topics/my-life/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>내가 원하는 자유</title>
      <link>http://localhost:1313/2015/04/i-want-freedom/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/2015/04/i-want-freedom/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;내가 원하는 자유&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;작년 말 시작된 나의 고민은 자유였다. 내가 원하는 자유는 무엇인가. 이 질문은 어느날 갑자기 자전거 세계여행을 가고싶다는 엉뚱한 욕망에서 시작되었다. 나는 떠나고 싶었다. 하루 빨리 떠나야 할 것 같아서 하루하루가 안절부절이었다. 진심으로 떠날 생각에 계획도 다 세웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만. 계획을 세우고 정리를 하다 보니 그 해야할 일에 눌려 여행을 떠나고 싶다는 욕망이 사그러들고 있었다. 자전거 여행을 한 번 가기 위해 생각할게 너무 많았다. 짐을 정리하고, 차를 팔고, 집을 내놓고, 하던 일을 정리하고.. 정말이지 우습게도 가진게 많아서 자유롭지 못하는 상황을 맞은 것이다. 이렇게 다 정리하고 갔다고 치자. 그러면 다시 돌아와서는 또 어떡하지..? 늘 원하는 것을 하면서 살았지만 이번엔 아니었다. 철학없이 운영해 온 삶은 갑자기 어느 순간 out of control이었다. 나는 훌쩍 떠나기엔 너무 벌여놓은게 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;벌여놓은 것들을 정리 하는데 생각보다 많은 시간이 필요했지만 나는 기다릴 수 없었다. 일단 두 달간의 휴가를 떠났다. 이게 잠시 일이 하기 싫어서 생긴 병인지 아니면 중년에 접어들며 생긴 삶에 대한 권태기인지 알 필요가 있었다. 내가 지금 무엇을 원하는지. 무엇을 두려워 하는지. 얼마 되지도 않는 가진 것 때문에 하고 싶은 일 앞에서 망설이는 나는 내가 알던 내가 아니었다. 정말 내가 원하는게 뭔지 알아야했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두 달 동안 신나게 놀면서 일을 안했으니 손해가 두 배였다. 일 년간 저축한 돈을 다 써버렸다. 그래서 아까웠냐. 절대 그렇지 않았다. 너무나 행복했다. 매일 아침 회사에 가지 않아도 되니 좋았고 하고 싶은 것을 아무 때나 원할 때 할 수 있으니 좋았다. 이 자유를 맛보고 나니 시간의 자유에 대한 갈망이 더욱 간절해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 비가 오나 눈이 오나 주 5일 출근을 해야하는 종업원이었다. 보고싶은 가족들을 만나려면 일년간 휴가를 아껴야 했고 그마저 눈치를 보느라 자유롭지 못했다. 시간을 팔아 돈을 벌어온 나의 지난 인생. 개미처럼 일하고 월급을 받아 별 필요 없는 것들을 사면서 그것이 선택의 자유라고 생각했던 내가 한심하게 느껴졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 그렇게 답답하게 살아왔을까. 곰곰히 생각해보니 그렇게 교육 받았고. 그렇게 보고 자라왔다. 미래를 위해 열심히 공부하고 미래를 위해 열심히 일하라고. 남들의 기준에 맞춰 세워놓은 우선 순위와 나의 라이프 스타일을 고려하지 않고 세운 재정 목표도 문제였다. 내가 놓은 덫에 내가 걸린 꼴이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 나는 많이 가진다고 행복한 사람이 결코 아니다. 나는 필요한 만큼 가질 때 더 행복한 사람이다. 무언가를 소유하는 것 보다 많이 경험하고 배울 때 행복한 사람이다. 나의 행복은 결코 내가 가진 돈이나 물건에서 오는 것이 아니다. 나는 통장에 있는 돈을 보고 행복한 사람이 아니라 좋은 사람들과 즐거운 시간을 보낼 때 행복한 사람이다. 올지 안올지 모르는 미래를 위해 오늘의 행복을 희생하는 사람이 아니라 오늘 당장 지금 행복한 일을 하는 사람이다. 노후를 위해 돈을 모으는 것보다 젊었을 때 더 많이 경험하기를 원하는 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.themuslimtimes.org/wp-content/uploads/2013/01/shutterstock_78786244-e1357996478180.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 진짜로 무얼 원하는지 몰랐기에 남들이 원하는 것을 내가 원하는 것이라고 착각하고 살았다. 새로운 것을 갖기 싶었지만 가진 것을 놓기 싫어서 괴로워했다. 마약같은 월급에 중독되어 하루하루 노예로 살고 있었다. 나는 자유를 원한다. 이제 내가 원하는 자유는 돈이 주는 선택의 자유가 아니라 &lt;strong&gt;시간이 주는 선택의 자유&lt;/strong&gt;다. 내가 내 시간의 주인이 되어, 내가 원하는 일을 내가 원하는 사람과 내가 원하는 때에 내가 원하는 만큼 하는 아주 이기적인 삶. 남은 인생의 후반전은 그렇게 살고싶다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 워너비</title>
      <link>http://localhost:1313/2013/10/wanna-be/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2013 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/2013/10/wanna-be/</guid>
      <description>&lt;p&gt;사람은 왜 사는가? 라는 철학적인 질문에 내 방식으로 답변을 한다면 “태어났기 때문에”다. 우리는 결코 선택해서 태어날 수 없다. 이 세상에 태어났기 때문에 살아지게 되는 것이 인간이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이미 태어나서 살고 있는 이상 “왜” 사는지는 고민할 것이 없다. 우리는 어떤 거창한 목적을 이루기 위해 살지 않는다. 사는덴 대체적으로 어떤 이유가 없다. 어떤 면에서 무척 허무한 말이긴 하지만 그렇기 때문에 더욱 중요한 개념이다. 일반적으로 인생에 목표 따위는 없다. 그 이유는 각자 만들어 내는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 이미 태어났고. 바로 이 시대, 이 공간에서 살아야 한다면. 더 이상 선택의 여지가 없는 왜Why 에 대한 고민 보다는 어떻게How 살고 싶은지에 대한 고민을 하는데 초점을 맞춰야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;단지 어떻게 사는지가 중요할 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떻게How 살지를 고민하기 위해서는 먼저 어떤What 사람이 되고 싶은지에 대한 정의를 내릴 필요가 있다. 무엇What이라는 대상이 먼저 정의 내려야만 어떻게 How에 대해서 고민할 수가 있기 때문이다. What이 없는 How는 존재할 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남들이 옳다고 생각하는 방식이 아닌 스스로 옳다고 생각하는 방식으로 내 삶을 제대로 살려면 나의 How와 나의 What을 찾아야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나의 What은 무엇인가? 나는 어떨 때 행복한가? 내가 좋아하는 것, 하고 싶은 것, 되고 싶은 것 들을 종합해 보니 딱 한 줄로 정리된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인격과 실력을 겸비한 영적인 사람.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이것이 나의 What, 이 세상을 사는 동안 내가 되고 싶은 ToBe 모습이다. 이것이 나의 정답이다. 모두의 인생에 적용시킬 정답은 없다. 스스로 결정한 것이 답이고 그 결과를 살아갈 뿐.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>