<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Sa Roadtrip 2015 on Simply Me </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://sookjin.com/topics/sa-roadtrip-2015/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>South Australia Road Trip #0 Overview</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-00/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-00/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>South Australia Road Trip #1</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-01/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;휴가의 첫째날. 오늘. 갈길이 멀다. 멜번에서 아들레이드. 약 700km를 달려야 한다. 내가 혼자 먼길을 운전하고 가는게 신경이 쓰였던지 준학군 Hahndorf로 마중(?) 나오겠단다. 아들레이드에서 얼마 되지 않는 거리지만 구지 오겠다는 마음이 기특하니 그러라 했다. 덕분에 아들레이드로 들어갈 필요 없이 바로 캥거루섬으로 가면 되니 땡큐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-0kBOCl31QP0/VkyqwvNrdWI/AAAAAAAB-ds/kQiYgXHLan0kkw8yiomKdTx6676N1lGuwCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_061704.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5시반에 일어나서 6시 좀 넘어서 집을 나섰다. 네비 도착 예상시간 약 14:30. 12시 반에 아들레이드 공항에 내린다고 했으니 버스타고 오는 시간이랑 하면 얼추 맞을 것 같다. 공항에서 지루하게 기다리느니 버스라도 타고 움직이는게 배낭여행자에겐 오히려 나을 수도 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-HBwvxibfHXM/VkyqwrTfr8I/AAAAAAAB-ds/AgF60vNh_zs8UAc-yBfIeSxOVBFLoHl2wCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_071213.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아침을 먹지 못하고 출발을 해서 맥도날드에 잠시 들렀다. 간단하게 아침을 먹고 나오니 동쪽 하늘에 여명이 밝고 있다. 왠지 좋은 예감. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;장거리 운전에 큰 거부감이 없기 때문에 지루함을 느끼지는 않지만, 뭔가 들을 것이 있으면 좋을 것 같아서 6시간짜리 오디오북을 한 권 준비했다. 가는동안 오디오북을 들으면서 주유를 두번하고 두시간에 한번 꼴로 틈틈히 쉬어줬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-AoJX99p2TA4/VkyqwqXMUiI/AAAAAAAB-ds/gRTlrpnZSMoK02tPS_mx9IQ-SflApbEvwCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_104432.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;호주 땅, 참 넓고 아름답지만 때론 참 밍밍하다. Horsham을 지나고부터는 그냥 똑같은 풍경이 계속된다. 그나마 중간 중간 구름이 밀려오고 소나기가 쏟아지는 등의 변화무쌍한 날씨를 겪는 것이 재미였다고나 할까. 몇 번은 빗줄기가 하도 거세 차를 세워야 하나 싶은 생각이 들 정도였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주유소도 없고 화장실도 없는 지루한 구간을 달린 끝에 약속장소인 Hahndorf에 도착했다. 이동네는 그 이름에서 풍기듯이 호주에서 가장 오래된 독일인 마을이라고 한다. 처음 듣는 지명이고 조사도 하지 않았지만 조용한 타운은 촌스러우면서도 뭔가 이국적으로 느껴진다. 수퍼마켓 앉아 지나가는 사람들을 구경하고 있으려니 준학군이 버스에서 내렸다고 연락이 왔다. 저멀리 돌돌돌 가방을 끌며 걸어오는 모습이 영락없는 여행자 꼴이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;반갑군 친구. 남의 땅, 그것도 이런 낯선곳에서 만나다니 말야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간은 이미 세시를 향해가고 있었고, 점심을 제대로 먹지 않은 우린 일단 주린 배부터 채워주기로 했다. 호주에 대해서 나보다 더 많은 정보를 가지고 있는 준학군. 책에서 이미 맛있다는 레스토랑을 찍어뒀고 버스에서 내려 걸어오는 길에 눈도장까지 찍어뒀단다. 의기양양하게 레스토랑으로 입장.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밥먹기 애매한 시간인데 레스토랑엔 사람들이 꽤 앉아 있었다. 다 관광객인가? 레스토랑을 정한 사람이 메뉴도 정하는 것이 불문율. 알아서 주문하라고 했더니 스스럼없이 카운터로 가서 뭔갈 주문한다. 혼자 알아서 잘하니 기특하구만. 주문한 음식을 기다리며 오늘의 일정을 논의하고 우리는 오늘 바로 섬으로 들어가기로 했다. 밥먹고 바로 출발하면 18시 페리를 탈 수 있을 것 같았다. 6시 페리로 예약 완료.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-DxZj4YU_1JU/VkyqwheitDI/AAAAAAAB-ds/mfPAvCB1pt8P9v-p3EG7pHLM53TpbwK9QCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_145930.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;알아서 주문을 하라고 했더니 똑같은 메뉴를 두개나 시켰다. 이소세지와 감자는 맛있고 아주 해비했던 걸로 기억.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밥을 먹고 바로 옆 IGA에서 장을 대충 보고, 그래도 여기까지 왔는데 타운은 한바퀴 돌아줘야지. 독일을 가보진 않았지만 독일에 가면 이렇지 않을까? 하는 상상을 하며 동네를 잠시 걸었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-aercLIDa0XE/VkyqwgNQ68I/AAAAAAAB-ds/VWi9tLdLo48S7yydXl38hFistjslCO7fgCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_152149.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-r_NkF-WGiU4/VkyqwiSDDUI/AAAAAAAB-ds/ryeAUpq4wCQ30iwMjygRom8HeIch_DntwCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_152210.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cape Jervis 선착장까지는  배를 타러 갈 시간.  섬에 들어가도 슈퍼가 있다고 했지만 혹시나 해서 가는 길에 야영에 쓸 장작과 마실 술도 샀다. 한시간 반정도 달려 페리 터미널에 도착하니 17시 30분. 여유있게 도착을 했다. 차량 줄에  차를 세워두고 오피스에 들어가서 체크인.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-5w1rJuplYaI/Vkyqwie8fjI/AAAAAAAB-ds/rYR8YbQsxxsu4k-pqA4lGa0Pe25nkcrZgCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_172315.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 배가 바로 호주인들도 비싸다고 아우성인 그 문제의 페리, 타즈마니아 가는 것보다 비싼, 누군가는 호주에서 가장 비싼 페리라고 하는 그 페리. 18km 45분 항해하는데 차량 한대에 성인2인, 왕복 $400에 육박한다. 그나마 온라인으로 하면 약간의 할인이 있지만 여전히 비싸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;차에 차를 실을 때는 운전자만 타고 있어야 한다고 해서 준학은 걸어서 입장하고 나는 차를 타고 화물칸으로 슬슬 들어간다. 배의 왼쪽으로 들어가서 배 끝에서 유턴을 해서 오른쪽부터 켜켜이 주차를 하는데, 여러명의 주차 요원들이 공간을 살피면서 주차를 도와준다. 그들이 시키는대로 핸들을 움직이니 내 운전실력과는 상관없이 주변 차 간격이 10cm도 안되는 정도로 아슬아슬하게 주차되었다. 내 왼쪽 차는 문을 열 틈도 없었다. 배가 흔들려서 차가 움직이면 어떡하지라는 걱정을 하면서 대충 짐을 챙겨 객실로 올라왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-5mb7b0fd1_o/VkyqwqlitmI/AAAAAAAB-ds/4y4UrSWL7lwD-9WBDWzHYgpzO428ogxLwCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_183848.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정확하게 6시에 배가 출발한다. 그러나 심상치 않게 흔들리는 배. 몇년 전 거제도에서 겪었던 배멀미의 기억이 되살아났다. 달리는 차라면 세우거나 내리련만, 배는 방법이 없다. 흔들리는 객실에 앉아 있으려니 멀미의 조짐이 나타났다. 배멀미 = 고통이라는 것을 경험을 통해 알고 있기에 흔들리는 배에 그냥 앉아 있을 수가 없었다. 객실 바깥으로 나와서 바람을 맞고 있으려니 그나마 괜찮다. 좀 춥지만 배멀미보단 차라리 추운데서 떠는게 낫다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;파도가 그리 세지도 않은데 배가 왜이렇게 흔들리는지 난 모르겠다. 운전을 못하나? 배 사이즈가 애매해서 그런가?
배 뒤쪽 갑판에 앉아서 깜깜한 바다를 바라보며 멍 때리다 보니 어느새 파도가 잔잔해졌는지 배의 흔들림이 잦아들었다. 다시 객실로 내려오니 다들 의자에 누워있네. ㅋ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;드디어 페니쇼에 도착했다는 안내방송이 나온다. 휴. 좀만 더 갔으면 캥거루섬이고 나발이고 울렁거리는 속을 붙들고 탈진할 뻔. 얼른 화물칸으로 내려가 차에 타고 나갈 준비. 빨리 이 배에서 벗어나고파.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;깜깜한 선착장으로 차를 몰고 나오니 정신이 덜 돌아왔는지 아까 배 탄 Cape Jervis 선착장과 똑같은 모습이다? 뭐에 홀린듯한 기분으로 방향 감각도 잊은채 어벙하게 차를 몰고 일단 동네를 한바퀴 돌아보기로.
오늘 우리가 만나서 세운 계획은 배타고 일단 섬에 들어오는 것까지였다. 잠은 어디서 자야할까? 타운을 한바퀴 돌다가 예상하지 못했던 곳에서 YHA를 발견했다. 땡큐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-bqHhoKudR7k/VkyqwnaHH_I/AAAAAAAB-ds/gjwr4LE4U8wpNf0ALCK0k4PuL6fkGFDCQCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_191657.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;YHA는 선착장 바로 옆에 있고 바다가 내려다보이는 아주 좋은 위치다. 마당에 차를 세워두고 오피스에 와보니 아무도 없어서 순간 당황했지만 전화기를 들고 주인장을 기다리니 옆방에서 나타난 아자씨. 25불씩 내고 각각 도미토리 침대를 하나씩 받았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-8L_Ps90j-G0/VkyqwqRSsuI/AAAAAAAB-ds/d8Lh8vvsD7AYBKAbUKT6p0fgGG4XHfe3ACCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_191832.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;

방에 가보니 아무도 없다. 침대가 8개나 있는 방을 혼자 쓴다. 히히.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-ePw-Pm5Ckjs/Vkyqwuz5iLI/AAAAAAAB-ds/uRMwbaM3hTMeeJczjc5ZFaRHMj8KpbSgQCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_221105.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;

짐을 부려놓고 저녁을 먹으로 키친으로. 저녁 메뉴는 치맥. 아까부터 뒤에서 냄새를 풍기던 닭 한마리를 뜯으며 밀렸던 이바구를 떤다. 그동안의 여행은 어땠는지. 바로 지난주에 만났던 친구처럼.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-tnabR_ZJzy8/VkyqwnrntAI/AAAAAAAB-ds/qmNosvaIUq07wcxUUZPImYobZ9mTPp6cQCCo/w1352-h762-no/IMG_20150604_202737.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;달밝은 밤. 내일은 본격적인 캥거루섬을 탐험하기 위해 6시30에 기상을 약속하고 해산. 간만에 백패커에서 자보는구만.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>South Australia Road Trip #2</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-02/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-02/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;어제밤엔 0630에 깨워달라고 했는데 0600에 눈이 떠짐.
씻고 정리하고 있으려니 0630에 문자가 왔다. 난 준비되었다고 하니 방문 앞으로 달려온 J.
준학군이 준비하는 동안 간단히 아침 산책.
숙소에 준비된 빵으로 아침을 때우고 8시가 안되서 숙소를 나섰다.
수퍼마켓이 문을 열기를 기다리면서 잠시 바닷가를 산책했다. 몇백미터 되지는 않지만 해를 고스란히 받은 풍경이 고요하고 아름다웠다. 왠만한 슈퍼마켓에서 살 수 있는 신라면이 IGA에는 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;캥거루 섬에 대한 아무러 정보가 없었기 때문에 Information을 들러야 했는데 페니쇼에 있는 인포메이션은 문을 아직 열지 않았다. 그래도 배에서 집어온 지도 한장이라도 있으니 다행. 일단 그냥 출발.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Prospect Hill&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;도로도 텅 비어 있고 하늘은 파랗고. 우리뿐. 밖으로 펼쳐진 풍경이 예술이다. 펼쳐진 뷰에 흥분하여 운전대를 준학군에게 맡겼다. 오늘의 첫번째 코스는 Prospect Hill 되시겠다. 우리가 일등이다. 주차장에 차를 세우두고 계단을 따라 올라간다. 해발 65m의낮은 언덕이지만 그래도 여기 올라가면 주변 경관이 잘 보인다.
가파른 계단은 아니지만 맑은 공기를 마시며 여행의 시작을 이렇게 조망하며 하는 것도 나쁘지 않지.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;American River&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;다시 내려와서 이번에 American River로 가는 길은 주변의 ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이번 여행엔 Google Map 보단 OSM을 사용하.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어라 그러고 보니 J는 운전을 하느라 캥거루섬의 풍경을
나야 호주에 살면서 또 이곳에 올 일이 있겠지만 J에겐 평생에 마지막일 수도 있는 이 풍경.
J의 운전이 불안하기도 했지만 비지터에게 운전하라고 시키고 내가 뭐하는거지??&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;Kingscote town information Centre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;한 청년이 짐을 바리바리 들고 차를 세운다. 우리 차 뒷자석엔 이미 짐이 꽉 차 있었지만
한국에서 한창 뚜벅이로 놀러다니던 시절 히치하이킹을 했던게 생각나 차를 세웠다.
뒷자석을 대충 정리하고 그 청년을 태웠다. 멜번에서 여행을 왔고 지금은 전기가 들어오지 않는
예술가의 기질이&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;킹스콧에서 석유를 사서 걸어가는 중이란다. 별 희안한 놈이 다 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;Emu Bay Lunch BBQ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이뮤베이. 무엇이 있을 까 기대하고 왔는데 아주 평화로운 바닷가가 있었다.
우리는 여기서 간단히 점심을 먹기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;. Seal Bay
. Little Sahara
. Vivonne Bay 캠핑장 (15$)
. 식당 BBQ 하고 화로에서 불장난&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>South Australia Road Trip #3</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-03/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;. 바닷가 일출 산책 후 아침 먹고 캠프 철수.
. 플린더스체이스 국립공원
. Admiral Walk
. Remarkable Rocks
. Picnic Area 에서 점심
. 다시 Kingscote에 들러서 장보고 페리예약,
. 캠핑장에 들러서 일몰 보고 스파게티 먹고 와인 한 잔 후 YHA로
. 테이블에서 화로 BBQ 로 저녁식사&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>South Australia Road Trip #4</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-04/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;South Australia Road Trip #1
150607 일
. 숙소에서 있는걸로 아침 먹고 어제 예약한 0830 배를 타기 위해 0750 숙소를 나섬.
 차를 주차하기는 지난번보다 수월 하였으나 멀미는 똑같은 상황.
뒤쪽 야외에 서서 거의 다 보냄
잠시 속을 달래고 오늘의 목적지인 PRincetown을 찍어보니 저녁 9시가 넘어야 도착한다고.
계획을 수정하여 중간에 어디서든 자기로 하고 일단 출발.
준학은 계속 지가 운전한다고.
부동산 얘기 일얘기 등 하면서 이동.
계속 이동.
와이너리가 끝없이 펼쳐진 풍경.
중간에 점심도 먹고 할겸 맥도날드에 정차. 장도 봄.
워남불쯤에서 잘까 했는데 캠핑장을 찾으니 있어서 거기로 가면서 잠시 들러보기로.
해가 떨어져서 어두워질 무렵 캠핑장에 도착했다.
차로 한바퀴 휘 둘러보니 넓고 나쁘지 않다. 무엇보다 야간 운전은 피하고 싶었기에 우리는 여기에서 캠핑을 하기로 했다.   화장실과 거리가 좀 멀어서 괜찮겠냐고 했지만 이 부쉬에서 화장실 갈 일이 없을 것을 아는 나는 그냥 안쪽으로 자리를 잡았다. Firepit과 테이블이 있는 안쪽 조용한 곳에 자리를 잡았다. 준짱이 불을 붙이는동안 나는 텐트를 쳤다. 해가 지고나니 금방 주변이 어두워 졌는데 이럴 때를 대비한 헤드토치 하나도 준비하지 않은 나. 헤드토치 대신 자전거 조명을 입에 물고 텐트 두개를 치고 나니 모닥불도 어느정도 안정이 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 캠핑장은 마을에서 운영하는 캠핑장으로 기부로 운영이 되는데 물탱크도 없고 화장실만 덜렁 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘 마지막 밤은 거의 야생이다. 조명도 없고 젓가락도 컵도 없다. 나뭇가지를 깎아서 대충 젓가락을 만들고 패트병을 짤라서 잔을 만들었다. 나뭇가지를 흔드는 거센 바람이 심상치 않았다. 뭔가 한바탕 쏟아질 것 같은 느낌.
하지만 우린 운이 좋았따. 비가 오는듯 하다가 말길 여러번. 불가에 앉아&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>South Australia Road Trip #5</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-05/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;South Australia Road Trip #1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;150608 월
오늘은 멜번으로 가는 날.
일어나자마자 주변을 한바퀴 산책하고 사이트를 정리. 준학은 비가 오는 소리로 잠을 깨서 밤새 잠을 설쳤다고 한다. 나는 쿨쿨 자고 있었는데 새벽에 문자도 보냈더라. “비 때문에 꺠어 있지? 비 그치면 잽싸게 짐싸서 철수하자.” 라고.
하지만 미안. 나는  빗소리를 자장가 삼아 아주 잘 잤다. 그것도 아주 실컷 잤다.
Port Fariy 에서 주유를 하기 위해 들렀다. 4년전 한 번 와본적이 있어서 감회가 새롭다. 오늘은 Great Ocean Road를 구경하고 멜번에 가야하기에 Port Fairy는 생략. 주유를 하고 간단하게 아침을 먹었다. 조용한 휴일의 아침 분위기가 좋았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12사도와 그 여분대기 몇군데를 구경하고 집에 도착하니 16시.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;잽싸게 씻고 짐을 풀고 캠핑용품을 정리.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6시쯤 저녁을 먹으러 시티로 나왔다. 준학은 내일떠나는데 멜번을 볼 시간이 많지 않다. 제대로 저녁을 먹고 시티의 야경을 구경하기 위해 준학을 끌고 시티로 나와서 또 열심히 걸어댕겼다. 시티를 한바퀴 제대로 돌고 집에 오니 10시.
짧은 시간에 시티를 한바퀴 돌고, 야라강도 걷고, 카지노 불쇼도 보고, 내일 떠날 곳 답사도 하고, 장도 보고. 아주 알찬 저녁시간을 보내고 집에 왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;야미야미에서 감자탕 (준학 paid)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국에서 온 친구. 가족이 아닌 사람이 온 것은 처음이라.
멜번에 오기가 얼마나 힘든 일인지 잘 알기에 방문해준 그가 고맙고, 내맘대로 짠 여행에 든든하게 동행해 주어 고맙고.
생각같아서 한 일주일 더 있다 가라고 하고 싶었지만 그는 기다리는 가족에게로 돌아가야 할.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>South Australia Road Trip 비용</title>
      <link>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-cost/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/temp/sa-road-trip-cost/</guid>
      <description>

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;기간 : 4 Jun 2015 ~ 8 Jun 2015 (4박5일)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;경로 : Melbourne - Hahndorf - Kangarro Island - Great Ocean Road - Melbourne (약 2200km)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;비용&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/yrXEPwwi3A713Cu0Bi0m63_kcvTZ5OsnFDHo0O4llXl_=w761-h342-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Transportation $374.00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Petrol $257.12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Food $235.61&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drinks $92.55&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Accomodation $115.00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sightseeing $84.00
&amp;ndash; &lt;strong&gt;Total $1158.28&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>