<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Book on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/tags/book/</link>
    <description>Recent content in Book on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>[책] 버리면 버릴수록 행복해졌다</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788962807066/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788962807066/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/066/l9788962807066.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;번역서가 아닌 한국인이 쓴 미니멀라이프 관련 서적. 이 책에 나온 잡동사니 지수 테스트에 의하면 난 57점. 초고수 미니멀리스트. 하산하란다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀 라이프 카페는 이제 &amp;lsquo;미니멀 라이프&amp;rsquo; 보다는 주부들이 주축이 된 &amp;lsquo;미니멀 살림&amp;rsquo; 또는 &amp;lsquo;살림 버리기&amp;rsquo;  카페가 되어버린 것 같다. 이거 버릴까요 말까요. 티비 없으면 불편할까요. 몇평으로 이사가야 할까요..  자기가 어떤 집에 살고 싶은지를 왜  모르는 사람들에게 물어보냐고..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀라이프는 늘 내 삶에 무엇이 가치를 더하는지를 스스로 질문하고 고민해야 하는 철학적인 삶의 방식이다. 내가 중요하게 생각하는 것이 무엇인지, 내가 원하는 게 무엇인지, 나는 어떤 라이프 스타일을 추구하는지, 모두 스스로 생각하고 결정해야 할 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그게 뭔지도 모른채 그냥 내다버리기만 한다면 미니멀 라이프는 언젠간 다시 결핍이나 궁상등의 부정적인 느낌으로 다가올 가능성이 크다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀라이프는 단순히 버리는 행위로 완성되어지는 것이 아니다. 단순히 가진 것들을 버리고 가구와 주방 살림을 내다 버리면 여유로운 공간이 주는 마음의 평화는 있겠지만 그게 끝이 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;내가 가진 모든 물건의 위치와 상태를 알고, 모든 물건을 통제하고 있음을 느끼며, 모든 물건이 내 삶에 꼭 필요한 것이라면 쇼핑 욕구는 생기지 않는다. 누가 공짜로 준다고 해도 마다한다. 이미 내 관심은 물건이 아닌 다른 것에 있기 때문이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;내가 좋아하는 것도 내 것에 대한 통제다.  책에서 말하는 물건에 대한 통제를 포함하여 시간, 공간등의 리소스에 대한 통제가 가능해지면 더이상 이러한 외부적인 것들에 신경을 쓸 필요가 없게 되고, 결국 삶의 포커스가 나 자신 내부로 맞춰지게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;같은 식으로 나의 내부적 요소, 즉  욕구, 감정과 생각 등도 통제가 가능하게 되고 결국 내 인생을 온전히 내 뜻대로 살게 될 수밖에 없다. 그게 &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/07/my-happiness/&#34;&gt;진정한 행복&lt;/a&gt;이고 내가 생각하는 미니멀라이프의 궁극적 결과다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결국 흐트러진 삶의 중심을 &amp;lsquo;나&amp;rsquo;로 되돌리는 과정이 미니멀 라이프이고, 궁극적으로 우리가 모두 추구하는 목표는 &lt;strong&gt;내 삶의 주인됨&lt;/strong&gt; 이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 조화로운 삶의 지속</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788984281295/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788984281295/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-1242&#34; src=&#34;https://k9981.files.wordpress.com/2016/09/264_160006_large.jpg&#34;  width=&#34;250&#34;  /&gt;
헬렌 니어링 , 스코트 니어링 지음 | 이수영, 윤구병 옮김&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;니어링 읽기 세번째 책. ‘조화로운 삶’에 이어 ‘조화로운 삶의 지속’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;짝퉁같은 제목이지만 니어링 부부가 쓴 책 맞다. 이 책은 두 사람이 20여년간의 버몬트 생활을 떠나 메인이라는 곳에 정착해서 또 다시 20여년을 지낸 이야기다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘나이가 들만큼 들었는데도 아직도 더 보람있고 더 창조에 이바지하는 삶을 꾸리기 위해 늘 묻고 조사하고 탐구하는 일을 멈추지 않는, 우리는 우리와 똑같이 생각하고 똑같은 뜻을 지닌 이들을 위해 이 책을 썼다.’라고 밝혔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘조화로운 삶’이 그들의 사상이나 신념에 대한 이론편이었다면 이 책은 마치 실전편이랄까. 계절별 농사법, 집 짓기, 퇴비 만들기, 연못 만들기, 나무하기 등 시골생활의 자세한 이야기를 마치 할아버지께 듣는 기분이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이야기를 들으며 그 안에 나를 넣어봤다. 채소를 가꾸고, 도끼를 들고 나무를 패고, 거름을 섞고, 돌담을 쌓고, 나무 그릇을 설거지 하는 나. 그리고 그 모든 것을 기록하는 내모습. 힛. 웃음이 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 먹지 않는 것은 먹는 것만큼 즐겁다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 조화로운 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788984280564/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788984280564/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/564/l9788984280564.jpg&#34;&gt;
헬렌 니어링  , 스코트 니어링 지음 | 류시화 옮김&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;니어링 읽기 그 두번째 책. 니어링 부부가 버몬트에서 20년여년 동안 자급자족하면서 생활한 이야기다. 삶은 만족감을 얻어야 한다는 신념을 바탕으로 몇 가지의 목표와 원칙을 두고 20여년간 지킨 숲속 생활. 그 삶은 간단하다. 단순하면서 충족된 삶.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;읽는 내내 가슴이 설렜다. 이책이야말로 내 남은 인생의 바이블이라고 할 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 세가지 목표. 1. 독립된 경제를 꾸리는 것 2. 건강하게 사는 것 3. 사회를 생각하며 바르게 사는것&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 필요한만큼만 이루어지는 경제. 다양함과 복잡함. 혼란 따위 말고 단순함을 추구.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가끔 예외가 있기는 하지만 사람에게 노동은 뜻있는 행위이며, 마음에서 우러나서 하는 일이고, 무엇을 건설하는 것이고, 따라서 매우 기쁨을 주는 것이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶의 중요한 요소가 짜증스럽다면 무슨 살 맛이 나겠는가. 특히 언제나 중요한 요소로 있어야 하는 것이 그렇다면.  참된 경제활동이란 당신이 날마다 하는 일 바로 그것에서 스스로 큰 즐거움을 얻는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 집을 짓는 네가지 원칙.
1. 모양과 기능을 모두 따져서 집의 구조를 결정해야 한다.
2. 집은 둘레와 조화를 이루어야 한다.
3. 집은 되도록 그 고장에서 나는 재료들을 써서 짓는 것이 좋다.
4. 집의 생김새는 거기에 사는 사람을 표현해야 하고, 그 집으로 집 주인을 알 수 있어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &amp;lsquo;사람의 성격은 그 사람이 사는 집의 모양으로 드러나며, 집을 정돈해 놓은 것으로도 집 주인이 어떤 사람인가를 알 수 있다.&amp;rsquo;  - Richard Weaver&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강한 흙으로부터 건강한 식물과 동물로 이어지는 순환과, 다시 이러한 식물과 동물이 흙으로 돌아가는 순환.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 협동하는 공동체를 만드는데 성공하려면 반드시 먼저 정신의 공감대가 이루어져야 한다. 목적과 방법에 대해 의견이 갖다고 해서 충분하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &lt;strong&gt;가장 조화로운 삶은 이론과 실천이, 생각과 행동이 하나가 되는 삶&lt;/strong&gt;이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강한 삶, 균형잡힌 감정, 조화로운 마음, 더 나은 생활과 세계를 만들고자 하는 꿈을 간직한 삶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공동계획체의 기본 요건
1. 다양성, 바려성, 전문화를 이룰수 있으만큼의 사람들
2. 이념의 순수성, 집단의 동질성. 집단의 목적을 유지하기 위해 사람ㄷ르이 들어오고 나가는 것을 충분히 통제할 수 있어야 함.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶을 넉넉하게 만드는 것은 소유와 축적이 아니라 희망과 노력이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 미니멀리스트</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788994478494/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788994478494/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-1242&#34; src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/494/x9788994478494.jpg width = 250&gt;
조슈아 필즈 밀번 | 이상&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 책에서 인상적이었던 한가지.
&amp;lsquo;잘못된 결정과 실수를 혼동하지 마라&amp;rsquo;는 글을 읽고 실수와 잘못된 결정에 대해서 생각해봤는데.
그렇게 따지면 실수란건 지각이 있는 사람이라면 하기가 매우 힘든 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 둘을 분리하기가 애매하기도 하다.
잘못된 결정으로 실수하는 경우가 있고 eg. 술마시고 꼬장부린건 실수. 그렇게 될때까지 술을 마신건 잘못된 결정, 실수했기 때문에 잘못된 결정을 하게 되는 경우도 있고  eg. 이 남자랑 결혼한 건 실수. 그 남자랑 애를 낳은건 잘못된 결정. 뭐 이정도?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;근데 또 따지고 보면 결정은 그냥 결정이지 &amp;lsquo;잘못된 결정&amp;rsquo;이란 것도 없다.  결과에 책임을 져야하는 상황이 있을 뿐.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 두 남자의 미니멀 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788962605211/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788962605211/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/211/x9788962605211.jpg width = 300&gt;
조슈아 필즈 밀번 , 라이언 니커디머스 지음 |  책읽는수요일&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오래전에 서점에서 서서 휘리릭 봤던 책을 다시 빌려 읽어봤다. &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/08/book-9788994478494/&#34;&gt;그의 다른 책&lt;/a&gt;과 함께.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;당신은 영혼을 좀먹는 일을 그만두고 싶어한다. 당신은 열정을 추구할 수 있기를 바란다. 당신은 살아가며 겪는 스트레스를 없앨 수 있기를 바란다. 당신은 시간을 되찾고 의식적인 자유가 있는 인생을 살기를 바란다. 사실은 당신도 그 모든걸 할 수 있다. 단지 자신도 할 수 있다는 걸 알지만 하지 않을 뿐이다.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;인생을 변화시키기 위한 세가지.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;인생을 변화시키겠다고 결심했다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;변화를 희망사항이 아닌 의무사항으로 만들었다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;결심을 행동으로 옮겼다.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 헬렌 니어링의 소박한 밥상</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788970411767/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788970411767/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/767/l9788970411767.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
헬렌 니어링  | 디자인하우스&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹는 낙? 뭔지 알지만 나한테 그리 큰 낙은 아닌 것 같다.
먹는 건 나에게 그저 생존을 위한 연료 공급이다.
몸이 필요한 것을 제때에 양질로 공급해 주는 것.
그게 내가 생각하는 바람직한 식생활이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;호주에선 과일, 샐러드, 두부 등으로 한끼를 떼우는게 전혀 이상하지 않았는데 한국에서는 그렇다고 하면 불쌍하게 보더라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국에선 맵고 짠 자극적인 음식들이 너무 많다. 지지고 볶고, 온갖 양념을 쳐발라야 맛있다고 한다. 지금도 가끔 먹고싶은 치킨은 사실 양념맛에 대한 기억이지 치킨맛이라고는 할 수 없다.&lt;br /&gt;
다 먹지도 못할걸 한상 부러지게 차려나와야 괜찮은 집이고, 먹다 남긴 음식에 대한 죄책감도 별로 없어 보인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런 우리에게 꼭 필요한 소박한 식생활에 대한 책이다. 필독서.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;소박한 살을 영위하는 이들을 위한 소박한 음식.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대충 말고 철저하게 먹자. 부드럽게 말고 단단하게 먹자. 음식생활에서도 견고함을 추구하자.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;좋은 요리란 일상 생활에서 소박한 음식을 성실하게 준비하는 것이지, 희귀한 요리를 기교있게 꾸며내는 것이 아니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;음식은 소박할수록 좋다. 또 날 것일수록 좋고, 섞지 않을수록 좋다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;잔치하듯 먹지 말고 금식하듯 먹으라.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;생사과에 소스를 뿌리지 않는다. 하지만 사과를 구으면 그때는 계피나 설탕 시럽 건포도등을 넣어 맛을 낸다. 조리는 개개의 식재료의 풍미를 망친다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;채식은 동물 착취를 최소한으로 줄이는 식이요법.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;양념은 거짓 허기를 유발한다. 음식을 먹고싶게 만든다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 나는 쓰레기 없이 산다</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788997195411/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788997195411/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/411/x9788997195411.jpg width = 300&gt;
비 존슨 |  청림라이프&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제주에 와서 쓰레기를 최대한 줄여보기로 한 건 다른 이유가 아니라 쓰레기를 버리러 가기가 귀찮아서였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서귀포의 쓰레기 처리 시스템은 집앞에 내놓는다고 가져가는 것이 아니라 쓰레기를 들고 처리장까지 직접 가야하는데 그 거리가 만만치 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음식물 쓰레기는 바로 버릴 수 있는 종량제라 상관없었지만
일반 쓰레기는 하얀 쓰레기 봉투를 다 채워야 버릴 수 있는데 이걸 한 봉지 다 채우는데 한달이 넘게 걸렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 분리수거만 제대로 하면 쓰레기가 나올일이 거의 없는 라이프 스타일이지만
음식물 쓰레기를 대충 쓰레기 처리 해버렸더니 냄새나고 더러운건 둘째치고 무거워서 들고 쓰레기장까지 가기가 넘 힘들었다.
첫번째 쓰레기봉지를 버리고 나서 결정했다. 앞으로 쓰레기를 만들지 말아야겠다고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쓰레기 분석에 들어갔다. 내가 만드는 쓰레기는 주로 청소 하고 난 머리카락과 먼지, 젖은 휴지, 키친타월, 젖은 비닐 등이다.  그리고 분리수거가 되는지 안되는지 확실히 알 수 없는 모든 것들이 쓰레기통으로 간다. 스티로폴,  코팅된 종이, 젖은 비닐, 스티커 이런거.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음식물 쓰레기는 과일 야채 껍질과 커피찌거기가 대부분. 콤포스트빈이 있으면 좋으련만 텃밭이 없으니 그건 아직 오바다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;재활용품은 패트병, 맥주캔, 종이, 유리병 등. 은근히 비닐 종류도 많이 나온다.
재활용품은 보통 부피가 커서 박스를 들고 나가야하니 이것 또한 귀찮다.
신경쓰지 않으면 재활용품이 쓰레기가 되버리기 때문에 정신을 바짝 차려야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쓰레기를 만들지 않고 사는 건 소비하는 모든 것을 의식적으로 판단해야 하는 쉽지 않은 일이다.
그렇다고 또 못할 일도 아니다.  제일 좋은 방법은 애초에 집에 들이지 않는 것.  가장 먼저 집에서 쓰레기통을 없애볼까 한다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&#34;5r&#34;&gt;5R&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;refuse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;reduce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;reuse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;recycle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rot&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 시키는 것만 하는 아이들</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788998482190/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788998482190/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/image.kyobobook.co.kr/images/book/large/190/l9788998482190.jpg?zoom=2&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
박미진 지음 | 아주좋은날&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 계획하고 결정해서 실천해가는 능력이야말로 아이가 자기 삶의 주인이 되는 핵심 능력.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자녀 양육에서 아빠가 필요한 이유는 엄마의 짐을 덜기 위해서가 아니라 아이에게 아빠가 필요하기 때문.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 잔소리 하지 말고 해라 하지말아라 하지 말고 교훈을 얻으라는 말도 하지 말고. 그냥 경험에서 배우길 참고 인내하며 기다릴 것. 예상되는 결과를 얘기해 줄수는 있음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 지금 행복한 아이가 결국은 행복한 삶을 살수 있음.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자율성을 키워준다는 것은 무한한 자유를 허용하란 말이 아니라 제한할 필요가 있는 문제는 절대 양보하지 말아야한다. 부모의 제한. 연기. 거절등을 통해 감정을 다스린 방법을 스스로 터득하고 성장해가기 때문.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> [책] 어떻게 나를 지키며 살 것인가</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788990840325/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788990840325/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/325/l9788990840325.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
이인 | 뜨란&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;어떻게 나를 지키며 살 것인가 - 무엇에도 지배당하지 않는 자유로운 삶을 위한 20가지 사유의 힘&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;스스로 사유하는 힘을 기르고,
사람들 속에서 사람들과 함께 공부하고,
지배적 통념에 대항할 줄 알며,
타인과 공감하고 연대하며 살아야 한다.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 학교에서 이런 것들을 배워야 한다고 생각함. 진심.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&#34;존재의-가치를-열망하라-소유냐-존재냐-에리히-프롬&#34;&gt;존재의 가치를 열망하라 | 소유냐 존재냐 _ 에리히 프롬&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 소유하는 삶 vs 존재하는 삶.
_ 나의 소유물이 곧 나라는 존재와 다를 바 없다면 소유물을 잃은 나는 어떤 존재가 되는가. 소유한 물건을 언제든 잃을 수 있기에 우리는 그것을 잃을까 조바심친다. 도둑을 겁내고, 경제 변동이나 체제변화, 사고, 질병등을 두려워한다. 자유, 만남, 이별, 모험 미지의 것에 대해서도 불안과 공포를 느낀다.
_ 우리 인간은 존재하고자 하는, 뿌리 깊이 타고난 욕구를 지니고 있다. 자신의 능력을 표출하려는 욕구, 활동하고자 하는 욕구, 타인과 관계를 맺으려는 욕구, 이기심의 감옥에서 빠져나오려는 욕구 등.
_ 탐욕을 버리고 세상과 연대하여 평화와 기쁨을 누리는 존재양식.
_ 소유의 욕망은 자본주의체제 안에서 만들어지고 개발된 충동이다.
_ 내가 뭔가를 하면서 얻는 기쁨(사용가치)보다 남들이 알아주고 보상(교환가치)해주는 기준에 맞춰 살게된다. 나 자신을 시장에 상품처럼 내놓고 잘팔리며 비싼값을 받는 인간이 되기 위해 애쓴다. 이처럼 자신을 채근하며 자기계발을 해온 나는 어느덧 &amp;lsquo;시장적 성격&amp;rsquo;이 되어버린다.
_ 존재하는 삶. 소유하는 삶. 무엇이 우리를 더 자유롭게 만드는가.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;소비하지-않을-권리-소비의-사회-장-보드리야드&#34;&gt;소비하지 않을 권리 | 소비의 사회 | 장 보드리야드&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 소비사회는 서열화와 차별을 토대로 돌아간다. 무언가를 샀을 때의 만족감은 누군가의 박탈감을 필요로한다. 특권은 차별과 맞물린다.
_ 생산과 성장은 인류사회에 편리와 풍요를 안겨주었지만 우리의 삶의 질이 높아졌을까?
_ 생산성이 증가하면 우리의 삶이 더 행복해진다는 논리는 허상이다.(중략) 성장만 추구하는 사회는 결핍감과 소유욕을 축으로 지탱된다. 구성원들의 마음은 언제나 궁핍하다. 쫓기듯 일하고 필요도 없이 재화를 써버리며 소비사회를 유지해나간다.
_ 배려의 심급. 사회는 배려의 심급을 증가시킴으로 이 고뇌를 흡수하고자 한다.
_ 소비사회가 명령하고, 우리는 매일 훈련받는다. 매체가 유행을 조장하면 사람들의 소비가 뒤를 따른다.
_ 소비에 대한 자유가 강제되는 사회에서 소비는 이제 사회적 노동이다.
_ 나는 상품이 아니라 내 삶을 소비하도록 훈련 받는것은 아닐까. 소비자로 살지 않을 권리와 자유를 어떻게 누릴 것인가.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;무엇이-우리의-삶을-쓰레기로-만드는가-쓰레기가-되는-삶들-지그문트-바우만&#34;&gt;무엇이 우리의 삶을 쓰레기로 만드는가 | 쓰레기가 되는 삶들 _ 지그문트 바우만&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 변화하지 않으면 패배자가 된다는 두려움과 무슨 일이라도 해야한다는 조바심속에 일상을 살아간다.
우리는 변하기 위해서 계획(설계)을 세운다. 그 과정에서 쓰레기문제가 발생한다. 설계는 특정한 목표를 세우고 나머지를 외면하는 과정을 동반한다.
_ 쓰레기를 보지 않음으로써 보이지 않게. 생각하지 않음으로써 생각할 수 없도록 만든다. 현대인은 안락한 생활을 하면서 쓰레기를 산처럼 만들지만 문제의식은 없다.
_ 우리는 소비생활을 포기하지 않는다. 반성하지도 않는다. 소비자로 길러져 권태와 수고를 싫어한다. 고민하고 고생하는걸 원치 않는다.
즐기길 원하고 쾌락을 욕망한다. 마구 소비하고 갖가지 욕망을 충족시키면서 쓰기리를 배출하지만 내 손으로 치우지는 않는다.
_ 현대사회에서 기다리는 일은 가난하고 약한자들의 몫이가. 기다린다는건 거절의 징후이자 배제의 신호이다. 기다림은 모욕이 된다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;자기-감시로부터의-자유-감시와-처벌-미셀푸코&#34;&gt;자기 감시로부터의 자유 | 감시와 처벌 _ 미셀푸코&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 공개처형하는 이유. 권력의 입김은 죄수가 아닌 보는 사람들의 정신 속으로 들어간다. 권력의 목적은 신체가 아닌 정신에 대한 영향력 행사에 있다. 여기서 말하는 정신은 처음부터 있던게 아니라 권력에 의해 만들어진 것이다.
_ 정신이 육체의 감독
_ 법과 행정을 통해서 작동하는 현대사회에서 권력은 어디에도 영향력이 미치지 않는 곳이 없다. 권력은 우리의 신체를 통해 정신을 지배한다. _ 우리는 오랫동안 학교와 사회의 규율속에서 훈육당하며 자랐지만 별다른 의구심을 품지 못했다. 규율의 &amp;lsquo;효율성&amp;rsquo;때문이다. 현대사회에서 나의 유용성은 내가 얼마나 복종했는가에 따라 판가름난다. 세상의 규율에 복종하는만큼 생산성은 높아지고 나는 사회에서 인정받는 사람이 된다.
_ 누가 딱히 감시하지 않아도 우리는 자유롭지 못하다. 간수는 저멀리에 있지않고 내안에 있다.
_ 나는 어느덧 스스로를 들볶고 닦달한다. 내안의 간수가 나를 몰아세운다. 나는 내인생의 주인공이 아니라 거대한 사회질서를 유지하는 작은 톱니바퀴 노름을 할 뿐이다.
_ 현재의 권력은 우리를 생산성 있는 신체로 훈육하고, 끊임없이 정신에 영향력을 행사한다. 그 결과 정신을 신체의 감옥으로 만들었다. 감옥은 저 바깥에 있지 않다. 한시도 쉬지않고 무엇이든 해야할 것 같은 압박감. 사회체제를 따라 대열에서 이탈하지 않고, 남들 하는대로 사는게 안전하고 편한 삶이라고 생각하는 우리의 의식 자체가 감옥이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;배제와-포함의-정치술&#34;&gt;배제와 포함의 정치술&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 권력은 예외 대상을 도구 삼아 나머지 사람들을 길들인다. 권력이 노리는 효과이다.
호모 사케르가 만들어지면 사람들은 분열되고 서로를 공격한다.
_ 요즘은 비상사태가 일상과 뒤섞여버렸다. 우리는 전쟁같은 일상을 살고, 날마다 많은 사람들이 스스로 목숨을 끊는다.
자유와 평등을 얘기하지만 자유롭게 평등을 누리는 사회가 아니다. 비록 우리의 신체가 구속된 것은 아니더라고 사회 전체가 거대한 수용소처럼 변해버렸다.
_ 우리는 늘 예외가 될 위험에 처해있다. 배제는 일상이 되어버렸다.
_ 살 가치가 없는 존재, 죽어도 상관없는 존재로 선포된 호모 사케르를 보면서 우리는 공포를 느낀다. 그리고 나만은, 내 가족만은 법의 테두리 안에서 안전하게 살아야 한다고, 경계 바깥으로 절대로 밀려나면 안된다고 다짐한다. 생존에 대한 공포는 벌거벗은 생명들의 절규에 귀막고 눈감게 만든다. 예외의 존재를 생산하여 대다수 국민의 삶을 통제하는 주권 권력에게 우리의 무관심은 매우 유용한 통치 기반을 작용한다. 세상은 그렇게 뒤틀린대 굴러가고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;권력은-군중을-어떻게-길들이는가-군중과-권력-엘리아스-카네티&#34;&gt;권력은 군중을 어떻게 길들이는가 | 군중과 권력 _ 엘리아스 카네티&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 인간은 본디 다수가 되기를 원한다.혼자가 아닌, 소수가 아닌, 다수가 되어야만 힘을 갖기 때문이다. 인류는 끊임없이 다수를 꿈꿔왔다. 대중은 옳지 않더라고 다수의 선택을 따르곤한다.
_ 판단을 하려면 좋고 나쁨의 기준이 있어야 한다. 그 기준에는 보편성이 없다. 우리는 대개 자신의 경험 가운데 자신이 세운 기준으로 상대를 판단한다. 타인을 판단하는 기준은 바로 나다. 결국 누군가를 판단한다는 것은 자신과 비교하는 행위라고 할 수 있다.
- 외부의 적을 물리치더라도 전쟁은 사라지지 않는다. 권력을도모한 집단 안으로 전쟁의 불길이 옮겨 붙는다.
_ 정치를 냉소한다고 해서 권력으로부터 자유로워지는 것은 아니다. 권력을 혐오하는 세련된 인간이라는 허영과 착각만 심해질뿐이다. 국민이 권력을 혐오하고 정치에 무지할수록 권력가들의 힘은 막강해진다. 혐오는 무지를 낳고 무지는 권력의 먹이가 된다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;친절하고의-가면-제국-안토니오-네그리-마이클-하트&#34;&gt;친절하고의 가면 | 제국 _ 안토니오 네그리 , 마이클 하트&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 지금은 제국주의 시대처럼 경계를 긋고 식민지를 만들어 수탈하지 않는다. 하나의 중심을 정하지 않고 자유롭게 국경을 넘나드는 자본이 세계를 지배한다.
_ 자본은 선악의 저편에서 자기의 몸집을 불릴뿐이다.
_ 자본주의에서 부패는 예외가 아니라 정상이다. 위기는 자본주의 시스템에 내장된 필연의 사건이다.
_ 사회를 바꾸고 자본주의의 제도마저도 새로 고치려는 사람들. 다중 Multitude. : 비물질노동. 탈영토화, 탈중심화. 사회의 권력체제, 자본화된 생활양식을 바꾸는데 힘을 기울이는 사람들.
_ 새로운 사회를 열어갈 창조력과 변화는 비물질 노동을 하는 다중, 사회곳곳에서 더 나은 세상을 위해 땀흘리는 다중으로부터 나온다.
_ 자본은 노동에 기생하는 권력이다.
_ 세상을 바꾸고 이끌어가는 힘은 결국 사람에게 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;긍정하는-노예의-삶을-부정하라-일차원적-인간-헤르베르트-마르쿠제&#34;&gt;긍정하는 노예의 삶을 부정하라 | 일차원적 인간 _ 헤르베르트 마르쿠제&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 우리는 물질의 풍요와 편리한 서비스에 젖어 불합리한 사회에 저항하지 못한다. 존재의 자유보다 일신의 편안함을 욕망한다.
_ 지금과 다른 현실은 감히 상상하지 못한다. 왜냐하면 내 머릿속이 관리되고 있기 때문이다.
_ 내 삶이 회사의 이익을 위한 도구로 쓰일때, 나의 가치가 산업문명이 원하는 대로 쓰이다 버려지는 노동력일 때, 자기가 원하는 대로 살지 못할 때 우리는 노예가 된다. 내가 도구로 쓰이지 못할까봐 스펙을 쌓고 더 비싼 몸값으로 팔리기를 원한다.
_ 왜 우리는 노에처럼 살면서도 관리받는다는 걸 눈치채지 못할까? 우리를 에워싼 대중매체와 세속 문화가 우리의 비판의식을 차단하고 제거하기 때문이다. 우리는 무언가를 사유하고 지성을 갖추도록 훈련받지 않는다. 현실의 문제를 좋게 받아들이고 순응하도록 길러진다. 우리의 정신은 붕어빵처럼 관리사회의 틀에 찍혀 나온다.
_ 일하고 생산하고 소비하는 모든 것이 관리되고 있으므로 우리는 산업사회의 이데올로기를 매순간 받아들이고 재생산하는 셈이다.
_ 자유는 지배의 도구로 쓰인다. 원하지 않는 걸 사게 만드는 소비의 자유, 남들 앞에서 으스대는 욕망의 자유, 관리되지만 자유롭다고 느끼는 착각의 자유등이 그렇다. 해방의 자유가 아니라 속박의 자유이다. 관리사회는 우리의 마비된 의식이 깨어나지 못하도록 기만의 자유를 전파하면, 진정한 자유의 욕망을 질식시킨다.
_ 우리의 의식은 쾌락과 안정에 취해있다. 가끔 외면하기 힘든 심각한 문제가 벌어지면 예외의 일, 나와 상관없는 일로 밀쳐낸다. 나를 불편하게 하는 것을참지 못한다. 나는 평화롭고 행복해야 한다. 전쟁이 터지고, 살인사건이 나고, 부패가 들끓어도 나는 모르쇠이다. 나만, 내가족만, 지금만 행복하면 된다.
_ 우리는 일차원으로 바라보고 일차원으로 생각하고 일차원으로 살아간다. 배운게 많고 가진것도 많지만 보잘것 없고 얄팍한 인간이 되었다. 복잡하고 골치아픈 얘기는 손사래 치며 듣기를 거부한다. 무지를 부끄럽게 생각하지 않는다. 사회를 비판하는 것은 쓸데없이 분란만 일으키는 행위로 여긴다. 최면에 걸린 우리는 사회가 명령하고 관리하는대로 살아간다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;사유의-힘이-우리를-구원하리라-예루살렘의-아이히만-한나-아렌트&#34;&gt;사유의 힘이 우리를 구원하리라 | 예루살렘의 아이히만 _ 한나 아렌트&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 규칙과 질서를 무조건 따르기보다는 자기가 하는 행위의 근거를 생각하는 ‘사유의 자유’가 더 중요하다. 스스로 사유하거나 판단하지 않고 시키는대로 하는 행동은 자신이 말 잘 듣는 노예임을, 단추를 누르면 작동하는 기계임을 드러낼 뿐이다.
_ 악을 행하는 평범한 사람들은 자신이 악행을 저지르는 것을 잘 모른다. 악은 나중에야 평가 받는다. 악이라는 딱지는 권력자가 힘을 잃은 다음에야 붙는다. 아이히만이 죄인인 까닭은 패배한 편이기 때문이다. 인간이 세운 정의란 이토록 허술하다.
_ 권력 앞에서 개인은 스스로 판단하고 행동하기보다 집단의 이익에 매몰될 수 밖에 없는 존재임을 아이히만은 깨닫게 해준다. 제아무리 강고하게 정의의 기준을 세웠다고 하더라도 거대한 권력 앞에 인간의 자유란 허약하기 짝이 없다.
_ 무사유는 악을 탄생시킨다. 타인의 입장을 생각하는 수고, 스스로 사유하는 힘을 키우는 노력이 필요하다. 집단의 논리에서 벗어나 개개인이 자율성을 지키면서 잘못된 권력의 요구에 순응하지 않아도 피해를 입지 않는 사회를 실현하는 일이 무엇보다 중요하다. 힘들지만 반드시 가야할 길이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;편견과-이데올로기의-탄생-오리엔탈리즘-에드워드-사이드&#34;&gt;편견과 이데올로기의 탄생 | 오리엔탈리즘 _에드워드 사이드&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 오리엔탈리즘은 이데올로기적인 편견으로 우리와 그들을 나누는 경계선이다. 서구는 오리엔탈리즘을 통해서 자신을 정의했다. 나를 낳고자 너를 낳은 셈이다.
_ 오리엔탈리즘은 서구의 그림자이다. 오리엔탈리즘을 들여다보면 서구 문명이 감추려는 그들의 맨얼굴이 드러난다.
_ 서구인들은 오리엔탈리즘에 젖어 동양은 미개하고 불결하고 뒤떨어졌으니 자신들이 계몽하고 이끌어줘야 한다며 전쟁을 지지했다. 동양을 마음대로 침탈하여 발밑에 둬도 된다는 잘못된 믿음이 그만큼 깊이 뿌리내리고 있었다.
_ 사람들을 폭력으로 지배하고 총으로 위협하는 일은 비용이 많이 들 뿐더러 어렵다. 하지만 일상의 규율-훈련을 통해 사람들에게 굴레를 씌우면 다스리기가 편하다. 노예인줄 모른 채 순종하는 노예가 가장 좋은 노에이다.
_ 우리안에도 심각한 오리엔탈리즘이 존재한다. 동남아 사람들에 대한 편견과 차별, 백인들에 대한 선망과 환상은 우리 역시 오리엔탈리즘에 사로잡혀 있음을 보여준다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;자기-무시로부터의-해방-무지한-스승-자크-랑시에르&#34;&gt;자기 무시로부터의 해방 | 무지한 스승 _ 자크 랑시에르&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 진짜 가르침은 배우는 자의 자존감을 일으켜세우고 자기 신뢰를 북돋우는 일이다. 무엇을 가르치고 배우는가는 그 다음 문제다. 얼마든지 할 수 있다는 자신감을 배우는 일이 진정한 배움이다.
_ 배움에서는 해방이 중요하다. 지식을 주입하는 것보다는 자신감을 배우는게 중요하다. 자신에 대한 믿음을 갖고 자유로워지는 것이 우선이다. 배울 수 있다는 사실을 배워 자신을 해방시키는 일이 진정한 해방이다.
_ 해방과 평등은 저마다가 자신의 힘을 믿으며 스스로를 해방시키고, 그렇게 해방된 사람들이 모여 견고하게 구축된 권력질서를 뒤흔들면서 우월과 열등의 구분 없이 지적 평등을 추구할 때 실현 가능하다.
_ 사람들이 저마다 자기 삶의 주인으로서 살아갈 때, 외부의 영향에 휘둘리지 않고 스스로 주체가 되어 살아가는 삶을 자연스럽고 마땅하다고 인식할 때 비로소 해방과 평등의 세상이 찾아올 것이다.
_ 평등은 언젠가 얻을 미래가 아니라 지켜야 할 전제이고 다른곳이 아닌 오늘 이 자리에서 입증해야할 고귀한 가치이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;학교-밖에서-공부하라-학교-없는-사회-이반-일리히&#34;&gt;학교 밖에서 공부하라 | 학교 없는 사회 _ 이반 일리히&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 학생들이 모여 공부하는 곳이 학교이지만, 학교 다니는 그 자체가 공부는 아니란 것을 알아차릴 수 있다. 우리는 공부와 학교를 혼동하기 쉽다. 학교를 다니는건 학교화일뿐 공부가 아니다.
_ 우리는 공부하려고 대학에 가는게 아니다. 어딘가에 소속되기를 바라고, 대학 간판을 놓고 벌이는 경쟁을 거쳐 점수에 맞춰 대학으로 휩쓸려 간다.  대학에서조차 입시교육을 받듯 누군가가 정해놓은 걸 외우고 따라하면서 수업을 듣고 책을 편다. 학교는 학생들이 고유한 사람으로서 자기 삶을 책임지고 스스로 성장해가는 것을 포기하도록 만든다.
_ 대학은 사람에 대한 차별을 합법화 하고 합리화하는 구실을 한다. 인재를 기르는게 아니라 인재인지 아닌지를 가르는 잣대가 대학이다. 학교는 기회의 평등을 제공하기보다는 기회의 배분을 독점하는 기관이다.
_ 더없이 유연하고 어디로 튈지 모를만큼 생명력이 넘치던 아이들이 안타깝게도 긴 학교 과정을 거치는동안 결국에는 기업에서 손쉽게 부려먹을 수 있는 직장인으로 짜맞춰지고 만다.
_ 이반 일리히는 ‘참여가 곧 공부’라고 말한다 학교를 다녀야만 성장하는게 아니다. 오히려 학교밖에서 여러 사람들을 만나고 대화하고 몸을 움직여 뭔가를 도모할 때 진짜 공부가 시작된다.
_ 자신이 현재 관심 갖는 일을 타인과 공유할 수 있는 기회를 각자에게 부여한 네트워크나 서비스. 누구나 가르칠 수 있고, 얼마든지 배울 수 있는 사회.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;삶을-사랑하라-창조하라-긍정하라-차라투스트라는-이렇게-말했다-프리드리히-니체&#34;&gt;삶을 사랑하라 창조하라 긍정하라 | 차라투스트라는 이렇게 말했다 _ 프리드리히 니체&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 초인은 수퍼맨도 몽상가도 아니다. 헛된 환상에서 벗어나 현재에 뿌리를 내리고 순간순간에 최선을 다하는 사람이다. 먼 미래나 죽은 뒤를 걱정하는 존재가 아니라 지금 내가 발 딛고 서 있는 대지에 충실한 존재가 초인이다.
_ 우리는 사는 동안 낙타를 닮아간다. 채찍을 맞아가며 어쩔 수 없이 하면서도 마치 자신이 원해서 하는 줄 착각하는 것이다. 원치 않는 짐을 잔뜩 싣고 헉헉대면서 대단한 일을 하는 것마냥 스스로를 위로한다. 낙타에서 사자로 변신해야 한다. 사자는 저항의 정신이다. 하지만 사자의 삶에만 머물러서는 전정으로 자유롭고 행복하기 어렵다. 순진무구한 아이가 되어야 한다.
_ 온갖 두려움과 불안으로부터 벗어나 진정 자신이 바라는 대로 살면서 삶을 긍정하라.
_ 괴로운데도 긍정하는건 진짜 긍정이 아니다. 고통 속에서 마지못해 받아들이는건 낙타의 긍정이다. 아기의 긍정이 필요하다. 낙타는 인생을 너무 무겁게 생각한다. 자기 삶에 지나친 의미를 부여한다. 미래를 어둡게 내다본다. 어떤 목적을 위해 삶을 희생한다. 그러나 그렇게 살아야 하는 숙명은 없다. 누구도 운명을 타고 나지 않았다. 사실 삶이란 우연이다. 우리는 우연하게 태어나서 살고 있다.
_ 세상이 시키는 대로 살아도 괴롭고, 세상을 저주하며 살아도 고통스러웠다면, 이제 그동안의 나를 몰락시키고 진정 자신이 원하는 삶을 살아야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;환영에-맞서-진리를-붙들어라-윤리학-알랭-바디우&#34;&gt;환영에 맞서 진리를 붙들어라 | 윤리학 _ 알랭 바디우&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 우리의 관용은 언제나 내 삶과 사회를 동요시키지 않는 선에서만 가능하다. 너무 격심하게 차이가 나는 타자, 우리가 믿어오던 동일성을 무너뜨리는 타자는 세차게 거부하고 밀어낸다. 관용은 관용할 만한 대상에게만 작동한다. 타자는 좋은 타자일 때만 인정 받는다. 알고보면 관용은 관용이 아니고, 타자는 동일자인 셈이다.
_ 평소에는 인간도 동물이다. 그렇지만 어느 순간 인간동물이 인간으로 주체화될 때가 있다. 나밖에 모르고 자기 욕심에만 집착하던 인간동물이 타자를 만나 주체화되는 사랑의 순간이 그러하고, 정치에 눈을 뜨고 부조리에 저항하는 순간이 그러하고, 과학을 연구하고 예술을 창조할 때가 그러하다. 권력이 우리의 목숨을 틀어쥐고, 무릎꿇고 노예처럼 일만 하라며 위협하고, 고분고분한 동물처럼 복종하라고 겁박하는 위태로운 상황에서 스스로도 거의 이애할 수 없는 저항을 할 때, 인간은 비로소 인간이 된다.
_ 인간은 영원을 꿈꾸는 존재이다. 아무런 이상이나 희망도 품지 않는다면, 삶이란 허무할 뿐이라며 그냥저냥 무의미하게 살아간다면, 우리는 한줌 흙으로 돌아갈 때까지 죽음을 기다리는 한낱 인간동물일 따름이다.
_ 인간은 삶에서 진리를 만들어낸다. 진리는 죽지 않는다. 진리를 만들고 주체화될 때 인간은 불사의 존재로 거듭난다.
_ 내가 만난 것을 잊지 않는다는 말은 단순히 기억하고 간직하는 차원이 아니라 그 만남 덕분에 불사의 주체로 살아가게 된 놀라운 변화를 포기하지 않는다는 뜻이다. 결코 두번은 믿지 않을 것을 사랑하라.
_ 계속할 수 없지만 계속하려는 의지, 온갖 고난에도 불구하고 헤쳐나가려는 노력. 이것이 바디우가 뜨거운 육성으로 말하는 윤리이고 인간의 삶이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;공존과-변태를-꿈꾸는-철학-페미니즘의-도전-정희진&#34;&gt;공존과 변태를 꿈꾸는 철학 | 페미니즘의 도전 _ 정희진&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 새로운 충격 속에서 새로운 사유들이 자란다. 비록 고통스럽고 힘들지만 상처를 통해 인간은 주체화된다.
_ 우리는 사랑받을 때보다 사랑할 때 더 행복하고 더 많은 것을 배운다. 사랑하는 고통으로부터 자신의 크기, 깊이를 깨닫는다. 자기 자신과의 대화를 포함해 모든 대화는 최음제이며, 인생에서 깨달음만한 오르가즘은 없다. 상처와 고통은 그 쾌락과 배움에 대해 지불하는 당연한 댓가이다. 사랑보다 진한 배움을 주는 것이 삶에 또 있을까.
_ 정신과 신체는 분리되어 있지 안다. 생각이 달라지고 의식이 성숙했다는 건 이전과 다르게 행동할 때 증명된다. 우리가 공부를 하는 이유는 하나이다. 다른 현실, 다른 삶을 살기 위해서이다. 이전과는 다르게 생각하고 행동하기 위해서 우리는 공부를 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;불안한-사랑과-작별하는-법-사랑은-지독한-그러나-너무나-정상적인-혼란-올리히벡-엘리자베트-벡-게른스하임&#34;&gt;불안한 사랑과 작별하는 법 | 사랑은 지독한 그러나 너무나 정상적인 혼란 _ 올리히벡, 엘리자베트 벡-게른스하임&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑은 유토피아이다. 그러나 위로부터 또는 문화적 전통이나 설교로부터 만들어지거나 설계되는 유토피아가 아니라 아래로부터, 성적 충동의 힘과 지속성으로부터 그리고 개인의 깊은 소망으로부터 자라나는 유토피아이다. 이러한 의미에서 사랑은 외적 의미와 전통에 방해받지 않는 종교이다. 그 가치가 연인들이 서로에게 깊이 이끌리고 주관적으로 서로에게 헌신하는 데 있는, 그리고 아무도 신도가 될 필요는 없으며, 따라서 개종할 필요가 없는 종교 말이다.
_ 개인화된 사회에서 자란 현대인은 자신의 내밀한 세계를 타자와 공유하길 원하지 않는다. 어쩌면 우리는 타자 그 자체를 사랑하는 게 아니라 누군가를 사랑하는 자신의 감정을 사랑할 뿐인지도 모른다.
_ 가족을 열린 공동체로 만들어 구성원들이 함께하면서도 따로 있게 하자고 제안한다. 결혼과 핏줄로만 엮인 가족의 폐쇄성은 개인화 시대의 우리에게맞지 않으니 새로운 가정을 꾸리자는 것이다.  짧게 반짝했따가 긴 어둠을 드리우는 남녀간의 사랑에만 매달릴 게 아니라 좋은 친구들과 일상에서 우정을 나누자는 것이다 사랑에 대한 기대를 줄이는만큼 현명하고 성숙한 사랑을 할 수 있을테니까 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;동물과-인간의-평등을-위하여-동물해방-피터-싱어&#34;&gt;동물과 인간의 평등을 위하여 | 동물해방 _ 피터 싱어&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 매개체를 통해서 ‘재현’되는 건 실제가 아니다. 현실은 매개체를 거쳐서 사람들에게 알려지지만, 그러한 ‘재현’은 현실과 늘 괴리가 있다.
_ 생동하는 삶을 가로막는 벽은 타성과 습관이다.
_ 평등은 동일함이 아니라 존중을 뜻한다. 평등은 서로 다름을 인정하는 것이고, 저마다에게 걸맞는 처우를 하는 것이다.
_ 나의 육식은 동물의 고통을 요구한다. 알게 모르게 동물을 학대하고 죽이는 일에 일조하는 셈이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;앎-함-삶의-순환-앎의-나무-움베르토-마투라나-프란시스코-바렐라&#34;&gt;앎, 함, 삶의 순환 | 앎의 나무 _ 움베르토 마투라나, 프란시스코 바렐라&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 우리의 경험은 우리의 구조와 뗄 수 없게 얽혀 있음을 보여준다. 우리는 세계의 ‘공간’을 보는 것이 아니라 우리의 시야를 체험하는 것이다. 우리는 세계의 ‘색깔’을 보는 것이 아니라 우리의 색채공간을 체험하는 것이다.
_ 우리는 무엇을 알지 않고 무엇으로 안다.
_ 진화의 동력은 우연이다. 인간은 생명체가 진화하면서 최적화한 결과가 아니라 생명체들이 진화하는 가운데 우연하게 빚어진 결과일 뿐이다.
_ 자기생성은 환경의 영향을 받지만 스스로 변화한다는 의미에서 수동보다 능동에 가깝다. 환경은 얼마든지 바꾸고 선택할 수 있다. 그러므로 나는 지금 무엇과 접속하여 무엇이 되어가는 중인지 사유하는 일은 얼마나 중요한가. 접속하면 세계가 구성되고 앎이 시작되며, 그 앎이 곧 나라는 존재를 구성하기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;무지의-장막을-걷어내라-이데올로기의-숭고한-대상-슬라보예-지젝&#34;&gt;무지의 장막을 걷어내라 | 이데올로기의 숭고한 대상 _ 슬라보예 지젝&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 서민은 보수정당에 표를 주는 자신의 행위가 생활을 더 어렵게 한다는 것을 알지 못한다. 모르면서 하는 대중의 행동이 경제구조와 정치권력을 재생산한다.
_ 대부분의 사람들은 노동자로 착취당하면서도 자본주의 작동원리에 대해 잘 모른다.  자본주의의 착취 구조는 검은 장막에 가려 드러나지 않는다. 착취 당한다는 사실을 세상 사람 모두가 알면, 자본주의는 더 이상 작동하지 못하고 폐기될 것이기 때문이다.
_ 개인의 노동력과 시간이 얼마간의 돈으로 교환되는 과정이 별 탈없이 이뤄지는 까닭은 그 교환이 공정해서가 아니라 참여자들의 무지 탓이라고 지적한다. 개인들이 자본주의 고유의 논리를 알지 못한 채 교환 과정에 참여하기 때문에 자본주의가 유지된다.
_ [냉소적 이성비판] 현대인들은 잘 모르면서 행동하는게 아니다. 그들은 자신이 무슨 일을 하고 있는지 알고 있지만 그럼에도 여전히 수정하지 않는다.
_ 이데올로기는 생각이 아닌 행동의 측면에서 바라봐야 한다.
_ 우리는 자신의 행동을 합리화하면서 그 행동을 강제하는 이데올로기에 복종한다. 수많은 정치 이데올로기의 선전선동은 예민하게 감지하면서 정작 자기 생각과 삶을 결정짓는 이데올로기의 환영은 알아차리지 못한다.
_ 스스로 자유롭다는 환영에 사로잡힌 사람은 자유로울 수 없다. 자신이 노예라는 사실을 모르는 노예는 영영 노예로 살 수밖에 없다.
_ 나는 나의 실재와 직면할 용기, 세상의 실재와 마주할 용기가 있는가.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;사회적-금기를-위반하는-에로티즘-에로티즘-조르주-바타유&#34;&gt;사회적 금기를 위반하는 에로티즘 | 에로티즘 _ 조르주 바타유&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;_ 폭력과 사랑은 얼마나 가까운가.
_ 사람에게는 각자 개체로 존재하는 불연속성을 흐트러뜨리고 연속성의 존재가 되고자 하는 충도잉 있다. 우리가 간절히 ‘결합’을 꿈꾸는 이유다.
_ 인간에게 금기는 하지 못하는게 아니라, 해서는 안되지만 할 수도 있는 것으로 여겨진다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 땅에서 삶을 짓다</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788968800252/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788968800252/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/252/l9788968800252.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
땅에서 삶을 짓다 자립과 공존을 꿈꾸는 청년들의 함께 살기 실험 | 진현준 외 | 교육공동체벗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자립과 공존을 꿈꾸는 청년들의 함께 살기 실험. 20대의 젊은 청년들이 귀농 혹은 귀촌이라는 이름으로 시골에 자리를 잡고 살아가는 여러가지 이야기들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;청년들이 &amp;lsquo;가족처럼&amp;rsquo; 함께 살면서 일하고 배우는 공동체의 모습은 재미있고 어떤면에서는 이상적이기까지 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자기가 먹을 것을 스스로 자급할 수 있는 농사는 자립의 가장 중요한 부분이기에 농촌에서의 삶이 기반이 되어야 하는게 맞겠지만, 내가 생각하는 공동체는 누군가와 함께 살면서 서로 의지하거나 책임을 나누는 것이 아니라, 비슷한 가치를 가진 개인이 각자 자신만의 삶의 방식대로 살지만 함께 모여서 사는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자신의 삶에 책임을 질 수 있는 개인들이 모여서 서로의 삶의 영역을 침해하지 않는 선에서 공동의 가치를 추구하며 따로 또 같이 사는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 모르던 곳곳에서 이러한 작은 움직임들이 이미 있다는 것은 희망적인 일이지만 이러한 움직임이 지속 가능할지, 나는 그 안에서 무엇을 해야할지, 스스로에게 더 질문을 해봐야겠다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&#34;전북-남원-작은자유&#34;&gt;전북 남원 작은자유&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;김소연 (majy0629@gmail.com)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;작은자유. 지리산 자락 전북 남원시 산내면에 있는 20대 청년 모임&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;기본소득, 사회적 경제&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;완주 청년귀농캠프&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;살래청춘식당 마지 2015년 8월 오픈. 작은자유에서 운영하는 커뮤니티 밥집.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mayj.co.kr facebook.com/sannaesalae&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;전남-해남-미세마을&#34;&gt;전남 해남 미세마을&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;정혜성 미세마일 4년차 초보 농사꾼 (jsadcafe@hotmail.com)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;미세마을. 젊은 청년들이 함께 농사짓고 공부하며 살아가는 마을 공동체.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cafe.daum.net/freemise facebook.com/mise0219&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;미세마을 배움터. 나의 시골살이 디자인학교. 3개월 체험과정.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;전북-완주-씨앗문화예술협동조합&#34;&gt;전북 완주 씨앗문화예술협동조합&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;cart3355@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지역사회와 소통하며 성장하는 대안적 문화예술공동체.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;전북 완주군 삼례읍 삼례역로 81-1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;비빌언덕. 청년귀촌캠프, 인턴쉽, 정착지원정보,단기체류 숙소&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;땡땡때 2016년 3월 오픈. 커뮤니티 문화공간&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;꽁냥마켓. 매주 토욜 삼삼오오 게스트하우스.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;경북-청송-창조지역사업단&#34;&gt;경북 청송 창조지역사업단&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;두루(전제언) jjeilgood@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(주)생생농업유통과 청송시니어클럽이 공동을 진행하는 농촌 재생 프로젝트&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;청년활동, 새로운 형태의 농업 실험, 오지 공정여행등&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;blog.naver.com/gotocs facebook.com/youthgotocs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;소녀 방앗간. 산나물 한식 밥집.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;산들산들 풀캠프&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(주)생생농업유통&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;충북-제천-농촌공동체연구소&#34;&gt;충북 제천 농촌공동체연구소&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;문은지 anusatidal@hanmail.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;농촌공동체연구소. 순환하는 상호부조의 경제에 대해서, 모두가 행복한 교육에 대해서 마을의 문화를 가꾸는 일에 대해서 힘을 쏟고 있으며, 마을 전체가 배움터가 되는 &amp;lsquo;마을 대학&amp;rsquo;을 꾸릴 예정. ngy.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;누리마을빵카페&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;마을목공소&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;충북-괴산-문화학교-숲&#34;&gt;충북 괴산 문화학교 숲&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;임완준 coldnewss@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;가슴 펴고 어깨 걸고&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;어린이가 손수 가꾸는 보글보글 농장 이야기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사진 속에 숨은 이야기&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;충남-금산-별에별꼴&#34;&gt;충남 금산 별에별꼴&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;보파 golapaduck22@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;충남 금산의 청년 공동체. 낡은 폐교를 공동 사용.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;금산 간디학교&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;퍼머컬처 72시간 디자인 코스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;식구체험데이&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;노임팩트데이(전기와 가스를 사용하지 않는 날)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;알고보니캠핑페스티벌&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;경남-산청-민들레농장&#34;&gt;경남 산청 민들레농장&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;김진하 kjh911217@naver.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;단순소박한 삶. 뿌리깊은 삶. 수명하는 삶.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dandelion.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;민들레학교. 경남 산청에 있는 중고등 통합 대안학교.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;민들레농장&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;강원도-정선-마을에너지공방&#34;&gt;강원도 정선 마을에너지공방&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;진현준 sejan0531@naver.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;청년공파장@동강&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;정선 커뮤니티비지니스센터 (high1hmf.or.kr)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;충남-홍성-젊은협업농장&#34;&gt;충남 홍성 젊은협업농장&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;김성근 jjangga1350@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;젋은 협업농장. 충남 홍성군 장곡면. (collabo-farm.com)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;풀무학교&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 더 나은 세상을 위한 꼼꼼한 안내서</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788972976769/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788972976769/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/769/l9788972976769.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
엘리스 존스, 브렛 존스, 로스 핸플러 | 동녘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제목부터가 매우 자극적이었던 이 책. 두꺼운 책의 부피처럼 내용 또한 많은 부분을 커버하지만 사실 너무 방대한 내용이라 그다지 깊이는 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 책에서 제시한 내용은 금융,정치 관련 제도와 정책등은 국내의 실정과 맞지 않는 부분들이 많지 않았고, 번역도 매끄럽지 않아 그리 추천하고 싶은 책은 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;잠시 여유가 생겼을 때 한번쯤 생각해 볼 내용들과 참고 싸이트 위주로 메모.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;특정한 삶 속에서 지속 가능한 행동을 선택&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신의 가치와 행동을 일치시키는 삶의 지도자.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;목표는 완벽한 삶을 사는 것이 아니고. 삶속에서 발전을 꾀하여 자신의 행동이 점차적으로 가치와 발맞춰가도록 만드는 것.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나를 위한 질문

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;나는 나와 내 주변 - 주변의 환경과 사람들을 더 낫게 만들었는가?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내 삶에 영향력을 끼친 사람들을 생각해보고 직접 말하자.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1. 돈

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;한겨레 경제 연구소 heri.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;좋은기업센터 csr.action.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;기업책임시민센터 ccsr.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;에듀머니 www.edu-money.co.kr&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2. 쇼핑

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;이로운몰 www.erounmall.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;녹색가게 greenshop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;아름다운가게 beautifulstore.org&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;아름다운 커피 beautifulcoffee.org&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;공정무역가게 울림 ullimft.com&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3. 음식

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;생활협동조합

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;한살림 hansalim.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국 생협연합회 아이쿱 icoop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국여성민우회 생협 minwoocoop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;인드라망 생협 indramangcoop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;두레생협 연합 dure-coop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;텃밭보급

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;서울그린트러스트 생활녹화센터 cafe.naver.com/urbangreening&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;쌈지농부 farmingisart.tistory.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;그린플러스 www.greenplus25.com&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;책

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;자연을 담은 소박한 밥상&amp;gt; 녹색연합, 2005 북센스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;육식의 종말&amp;gt; 제레미 리프킨, 2002 시공사&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;살림의 밥상&amp;gt; 김선미, 2010 동녘&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;죽음의 밥상&amp;gt; 피터싱어 짐메이슨 2008 산책자&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;청춘 액션 플랜&amp;gt; 황윤지, 2011 들녘&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4. 개인

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;작은 일에 애태우지 않기 - 거의 모든 일은 사소한 일이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;다채롭게 생각하며 살기 - 언제나 두가지 이상의 더 많은 길이 존재한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;계획을 갖고 살아가기 - 계획을 갖고 살아간다는 것은 가치있는 삶을 살고, 아무것도 보이지 않는 곳에서 선택지를 만들고, 스스로 삶의 기준을 만들어 내는 책임감을 갖는 것을 말한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;창조적인 삶을 추구하기 - 안해본 일 하기. 상자 밖에서 생각하기. 가벼운 일탈.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;안전지대에서 벗어나기 - 편안함은 더 나은 세상을 만드는데 별 도움이 되지 않는다.
사람은 불편함을 느낄 때 가장 많이 성장하고, 사회는 혼란을 겪으며 변화한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5. 친구와 가족

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;단단한 관계 만들기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;조건없이 사랑하고 격려하기 - 내가 소중히 여기는 사람들의 성장을 성심껏 돕자.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6. 공동체

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;나를 열고 타인을 넒은 의미에서 가족의 일부로 받아들이는 과정&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.habitat.or.kr&#34;&gt;http://www.habitat.or.kr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맹꽁이서점, 동피랑 마을, 성미산마을&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;풀뿌리 자치 연구소 grasslog.net&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7. 영성과 종교

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;영적 순례가 어떻게 개인을 지탱하면서도 더 나은 세상을 만드는 촉매제가 될 수 있는지.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지식만으로는 더 나은 세상을 만들 수 없다. 지식을 분별해 가장 필요한 곳에 우리의 에너지를 향할수 있는 지혜를 가져야 한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신에게 집중하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신에게 질문하기

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;세상에는 왜 고통이 존재하는가&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내가 살아가는 목적은 무엇인가. 나는 왜 여기에 있는가&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;좋은 삶을 산다는 것은 무엇을 뜻하는가&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;오늘 내가 죽으면 무엇이 후회스러울까&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우리들보다 더 위대한 능력자는 존재할까&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;동시대 인류에 대한 나의 책임은 무엇일까&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;감사하는 연습하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;종교적 관용 익히기 - 누군가의 믿음 안에 나름의 답이 있다고 믿는 것은 항상 옳다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8. 집

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;무언가를 버린다는것은 불가능 하며 단지 위치를 바꾸어 놓는 것 뿐이다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9. 직업

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;업무시간 제한하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;직장에서 부정의한 일이 있을 때 저항하기&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10. 매체

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;매체를 결정하는것이 중요한 이유는 매체가 세상을 바라보는 나의 시각을 결정하기 때문.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;뉴스는 중립과는 거리가 멀다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;광고는 우리의 순간적인 욕구를 채우는 일이 다른 이들의 행복을 위해 기여하는 것보다 중요하다고 이야기한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;11. 정치

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;한국 현실과 잘 맞지 않는 부분이 많음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;참고 &amp;lt;도시생활자의 정치백서&amp;gt; 북하우스 2010&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12. 교통수단

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;활용할만한 교통수단 중에서 가장 느린것 선택하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자전거 타기 aboutbike.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자동차 시민연합 carten.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;에너지정의행동&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;녹색교통운동&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;매력만점 경차타요 ecosmallcar.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;달려라 녹색바퀴 aboutbike.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나누리 csnanuri.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;soCar socar.kr&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13. 여행

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;여행중에 문화 경제 환경을 지원할 수 있는 기회&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;생각하는 캠퍼들 cafe.daum.net/thinkingcampers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;집 교환하기 homeexcahnge.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;KOIKA koica.go.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;유네스코 한국위원회 브릿지 사업 bridge.unesco.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;이매진피스 imaginepeace.o.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국 내셔널트러스트 nationaltrust.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;세상을 변화시키는 여행자들 powertraveler.tistory.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;트래블러스 맵 travelersmap.co.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;착한여행 goodtravel.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;제주생태관광 storyjeju.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;볼룬투어 &lt;a href=&#34;http://volunteer.seoul.go.kr&#34;&gt;http://volunteer.seoul.go.kr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14. 단체

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;시민 사회단체 연대회의 civilnet.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;중앙일보 시민사회연구소 ngo.joongang.co.kr&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 왜 학교는 질문을 가르치지 않는가</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9791187038016/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9791187038016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/016/l9791187038016.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
황주환 지음 | 갈라파고스&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고등학생이 된 겨울이를 학교 앞으로 마중 나간 적이 있다. 나의 모교로 20년이 지난 지금 내 조카를 마중나가는 길. 옛생각에 젖어 기분이 좋았던 것도 잠시.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지친 얼굴로 쏟아져 나오는 아이들을 보니 금새 마음이 먹먹해졌다. 새벽같이 일어나서 멍한 머리로 학교에 가고. 하루종일 앉아서 수업을 듣고 의지와 상관없이 밤늦게까지 자율학습을 한다. 한창 움직이고 즐거워야 할 십대에 하루종일 먹고 앉아만 있으니 몸과 마음이 어떤 상태이겠는가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;겨울이 초등학교 입학식날 &amp;lsquo;겨울아 이모가 구해줄께&amp;rsquo; 라고 얘기했는데.. 구해주긴 개뿔..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학교는 20년전의 모습과 크게 다르지 않았다. 이름만 자율학습인 야자는 여전하고, 영재반이니 과중반이니 입시 위주의 반편성. 학원 문화는 예전보다 더 심해졌다. 급식을 한다는 것, 두발 자유화는 좀 나아진거라고 볼 수 있나? 교복이 바뀌고 학교 건물만 더 올라갔을 뿐 입시 위주의 교육과정은 여전하다. 아니 더 힘들어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 다들 대학을 가려하는지 알 수가 없다. 앉아 있는다고 다 머리로 들어가는게 아닌데 왜 그렇게 미련하게 공부를 시키는지, 정말 중요한 것들은 도대체 언제 가르치려고 하는건지도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나도 다 겪은 일이고 대한민국에서 피해가기 힘든 과정 중 하나이지만. 지켜보는 마음은 편하지가 않다. 남의 자식도 이렇게 짠한데 부모의 마음은 어떨까. 대충 상상만 해봐도 그 무게가 가슴을 짓누른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이미 모든 교육을 다 받았고, 자식도 없는 나로썬 교육 문제는 어떻게 보면 남얘기 같지만 어떤면에선 지구의 환경문제보다 더 중요한 문제이기도 하다. 내 나라의 문제이고 내 가족이 직면한 문제이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 세월호를 보면서 분노했던건 대한민국의 부조리뿐이 아니라, 스스로 생각하고 판단하지 않았던 아이들이었다. 가만히 있으란다고 가라앉는 배안에 앉아있는 아이들. 하지만 생각해보면 나뿐만이 아닌 내 조카들도 그랬을 것이다. 인생을 헛살았다는 생각에 정신이 번쩍 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돌이켜보면 복종만을 배웠을 뿐, 왜라고 질문하고 생각하고 저항하는 법을 배운적이 없었다. 배신감이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 신청한 책이 도서관에 들어왔다고 연락이 왔다. 어디서 봤는지 내가 자료신청을 한 모양이었다. 제목마저 낯설어 내가 이걸 왜 신청했지? 하며 책을 열었는데 책을 다 읽는 동안 단 한번도 책을 덮을 수 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;읽는 내내 그날 밤 교문으로 쏟아져 나온던 아이들의 지친 모습과, 나의 청춘과,  내 가족들의 얼굴이 떠올라 마음이 아팠다. 유래 없이 많은 메모를 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 당연하게 여기는가. 왜 질문하지 않는가. 우리 모두에게 던지는 질문이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;모든것을 계량화하는 물질성과 함께, 더불어 사는 법을 배우지 못한 천박함. 우리가 학교에서 배우는 것들은 노예의 품성이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;중요한 것은 자신의 언어로 지금의 고통을 정확하게 묻는 것이다. 물음이 정확하면 답도 정확하다. 세상을 바꾸는 것은 그래서 질문이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;학생들의 인성이 타락해서 교육이 안된다지만 사실은 학교가 인성으로 내세운 복종과 규율이 학생의 일탈을 촉발해온 것이지 않은가. 그럼에도 교사와 교육관료는 사태의 결과를 사태의 원인으로 뒤바꾸어 말하는 것으로 면죄부를 얻고자 한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대한민국에 교육은 없다. 오직 입시문제만 있을 뿐.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대학입시가 중등교육을 지배하는 상황에서 는 그 어떸 사교육 대책도 실패할 수 밖에 없다. (중략) 몇개의 먹이를 두고 다람쥐를 채찍질한들다해서 모두 그 먹이를 갖는것이 아니라 쳇바퀴 속도만 빨라지는 것처럼 말이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국의 특이한 현상은 학력이 아닌 &amp;lsquo;학벌&amp;rsquo;이 차별의 근거가 된다는 점.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;왜 자기 노동의 가치를 주장하지 않고 오래전의 학교석차만 계산하고 후회하는 걸까. 학력과 학벌에 따른 차별을 왜 당연하게 여기는가.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;주어진 것만을 전부로 여긴다면 어떤 변화도 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대학이 먹고사는 것을 해결해주지는 못하지만 대학 졸업장이 없으면 경쟁의 기회조차 갖지 못하는 사회이기에 그 차별을 몸으로 겪은 부모들이 자기처럼 평생 가난을 벗어나지 못할까봐 아이들을 석차경쟁으로 떠민다. (중략) 교육해법은 가난과 노동임금 구조의 개선 없이는 불가능하다. (중략)  학력과 학벌에 따른 지나친 부와 권력의 지나친 독점. 부와 권력의 배분 방식을 바꾸지 않고는 해결이 블가능하다. 학력과 학벌이 아니라 노동이 존중받는 사회가 되어야한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;절벽으로 질주하는 버스안에서 자기 아이 자리찾기에만 분주할 뿐 버스가 나아가는 방향은 살피지 않는다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지금 이고통은 답이 없어서가 아니다. 간절한 물음 없이 주어진 해답은 현실적 힘을 담보하지도 추동하지도 못하고 그냥 스치는 소란으로 그쳐왔다. 내 고통의 뿌리에 닿지못한 질문은 쉽게 방향을 잃어버린다. 정확한 질문은 내 고통을 정확하게 아는 것에서 나온다. 나의 고통을 나의 언어로 질문하자.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사회에서 때리는 것은 곧 폭력을 의미한다. (중략) 왜 아이에게는 교육의 이름으로 체벌이 쉽게 허용되었을까.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기희생을 강조하는 부모는 자녀가 부모를 평가하지 못하도롣한다는 점에서 이기적인 부모보다 더 나쁘다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대화란. 내 마음속 감정을 드러내는 것.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대부분의 아이들이 병들었다. 자기 삶의 고통을 설명하지 못하는 교과서와 교실수업에서. 자기 삶에서 소외된 아이들이 무력하게 학교를 오가고 있다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;법이 폭력을 제어하지 못하는 사회에서 아니 법조차 폭력으로 작동하는 사회에서 무엇아 진짜 폭력인지 우리는 다시 물어야하지 않겠는가. 자본과 권력의 폭력이 일상화된 한국사회. 학교경쟁에서 낙오하면 곧 사회에서 낙오하게 되고. 구까폭력에 희생될거라는 두려움 때믄에 대중은 경쟁교육에 목을 매게 되었다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;고통의 배후를 살피지 않는 것이야말로 폭력의 시작이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;세월호는 단순한 사고가 아니라 무참한 국가폭력이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내아이가 성적 경쟁에서 이기면 세상 고통과 무관할 거라는 믿음은 헛되고 헛되다. 경쟁교육은 처음부터 출구가 없았기에. 내아이의 고통만 해결되는 세상은 어디에도 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한때의 석차보다 사회노동이 대접받는 사회.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;오랜세월동안 교실은 첨단의 교구로 바뀌었지만 학교는 전혀 변하지 않았다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;학생회장선거는 민주주의의 무력함을 학습시키는 가장 나쁜 교육. 불가능한 공약을 남발하고. 누구에게 투표하든 학교의 변화를 가져오지 못할 가짜 놀음이란 것을 이미 잘 아는 아이들. 선거는 실생활과 무관하다는 정치의 무력화를 선행학습한 셈.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;기울어진 세월호안에서 가만히 있으란다고 순종한 아이들은. 자기 믿음보다 어른들에 대한 믿음이 우선이었기 때문이이라. 어른들은 책임감이 있으리라는 믿음에 자기삶을 그들에게 의탁했을 것이다. 그 믿음은 배신당했고 아이들은 가라앉았다. 각자도생의 생존법과 불신의 훈육으로 이어진 세월호 사건.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;학교현장에서 교사가 아이를 분류하는 기준은 한가지 충직함이다. 자기 말을 잘따르면 모범생아거 따르지 않르면 문제학생이 되다.자기 가르침이 옳은가 고민하는 교사는 적다. 교사는 자기의 믿음을 의심하지 않는다. 모두가 자기의 믿음 위에서 항해한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내가 바라는 것은 환호가 아니라 비판이다. &lt;strong&gt;누구에게 의지하지않고 스스로 판단할 수 있는 자가동력엔진을 만드는 것. 이게 진짜 공부다.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우린 어떤 언어의 사용이 그것의 실현이라고 잘못 이해하는 경우가 다반사다. 현실을 담보하지 못하는 언어의 사용은 현실이 부재하는 텅 빈 기호일 뿐이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;누구의 언어인가. 어떻게 발생한 언어인가를 가르치지 않는다. &amp;lsquo;가정은 휴식의 공간&amp;rsquo;? 여성에게 가정은 여전히 노동의 공간일뿐이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일상의 언어가 이미 정치적 재현이기에 세계자체가 정치적이고 편향적이다. 인간은 언제나 상황속에 던져진 존재로서 이것이냐 저것이냐라는 선택에서 벗어날 수 없는 실존적 존재로서. 그리고 언어를 편향적으로 사용할 수 밖에 없는 언어적 존재로써. 정치적 동물이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;언어는 항상 누군가의 언어로. 그의미를 획득하기 위해 현실과 갈등한다. 언어는 그래서 또 편향적일 수 밖에 어보고. 자기 언어의 편향성을 깨닫는 이것이 바로 정치의식이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우리의 아이들은 &lt;em&gt;(나를 포함해)&lt;/em&gt; 일제의 만행은 70년이 넘도록 배우고 있지만 국가에 의해 자행된 학살과 그에 대항하여 대한민국의 역사를 뒤흔든 5.18과 6.10 은 알지 못한다. 그것을 질문할 언어조차 갖지 못했다. 대중의 저항은 언제나 불법이다. 대중이 저항을 학습하는 법을 배울까봐 교과서에서 5.18과 6.10을 누락시킨 자들이 누구인지 알아야한다. (중략) 교과서는 언제나 정당한 국가 반듯한 국민만을 말해왔을 뿐 진짜세상은 말하지 않는다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지배권력은 언제나 자신의 이익을 국익이라 말해왔다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일상의 평면에서 한 점이 사건으로 솟아 오르면 전체 평면이 변형되면서 새로운 의미망이 형성된다. 축구공이 이동하면 모든 선수의 좌표값이 변해버리는 것처럼. 새로운 사건이 발생하면 내가 서 있는 좌표값도 변화되기에 나는 항상 새로운 의미망(정치)속으로 휘말려 들어갈 수 밖에 없다. 의미는 항상 변형되고 생성되는 것이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;왜 대다수의 노동자들도 자본언론국가의 언어를 따라하는 것일까. (중략) 대중은 자기이익을 표현할 자신의 언어를 배운 적이 없다. 사립학교법, 세금, 무상교육, 무상의료, 노동자, 파업, 계급, 자본, 국가, 인권 등 이런 언어의 실체와 사용법, 즉 이들 언어의 정치적 의미를 학교에서 배운적이 있던가? 이 언어들이 누구의 현실과 어떻게 결합하는지, 이 언어들의 정치적 좌표가 어떻게 설정되는지 학교 밖에서라도 따로 공부한 적이 있던가. 대중은 학교와 언론으로부터 익힌 언어를 자기 삶의 정답으로 받아들이지만, 그 학교와 언론이란 것이 바로 대중을 억압하고 지배하는 권력의 몸통이지 않던가. (중략) 자긴의 언어를 익히지 못한 사람은 언제나 타인의 언어로만 생각할 뿐이고, 타인의 언어로는 결코 자기 이익을 찾을 수 없다. 우리는 언제나 타인의 욕망을 내것으로 학습받아왔다. 글서 나의 정치적 이익을 배반한다는 사실조차 모른채, 누군가 의도하는대로 정치문맹으로 남게 되었다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;모든 교사는 정치적이다. 어느쪽을 선택하든 정치적인 역할을 수행하기에 중간은 없다. 교육의 기능과 교사의 역할은 본질적으로는 정치문제였고 정치문제이고 정치문제일 것이다. 교육과 정치는 뫼비우스의 띠처런 서로서로 물려있기에 결코 따로 존재한 적이 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기를 둘러싼 구체적인 세계를 자기의 언어로 구체적으로 질문하고. 자기의 언어로 다시 해석하는 것이 진짜 정치학습이다. (중략) 당연하게 여겼던 것들을 의심하고 질문하고 성찰하지 않는 순간 자기 이익과 언어를 배반하게된다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기 이익을 스스로 판단하라. 정답을 스스로 찾지 않으면 평생 남의 이익을 따라 갈것이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;권력은 부드러운 사람에게는 징그럽게 날뛰지만 힘 앞에서는 온순해지고 비굴해지기까지 한다. 권력은 대화하지 않는다. 권력은 권력과만 협상할 뿐이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;전문가의 낯선 언어를 믿어서는 안된다. 전문가의 언어는 정밀한 수사와 복잡한 공식을 사용하지만 그것은 대개 그들의 편의와 이익을 감추기 위한 장식일 가능성이 크다. 중요한 것은 상식이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;말이란 어떤 맥락에서 어떤 용도로 사용하는가에 따라 그 의미가 규정될 뿐. 사랑을 말한다해서 사랑을 실현하는 것은 아니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;아름다운 말만하는 사람을 나는 믿지 않는다. 아름다운 말이 자기 인격의 표현이라고 믿고 싶겟지만 결국 자기 과시에 불과하다. 모두에게 배푸는 아름다운 말이란 구분하지않고 모두에게 아첨하는 것과 다르지 않다. (중략) 불의한 현실과 부당한 권력 앞에서도 아름답기만한 말이란 알랑거리는 낯빛으로 권력의 비위나 맞추는 교언영색일 뿐이다. 자기의 아름답고 절제된 말이 불의한 현실을 완화하거나 갈등을 초월한 것으로 여기지만. 이는 현실을 비껴가는 비루한 타락에 불과하다. 이 세상이 아름답지 않은 것은 아름다운 말이 부족해서가 아니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우린 저항을 배운적이 없다. 나서지않고 순종하는 것을 미덕으로. 자기의견을 주장하거나 거부하거나 저항한 것은 부도덕한 것으러 교육받았다. 저항이 어떻게 정의가 되는지. 저항이 어떻게 민주주의가 되고 평화가 되는지를 배운적이 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우린 학교와 사회에서 온화와 융화와 통합의 미덕만을 주입 받아왔고. 타인의 마음을 불편하지않게 하는 것을 후덕하다 여겼으며 오직 연하고 부드러운 언어의 사용만을 아름답다고 배웠다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;에리히 프롬. 인간은 본질적으로 고립에 불안을 느끼는 존재다. 고립감을 견디려고 자기 스스로 외부의 힘에 복종하는 마조히즘적 성향과, 다른사람을 자신에게 의존시켜 그 사람을 자기 마음대로 지배하려는 사디즘적 성향. 공히 고독함으로부터 도피하려는 심리적 특징. (중략) 인간은 자유를 갈망한다고 쉽게 생각하지만 사실은 자신을 외부의 힘에 옭아매 &amp;lsquo;자유로부터의 도피&amp;rsquo;를 본능적으로 감행한다. 부모에게 보호받던 느낌을 성인이 되어서도 본능적으로 외부에서 찾는것. 프롬에 따르면 이런 사도-마조히즘적 성격은 특별한 인간의 감정이 아니라 고독을 참지 못하는 인간 본성의 문제다. 그런데 이는 흔희 사랑과 혼동되기도 한다. &amp;lsquo;자기부정&amp;rsquo;의 마조히즘적 성향을 자신을 희생하는 사랑으로 여기거나 &amp;lsquo;상대방을 지배&amp;rsquo; 하려는 사디즘적 성향을 열렬한 사랑으로 착각한다. 이것은 본질적으로 의존적인 성격일 뿐이며, 개성과 자유의 상실을 말한다. 독립과 자유에 기초한 인격적 결함으로서의 사랑과는 완전히 대립되는 것이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;저항과 불복종은 공손과 함께할 수 있는 것이 아니다. 상대를 편안하게 하거나 마음을 다치지않게 하는 저항이란 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;인간이 인격적으로 만나기 위해서는 모든 외부적 권위로부터 독립과 자유를 체득해야한다. (중략) 불복종은 근원적 고독을 정면으로 응시하고 감당할 수 있는 힘과 관련되어있다. 말하자면 복종의 대척점에는 고독이 있다. 그 고독을 받아들일 때라야 진짜 자유를 얻을것이다. (중략) 고독을 감당하지 못하는 자가 권위엔 마조히즘적 성향으로 복종하고 약자엔사디즘적 성향으로 복종을 강요한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자본은 대중이 자기 목을 스스로 치게한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;이 땅의 어리석은 노동대중은 자기를 억압하는 언어로 세상을 이해하며 그 언어로 자기를 억압한다. 지배권력에 봉사하는 신문을 읽고 지배논리를 자기논리로 복사하고 있다. 가난하면서 부자의 이익을 대변하는 정당에 투표한다. 이는 문화자본의 유입을 원인으로 들 수 있는데. 노동대중이 쇼핑하고 영화보고 차를 몰고 골프를 치는 것 등으로 자기는 지배적 위치에 있다고 착각하여 자기 이익으로 착각하게 된것이다. 대학을 졸업라고 양복을 입고 일한다고 자신은 노동자가 아니라고 한다. 사용자에게 종속되어 근무조건과 대가를 제약받는 위치에 있다면 그것이 바로 노동자라는 사실을 학교에서 배운적이 없기 때문이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;노동의 권리를 학습하지 못한 대중이 자본의 이익을 대변하는 정치인을 선출하니까 그 정치인이 교육과정에 노동교육을 모두 없애고 자본의 논리만 집어넣었고 다시학생이 자본의 논리로 무장한 노동자가 되는 악순환이 이루어지는 곳이 한국이다.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;우린 왜 질문하지 않는가. 왜 우린 지배권력인 학교와 지배자인 미디어가 던져준 언어로만 생각하고 왜 자기언어로 질문하지 않는가. 우리의 고통은 답이 없어서가 아니다. 답은 많다. 스스로 생각하고 질문해서 구하지 않은 답은 결코 자기것이 될 수 없다.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;질문. 현실과 갈등하지 않는 언어란 무엇일까?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 자립인간 </title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788926853481/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788926853481/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/481/l9788926853481.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
자립인간 - 알맞게 욕구하고 필요한 만큼 소비하는 | 변현단 | 이담북스&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서가를 오가다 우연히 발견한 책. 자립인간이라는 제목에 나도 모르게 손이 갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;변현단이라는 이름은 최근 많이 들어온 익숙한 이름이었지만 왜 여자라는 생각을 하지 못했을까.
이름에서 주는 뉘앙스도 있었겠지만 농부라는 타이틀이 그러했으리라.
여자가 혼자 귀농을 해서 농사를 짓는다는 개념은 아직 내게도 생소했던 모양이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Keywords.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;식의주.
유아독존.
느슨하게 엮인 집단.
농업인이 아닌 농부.
농부 언저리.
생이불유.
개인들끼리의 느슨한 형태.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 작은 집을 권하다</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788962605334/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788962605334/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/334/x9788962605334.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
다카무라 토모야 | 책읽는 수요일&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 넓고 으리으리한 집보다 작고 소박하여 내가 필요한 것이 손 닿는 곳에 있는 정갈한 집이 좋다. 큰집에서 살아봤지만 결국은 돈지랄이고 자원 낭비였다. 유지관리에 비용이 드는 것은 말할 것도 없고 청소가 힘들고 동선의 낭비가 심했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 필요한 공간은 딱 방 하나 크기라는 것을 깨달았고, 나의 생활 방식을 알게 되니 미래에 대한 막연한 두려움도 없어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 삶의 방식에는 별로 많은 돈이 필요하지 않다는 것. 애써 돈을 벌 필요가 없다는 것. 시간의 주인으로 살 때 행복하다는 것. 모두 같은 맥락이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 필요한 것은 작은집.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 작은집에 살면서 주변의 모든 것을 스스로 결정하고 나아가 자신에게 무엇이 필요하고 무엇이 필요치 않은지, 무엇이 중요하고 무엇이 중요하지 않은지, 무엇이 행복에 가깝고 무엇이 행복에서 멀어지게 하는지를 정확히 파악한 뒤에 인생을 꾸려가고자 하는 자세.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스몰 하우스 운동이 새로운 또 한가지 이유는, 작은 공간에서 살지만 그 안에 사는 사람의 생활, 즉 삶의 질과는 전혀 타협하지 않으면서 단순하고 만족스러운 생활을 영위해갈 수 있다는 점.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 오프그리그 off-grid. 일반적으로 전력과 수도시설의 수급망이 닿지 않는 지역을 일컫는 용어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 소유하는 물건만큼 그에 상응하는 자금과 노력이 필요하고, 그 물건들이 우리 곁에 존재하는 이상 우리는 그것을 소유하고 지배하는 것 같지만 실제로는 물건이 인간의 행동양식을 지배하게 되는 상황이 만들어지는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 명심하라. 없으면 생활에 지장을 줄 만한 최소한의 물건과 진심으로 나와 함께하고 싶은 물건만이 마지막까지 남게 될 자신의 친구다. 이것이 바로 심플라이프의 법칙.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 보보스는 부르주아이면서 보헤미안. 자본주의적 성공(사회적 신분이나 수입)에 만족하지 않고 색다른 취미나 독특한 생활 형태를 즐기는 부류.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 살아가는데 필요한 것이란 물과 식량이고, 주거와 일용품이며, 정보와 교통 인프라 정비이고, 의료시스템 확립 정도다. 거기에 모든것의 근간을 이루는 교육과 연구등이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쾌적한 생활을 누리기 위해 죽어라 열심히 일하는데, 동시에 그렇게 일하느라 쾌적한 생활을 포기한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 경제로부터의 자유를 확보하기 위해서는 처음부터 돈 같은 건 많이 필요치 않다. &lt;strong&gt;정작 필요한 건 살아가기 위한 최소한의 생활이 무엇인지를 아는 것과 기존 경제에 현혹되지 않고 스스로 판단하는 것, 그리고 그 이상의 짐이 되는 일을 자신의 생활 영역에 얼씬도 하지 못하도록 통제하는 정신력뿐이다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자본주의 사회를 적절히 이용하여 이미 확립된 풍요로부터 어느정도 혜택을 받으면서 한편으로 자신의 소비를 억제하고 가능한 한 자유롭게 사는 편이 더 현명한 방법일 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 로컬 유토피아. 과도하게 일하지 않아도 평화롭고 건강한 생활이 가능한, 그리고 어느 정도의 자유가 확보되어 있는 상태.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 지속가능한 삶. 경제적 자유와 시간적 자유를 바탕으로 나름의 행복을 추구하며 살다가 어느 날 문득 돌아봤을 때 자신만이 아니라 지구환경에도 유익한 집과 생활이 완성 되어 있는 삶.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 필요 이상의 생활수준을 찾으려 하다 보면 일상이 마이너스 출발점으로 가게 된다. 매일 아침 돌을 짊어진 것 같은 기분으로 잠에서 깨어나야 하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 맑은날은 땅을 이루고 비오는 날은 글을 읽는 청경우독.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쳇바퀴 경제의 진짜 죄목은 그것이 사람의 마음을 교묘하게 지배하여 돈벌이나 소비에 관한 절대적인 예찬의 윤리를 만들어 낸다는 점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리는 어느 순간 내가 있는 바로 이곳을 중심으로 세계가 펼쳐지고 있다는 사실을 깨닫는다. 남들은 절대로 알수 없는 기억과 경험과 상상의 세계, 당장에라도 폭발할 것 같은 자유, 그리고 그것들을 묶어 한 인간으로서의 동일성을 유지하고 있는 &amp;lsquo;자아&amp;rsquo;라는 존재를 문득 깨닫는다. 동시에 그 자아를 억압하고 사고 형태를 획일화 하려는 외부의 압력과, 내적인 체계 따위는 없다는 듯 내 주위에 접근하고 있는 거대한 사회의 존재를 감지하기도 한다. 그러한 사회에 항거하듯이 어린이는 종이상자로 아지트를 만들고 어른들은 스몰하우스를 만드는 것이다. 우리가 폐쇄적인 작은 공간을 통해 얻는 저 신기한 감각은 보호받고 있다는 동물적인 이유보다도 오히려 너무나 당연한 나머지 평소에는 신경쓰지도 않았던 자신의 의식과 정면으로 마주하는 데서 오는게 아닐까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가장 사치스러운 생활은 내가 정말로 좋아하는 것과 함께 지내는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_자본주의적인 가치관이 모든 것이라고 생각하며 사는게 더 단순한 삶인지 모르지만, 인류의 그토록 긴 역사 속의 극히 부분적인 이데올로기 안에서 미련하게 춤추고 있을 뿐인지도 모른다는 속삭임이 어딘가에서 들려오는 것 같다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 없는 것이 많아서 자유로운</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788997132140/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788997132140/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/140/x9788997132140.jpg width = 300&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저자 도은 | 출판사 행성B잎새&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 책을 소개하며, 아이가 있다는 것을 빼고는 내가 추구하는 것과 상당히 흡사하다고 울 언니가 그랬다. 제목만 보고 요즘 유행하는 그저 그런 번역서인줄 알았는데 이미 오래전에 나온 책이다. 그것도 한국인 여성이 직접 쓴 책.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;산골에서 홀로 두 아이를 키우며 자급자족의 삶을 실천하는 한 여성이 쓴 이야기로 가볍게 읽을 수 있는 재미도 있지만 결코 가볍지 않은 주제들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미련한듯 보이지만 철학과 신념이 있는 삶의 방식들. 옳다고 믿는 것들을 실행하는 추진력. 내가 원하는 것들을 이미 오래전에 실행했고 그 기록까지 남겼다. 배울점이 많다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 빈틈없이 짜인 체제 속에서 손톱만큼의 자유를 추구한 대가는? 가난, 인정받지 못함, 비주류라는 것. 그래도 한줌의 도덕적인 자부심, 어떤 세계관, 적은 돈으로 살아가는 능력을 얻은 것은 괜찮은 성과처럼 보인다. (중략) 그래도 이 삶이 나는, 의미가 있다! 딸들아  너희들은 어떠냐?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 인간은 미래를 먹는 존재 (Future Eaters) - 팀 프래너리. 환경의 일부로 살아가기보다 환경을 지배하면서 중요한 자원의 기반을 잠식해가는 존재로 정의&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 배우고, 발견하고, 자유로워지는 자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 일할줄 모르는 자로 자라난 것. 책상 앞에 앉아 수학 문제는 풀어도 손수레를 끌수 있는 팔힘은 없는자, 영어책은 읽을 줄 알아도 괭이질하고 낫질하는 법은 모르는 자, 온갖 책들을 읽었어도 명아주와 비름을 구별 못하는 자, 밤새워 소설책은 읽어도 거름내고 밭고랑 만드는 법은 모르는 자. 시험은 잘 쳐도 부엌에서 밥할 줄은 모르는자. 이론은 외웠는데 실제에 적용할 줄은 모르는자. (나다)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 4월의 푸른 고추와 붉은 토마토, 5월의 노란 참외와 키위, 6월의 수박, 모두 비닐하우스에서 석유나 전기를 써가며 키운 것들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내가 경험한 학교는 이러했다. 스스로 생각하는 능력을 갖지 못하게 방해하는 곳, 정해진 관습의 길을 따라서 줄지어 가는 수동적인 사람을 만들어내는 곳, 대중매체가 손쉽게 조종할 수 있는 방관적인 소비자를 만들어 내는 곳. 철저히 길들여져서 체제에 순응하는 인간을 만들어 내는 곳.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 미치광이가 되든 술주정뱅이가 되든 별 거지 깽깽이 같은 인간이 되든 간에 자기가 원하는 대로 하라. 하지만 어떤 일이 있어도 한가지만은 피하라, 바로 성공한 인간 말이다.  - 토머스 머튼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &amp;ldquo;한 인간이 자신의 인생행로를 따라가며 이루어내야 하는 첫째가는 임무는 자신만의 고유한 신화를 창조해 가는 일&amp;rdquo; - 칼 융&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강에 대한 각 개인의 자율성. 몸에 대해 스스로 알아보자는 것. 꼭 필요한 경우를 빼고는 가능하면 현대 의료제도에 너무 깊이 의존하지 말자는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 청소년기는 유행에 휩쓸려서라도 소속감을 느끼고 싶어하는 시기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가십거리와 루머와 선정성과 자기 과시가 아닌 정보를 찾기가 나로서는 힘들다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 무엇보다 &amp;lsquo;없이 살기&amp;rsquo;를 통해서 우리가 잃어버렸던 몸과 마음의 감각을 깨어나게 하는 것. (중략) 기계들과 물건들에 둘러싸여 분주하고 정신없이 지내지 않게 되면, 자기 안에 침묵과 고요가 찾아온다. 이 침묵과 고요가 누구한테는 끔찍한 공포일 가능성도 있긴 하지만, 이걸 극복하게 되면 우리 마음속의 가장 험한 봉루리 하나를 넘은 셈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사람을 그가 소유한 물건으로 가치를 매겨서는 안된다는 거야. 내가 가진 물건들이나 가지지 못한 것들이 나란 존재를 결정하지 않는다는 점. 이것만은 언제나 기억하고 싶어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공교육 속에 들어가지 않아도 공부할 수 있다는 확신이 있고, 큰돈이 없어도 간절히 원하면 길은 항상 있을거라는 믿음도 있지. 무엇보다 우리한테는 여유를 가지고 살아가는 데 필요한 넉넉한 시간이 있다는 거야. 이 소중한 시간들을 갖고 있다는 걸 나는 늘 행운으로 생각해.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 에코 페미니스트란 자연에게 가해진 이 문명의 폭력과 여성에 대한 폭력 사이에 크나큰 연관이 있다는 사실을 깨달은 이들이다. 가부장제 속에서 억압당해온 여성의 해방이 자연의 해방과 연결된다는 사실을 알아차린 사람들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 홀로 빛나는 저 태양처럼 의지하지 않고, 꾸미지 않고 소박하게 하늘의 뜻에 따라 사는 이들을 자발적 가난뱅이 생태주의자라고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내가 먹고 싶었던 것은 고기가 아니라 양념치킨이나 스팸 햄 이나 돈가스 같은 강렬한 맛의 인스턴튼 식품과 가공식품이었다. 달고 맵고 모호한 감칠맛이 아는 음식들, 가게에 가야만 사먹을 수 있는 정체 불명의 음식들 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자발적 가난뱅이 생태 주의자 = 단순한 삶과 자립의 능력.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 바람처럼 자유로운 삶과 그 자유속에서도 책임감 있고 자립적인 삶을 추구.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나의 관심은 결국 &amp;lsquo;나는 누구이고, 나는 지금 여기서 어떻게 살 것인가&amp;rsquo; 이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 그게 무슨 인생이겠는가. 근심만 가득하고 멈춰 서서 바라볼 시간이 없다면 &lt;br&gt;
양이나 소처럼 나뭇가지 아래에서 물끄러미 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
숲을 지나면서 다람쥐가 풀밭에 도토리를 숨기는 걸 볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
한낮에도 밤하늘처럼 별이 가득한 시냇물을 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
아름다운 이의 눈길을 받았는데도 발길을 돌려 그 아리따운 발걸음을 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
눈가에서 입가로 곱게 번지는 그 미소를 기다릴 시간이 없다면&lt;br&gt;
참 딱한 인생 아니랴. 근시만 가득하고 멈춰 서서 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
- 윌리엄 헨리 데이비드 &amp;lt;여유&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 당신이 비겁하고 잔인한지 충직하고 헌신적인지의 여부를 아는 것은 오직 당신뿐이다. 남들의 눈에는 결코 당신이 안 보인다. 그들은 당신의 본성을 보기보다는 오히려 당신이 부리는 기교를 볼 뿐이다. 그러니 그들의 판단에 개의치 말라. 오히려 당신 자신의 판단을 중히 여겨라.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;추천도서&#34;&gt;추천도서&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;모모 | 미하엘 엔데&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;버드나무에 부는 바람 | 케네스 그레이엄(한글 번역이 잘된 책)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나의 산에서 | 진C 조지&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;동물기, 작은 인디언의 숲 | 어니스트 시튼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;초원의 집 | 로라 잉걸스&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>