<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Book on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/tags/book/</link>
    <description>Recent content in Book on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>[책] 땅에서 삶을 짓다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/book-9788968800252/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/book-9788968800252/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;자립과 공존을 꿈꾸는 청년들의 함께 살기 실험. 20대의 젊은 청년들이 귀농 혹은 귀촌이라는 이름으로 시골에 자리를 잡고 살아가는 여러가지 이야기들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;청년들이 &amp;lsquo;가족처럼&amp;rsquo; 함께 살면서 일하고 배우는 공동체의 모습은 재미있고 어떤면에서는 이상적이기까지 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자기가 먹을 것을 스스로 자급할 수 있는 농사는 자립의 가장 중요한 부분이기에 농촌에서의 삶이 기반이 되어야 하는게 맞겠지만, 내가 생각하는 공동체는 누군가와 함께 살면서 서로 의지하거나 책임을 나누는 것이 아니라, 비슷한 가치를 가진 개인이 각자 자신만의 삶의 방식대로 살지만 함께 모여서 사는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자신의 삶에 책임을 질 수 있는 개인들이 모여서 서로의 삶의 영역을 침해하지 않는 선에서 공동의 가치를 추구하며 따로 또 같이 사는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 모르던 곳곳에서 이러한 작은 움직임들이 이미 있다는 것은 희망적인 일이지만 이러한 움직임이 지속 가능할지, 나는 그 안에서 무엇을 해야할지, 스스로에게 더 질문을 해봐야겠다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/252/l9788968800252.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
땅에서 삶을 짓다 자립과 공존을 꿈꾸는 청년들의 함께 살기 실험 | 진현준 외 | 교육공동체벗&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;전북-남원-작은자유&#34;&gt;전북 남원 작은자유&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;김소연 (majy0629@gmail.com)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;작은자유. 지리산 자락 전북 남원시 산내면에 있는 20대 청년 모임&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;기본소득, 사회적 경제&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;완주 청년귀농캠프&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;살래청춘식당 마지 2015년 8월 오픈. 작은자유에서 운영하는 커뮤니티 밥집.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mayj.co.kr facebook.com/sannaesalae&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;전남-해남-미세마을&#34;&gt;전남 해남 미세마을&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;정혜성 미세마일 4년차 초보 농사꾼 (jsadcafe@hotmail.com)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;미세마을. 젊은 청년들이 함께 농사짓고 공부하며 살아가는 마을 공동체.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cafe.daum.net/freemise facebook.com/mise0219&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;미세마을 배움터. 나의 시골살이 디자인학교. 3개월 체험과정.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;전북-완주-씨앗문화예술협동조합&#34;&gt;전북 완주 씨앗문화예술협동조합&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;cart3355@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지역사회와 소통하며 성장하는 대안적 문화예술공동체.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;전북 완주군 삼례읍 삼례역로 81-1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;비빌언덕. 청년귀촌캠프, 인턴쉽, 정착지원정보,단기체류 숙소&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;땡땡때 2016년 3월 오픈. 커뮤니티 문화공간&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;꽁냥마켓. 매주 토욜 삼삼오오 게스트하우스.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;경북-청송-창조지역사업단&#34;&gt;경북 청송 창조지역사업단&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;두루(전제언) jjeilgood@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(주)생생농업유통과 청송시니어클럽이 공동을 진행하는 농촌 재생 프로젝트&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;청년활동, 새로운 형태의 농업 실험, 오지 공정여행등&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;blog.naver.com/gotocs facebook.com/youthgotocs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;소녀 방앗간. 산나물 한식 밥집.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;산들산들 풀캠프&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(주)생생농업유통&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;충북-제천-농촌공동체연구소&#34;&gt;충북 제천 농촌공동체연구소&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;문은지 anusatidal@hanmail.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;농촌공동체연구소. 순환하는 상호부조의 경제에 대해서, 모두가 행복한 교육에 대해서 마을의 문화를 가꾸는 일에 대해서 힘을 쏟고 있으며, 마을 전체가 배움터가 되는 &amp;lsquo;마을 대학&amp;rsquo;을 꾸릴 예정. ngy.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;누리마을빵카페&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;마을목공소&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;충북-괴산-문화학교-숲&#34;&gt;충북 괴산 문화학교 숲&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;임완준 coldnewss@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;가슴 펴고 어깨 걸고&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;어린이가 손수 가꾸는 보글보글 농장 이야기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사진 속에 숨은 이야기&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;충남-금산-별에별꼴&#34;&gt;충남 금산 별에별꼴&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;보파 golapaduck22@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;충남 금산의 청년 공동체. 낡은 폐교를 공동 사용.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;금산 간디학교&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;퍼머컬처 72시간 디자인 코스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;식구체험데이&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;노임팩트데이(전기와 가스를 사용하지 않는 날)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;알고보니캠핑페스티벌&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;경남-산청-민들레농장&#34;&gt;경남 산청 민들레농장&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;김진하 kjh911217@naver.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;단순소박한 삶. 뿌리깊은 삶. 수명하는 삶.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dandelion.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;민들레학교. 경남 산청에 있는 중고등 통합 대안학교.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;민들레농장&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;강원도-정선-마을에너지공방&#34;&gt;강원도 정선 마을에너지공방&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;진현준 sejan0531@naver.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;청년공파장@동강&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;정선 커뮤니티비지니스센터 (high1hmf.or.kr)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;충남-홍성-젊은협업농장&#34;&gt;충남 홍성 젊은협업농장&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;김성근 jjangga1350@gmail.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;젋은 협업농장. 충남 홍성군 장곡면. (collabo-farm.com)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;풀무학교&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 더 나은 세상을 위한 꼼꼼한 안내서</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/book-9788972976769/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/book-9788972976769/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/769/l9788972976769.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
엘리스 존스, 브렛 존스, 로스 핸플러 | 동녘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제목부터가 매우 자극적이었던 이 책. 두꺼운 책의 부피처럼 내용 또한 많은 부분을 커버하지만 사실 너무 방대한 내용이라 그다지 깊이는 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 책에서 제시한 내용은 금융,정치 관련 제도와 정책등은 국내의 실정과 맞지 않는 부분들이 많지 않았고, 번역도 매끄럽지 않아 그리 추천하고 싶은 책은 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;잠시 여유가 생겼을 때 한번쯤 생각해 볼 내용들과 참고 싸이트 위주로 메모.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;특정한 삶 속에서 지속 가능한 행동을 선택&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신의 가치와 행동을 일치시키는 삶의 지도자.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;목표는 완벽한 삶을 사는 것이 아니고. 삶속에서 발전을 꾀하여 자신의 행동이 점차적으로 가치와 발맞춰가도록 만드는 것.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나를 위한 질문

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;나는 나와 내 주변 - 주변의 환경과 사람들을 더 낫게 만들었는가?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내 삶에 영향력을 끼친 사람들을 생각해보고 직접 말하자.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1. 돈

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;한겨레 경제 연구소 heri.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;좋은기업센터 csr.action.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;기업책임시민센터 ccsr.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;에듀머니 www.edu-money.co.kr&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2. 쇼핑

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;이로운몰 www.erounmall.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;녹색가게 greenshop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;아름다운가게 beautifulstore.org&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;아름다운 커피 beautifulcoffee.org&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;공정무역가게 울림 ullimft.com&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3. 음식

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;생활협동조합

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;한살림 hansalim.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국 생협연합회 아이쿱 icoop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국여성민우회 생협 minwoocoop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;인드라망 생협 indramangcoop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;두레생협 연합 dure-coop.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;텃밭보급

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;서울그린트러스트 생활녹화센터 cafe.naver.com/urbangreening&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;쌈지농부 farmingisart.tistory.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;그린플러스 www.greenplus25.com&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;책

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;자연을 담은 소박한 밥상&amp;gt; 녹색연합, 2005 북센스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;육식의 종말&amp;gt; 제레미 리프킨, 2002 시공사&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;살림의 밥상&amp;gt; 김선미, 2010 동녘&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;죽음의 밥상&amp;gt; 피터싱어 짐메이슨 2008 산책자&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;청춘 액션 플랜&amp;gt; 황윤지, 2011 들녘&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4. 개인

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;작은 일에 애태우지 않기 - 거의 모든 일은 사소한 일이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;다채롭게 생각하며 살기 - 언제나 두가지 이상의 더 많은 길이 존재한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;계획을 갖고 살아가기 - 계획을 갖고 살아간다는 것은 가치있는 삶을 살고, 아무것도 보이지 않는 곳에서 선택지를 만들고, 스스로 삶의 기준을 만들어 내는 책임감을 갖는 것을 말한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;창조적인 삶을 추구하기 - 안해본 일 하기. 상자 밖에서 생각하기. 가벼운 일탈.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;안전지대에서 벗어나기 - 편안함은 더 나은 세상을 만드는데 별 도움이 되지 않는다.
사람은 불편함을 느낄 때 가장 많이 성장하고, 사회는 혼란을 겪으며 변화한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5. 친구와 가족

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;단단한 관계 만들기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;조건없이 사랑하고 격려하기 - 내가 소중히 여기는 사람들의 성장을 성심껏 돕자.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6. 공동체

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;나를 열고 타인을 넒은 의미에서 가족의 일부로 받아들이는 과정&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.habitat.or.kr&#34;&gt;http://www.habitat.or.kr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맹꽁이서점, 동피랑 마을, 성미산마을&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;풀뿌리 자치 연구소 grasslog.net&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7. 영성과 종교

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;영적 순례가 어떻게 개인을 지탱하면서도 더 나은 세상을 만드는 촉매제가 될 수 있는지.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지식만으로는 더 나은 세상을 만들 수 없다. 지식을 분별해 가장 필요한 곳에 우리의 에너지를 향할수 있는 지혜를 가져야 한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신에게 집중하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신에게 질문하기

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;세상에는 왜 고통이 존재하는가&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내가 살아가는 목적은 무엇인가. 나는 왜 여기에 있는가&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;좋은 삶을 산다는 것은 무엇을 뜻하는가&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;오늘 내가 죽으면 무엇이 후회스러울까&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우리들보다 더 위대한 능력자는 존재할까&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;동시대 인류에 대한 나의 책임은 무엇일까&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;감사하는 연습하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;종교적 관용 익히기 - 누군가의 믿음 안에 나름의 답이 있다고 믿는 것은 항상 옳다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8. 집

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;무언가를 버린다는것은 불가능 하며 단지 위치를 바꾸어 놓는 것 뿐이다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9. 직업

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;업무시간 제한하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;직장에서 부정의한 일이 있을 때 저항하기&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10. 매체

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;매체를 결정하는것이 중요한 이유는 매체가 세상을 바라보는 나의 시각을 결정하기 때문.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;뉴스는 중립과는 거리가 멀다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;광고는 우리의 순간적인 욕구를 채우는 일이 다른 이들의 행복을 위해 기여하는 것보다 중요하다고 이야기한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;11. 정치

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;한국 현실과 잘 맞지 않는 부분이 많음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;참고 &amp;lt;도시생활자의 정치백서&amp;gt; 북하우스 2010&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12. 교통수단

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;활용할만한 교통수단 중에서 가장 느린것 선택하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자전거 타기 aboutbike.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자동차 시민연합 carten.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;에너지정의행동&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;녹색교통운동&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;매력만점 경차타요 ecosmallcar.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;달려라 녹색바퀴 aboutbike.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나누리 csnanuri.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;soCar socar.kr&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13. 여행

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;여행중에 문화 경제 환경을 지원할 수 있는 기회&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;생각하는 캠퍼들 cafe.daum.net/thinkingcampers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;집 교환하기 homeexcahnge.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;KOIKA koica.go.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;유네스코 한국위원회 브릿지 사업 bridge.unesco.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;이매진피스 imaginepeace.o.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국 내셔널트러스트 nationaltrust.or.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;세상을 변화시키는 여행자들 powertraveler.tistory.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;트래블러스 맵 travelersmap.co.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;착한여행 goodtravel.kr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;제주생태관광 storyjeju.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;볼룬투어 &lt;a href=&#34;http://volunteer.seoul.go.kr&#34;&gt;http://volunteer.seoul.go.kr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14. 단체

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;시민 사회단체 연대회의 civilnet.net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;중앙일보 시민사회연구소 ngo.joongang.co.kr&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 왜 학교는 질문을 가르치지 않는가</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/book-9791187038016/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/book-9791187038016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/016/l9791187038016.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
황주환 지음 | 갈라파고스&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고등학생이 된 겨울이를 학교 앞으로 마중 나간 적이 있다. 나의 모교로 20년이 지난 지금 내 조카를 마중나가는 길. 옛생각에 젖어 기분이 좋았던 것도 잠시.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지친 얼굴로 쏟아져 나오는 아이들을 보니 금새 마음이 먹먹해졌다. 새벽같이 일어나서 멍한 머리로 학교에 가고. 하루종일 앉아서 수업을 듣고 의지와 상관없이 밤늦게까지 자율학습을 한다. 한창 움직이고 즐거워야 할 십대에 하루종일 먹고 앉아만 있으니 몸과 마음이 어떤 상태이겠는가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;겨울이 초등학교 입학식날 &amp;lsquo;겨울아 이모가 구해줄께&amp;rsquo; 라고 얘기했는데.. 구해주긴 개뿔..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학교는 20년전의 모습과 크게 다르지 않았다. 이름만 자율학습인 야자는 여전하고, 영재반이니 과중반이니 입시 위주의 반편성. 학원 문화는 예전보다 더 심해졌다. 급식을 한다는 것, 두발 자유화는 좀 나아진거라고 볼 수 있나? 교복이 바뀌고 학교 건물만 더 올라갔을 뿐 입시 위주의 교육과정은 여전하다. 아니 더 힘들어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 다들 대학을 가려하는지 알 수가 없다. 앉아 있는다고 다 머리로 들어가는게 아닌데 왜 그렇게 미련하게 공부를 시키는지, 정말 중요한 것들은 도대체 언제 가르치려고 하는건지도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나도 다 겪은 일이고 대한민국에서 피해가기 힘든 과정 중 하나이지만. 지켜보는 마음은 편하지가 않다. 남의 자식도 이렇게 짠한데 부모의 마음은 어떨까. 대충 상상만 해봐도 그 무게가 가슴을 짓누른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이미 모든 교육을 다 받았고, 자식도 없는 나로썬 교육 문제는 어떻게 보면 남얘기 같지만 어떤면에선 지구의 환경문제보다 더 중요한 문제이기도 하다. 내 나라의 문제이고 내 가족이 직면한 문제이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 세월호를 보면서 분노했던건 대한민국의 부조리뿐이 아니라, 스스로 생각하고 판단하지 않았던 아이들이었다. 가만히 있으란다고 가라앉는 배안에 앉아있는 아이들. 하지만 생각해보면 나뿐만이 아닌 내 조카들도 그랬을 것이다. 인생을 헛살았다는 생각에 정신이 번쩍 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돌이켜보면 복종만을 배웠을 뿐, 왜라고 질문하고 생각하고 저항하는 법을 배운적이 없었다. 배신감이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 신청한 책이 도서관에 들어왔다고 연락이 왔다. 어디서 봤는지 내가 자료신청을 한 모양이었다. 제목마저 낯설어 내가 이걸 왜 신청했지? 하며 책을 열었는데 책을 다 읽는 동안 단 한번도 책을 덮을 수 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;읽는 내내 그날 밤 교문으로 쏟아져 나온던 아이들의 지친 모습과, 나의 청춘과,  내 가족들의 얼굴이 떠올라 마음이 아팠다. 유래 없이 많은 메모를 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 당연하게 여기는가. 왜 질문하지 않는가. 우리 모두에게 던지는 질문이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;모든것을 계량화하는 물질성과 함께, 더불어 사는 법을 배우지 못한 천박함. 우리가 학교에서 배우는 것들은 노예의 품성이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;중요한 것은 자신의 언어로 지금의 고통을 정확하게 묻는 것이다. 물음이 정확하면 답도 정확하다. 세상을 바꾸는 것은 그래서 질문이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;학생들의 인성이 타락해서 교육이 안된다지만 사실은 학교가 인성으로 내세운 복종과 규율이 학생의 일탈을 촉발해온 것이지 않은가. 그럼에도 교사와 교육관료는 사태의 결과를 사태의 원인으로 뒤바꾸어 말하는 것으로 면죄부를 얻고자 한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대한민국에 교육은 없다. 오직 입시문제만 있을 뿐.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대학입시가 중등교육을 지배하는 상황에서 는 그 어떸 사교육 대책도 실패할 수 밖에 없다. (중략) 몇개의 먹이를 두고 다람쥐를 채찍질한들다해서 모두 그 먹이를 갖는것이 아니라 쳇바퀴 속도만 빨라지는 것처럼 말이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국의 특이한 현상은 학력이 아닌 &amp;lsquo;학벌&amp;rsquo;이 차별의 근거가 된다는 점.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;왜 자기 노동의 가치를 주장하지 않고 오래전의 학교석차만 계산하고 후회하는 걸까. 학력과 학벌에 따른 차별을 왜 당연하게 여기는가.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;주어진 것만을 전부로 여긴다면 어떤 변화도 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대학이 먹고사는 것을 해결해주지는 못하지만 대학 졸업장이 없으면 경쟁의 기회조차 갖지 못하는 사회이기에 그 차별을 몸으로 겪은 부모들이 자기처럼 평생 가난을 벗어나지 못할까봐 아이들을 석차경쟁으로 떠민다. (중략) 교육해법은 가난과 노동임금 구조의 개선 없이는 불가능하다. (중략)  학력과 학벌에 따른 지나친 부와 권력의 지나친 독점. 부와 권력의 배분 방식을 바꾸지 않고는 해결이 블가능하다. 학력과 학벌이 아니라 노동이 존중받는 사회가 되어야한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;절벽으로 질주하는 버스안에서 자기 아이 자리찾기에만 분주할 뿐 버스가 나아가는 방향은 살피지 않는다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지금 이고통은 답이 없어서가 아니다. 간절한 물음 없이 주어진 해답은 현실적 힘을 담보하지도 추동하지도 못하고 그냥 스치는 소란으로 그쳐왔다. 내 고통의 뿌리에 닿지못한 질문은 쉽게 방향을 잃어버린다. 정확한 질문은 내 고통을 정확하게 아는 것에서 나온다. 나의 고통을 나의 언어로 질문하자.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사회에서 때리는 것은 곧 폭력을 의미한다. (중략) 왜 아이에게는 교육의 이름으로 체벌이 쉽게 허용되었을까.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기희생을 강조하는 부모는 자녀가 부모를 평가하지 못하도롣한다는 점에서 이기적인 부모보다 더 나쁘다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대화란. 내 마음속 감정을 드러내는 것.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대부분의 아이들이 병들었다. 자기 삶의 고통을 설명하지 못하는 교과서와 교실수업에서. 자기 삶에서 소외된 아이들이 무력하게 학교를 오가고 있다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;법이 폭력을 제어하지 못하는 사회에서 아니 법조차 폭력으로 작동하는 사회에서 무엇아 진짜 폭력인지 우리는 다시 물어야하지 않겠는가. 자본과 권력의 폭력이 일상화된 한국사회. 학교경쟁에서 낙오하면 곧 사회에서 낙오하게 되고. 구까폭력에 희생될거라는 두려움 때믄에 대중은 경쟁교육에 목을 매게 되었다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;고통의 배후를 살피지 않는 것이야말로 폭력의 시작이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;세월호는 단순한 사고가 아니라 무참한 국가폭력이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내아이가 성적 경쟁에서 이기면 세상 고통과 무관할 거라는 믿음은 헛되고 헛되다. 경쟁교육은 처음부터 출구가 없았기에. 내아이의 고통만 해결되는 세상은 어디에도 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한때의 석차보다 사회노동이 대접받는 사회.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;오랜세월동안 교실은 첨단의 교구로 바뀌었지만 학교는 전혀 변하지 않았다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;학생회장선거는 민주주의의 무력함을 학습시키는 가장 나쁜 교육. 불가능한 공약을 남발하고. 누구에게 투표하든 학교의 변화를 가져오지 못할 가짜 놀음이란 것을 이미 잘 아는 아이들. 선거는 실생활과 무관하다는 정치의 무력화를 선행학습한 셈.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;기울어진 세월호안에서 가만히 있으란다고 순종한 아이들은. 자기 믿음보다 어른들에 대한 믿음이 우선이었기 때문이이라. 어른들은 책임감이 있으리라는 믿음에 자기삶을 그들에게 의탁했을 것이다. 그 믿음은 배신당했고 아이들은 가라앉았다. 각자도생의 생존법과 불신의 훈육으로 이어진 세월호 사건.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;학교현장에서 교사가 아이를 분류하는 기준은 한가지 충직함이다. 자기 말을 잘따르면 모범생아거 따르지 않르면 문제학생이 되다.자기 가르침이 옳은가 고민하는 교사는 적다. 교사는 자기의 믿음을 의심하지 않는다. 모두가 자기의 믿음 위에서 항해한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내가 바라는 것은 환호가 아니라 비판이다. &lt;strong&gt;누구에게 의지하지않고 스스로 판단할 수 있는 자가동력엔진을 만드는 것. 이게 진짜 공부다.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우린 어떤 언어의 사용이 그것의 실현이라고 잘못 이해하는 경우가 다반사다. 현실을 담보하지 못하는 언어의 사용은 현실이 부재하는 텅 빈 기호일 뿐이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;누구의 언어인가. 어떻게 발생한 언어인가를 가르치지 않는다. &amp;lsquo;가정은 휴식의 공간&amp;rsquo;? 여성에게 가정은 여전히 노동의 공간일뿐이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일상의 언어가 이미 정치적 재현이기에 세계자체가 정치적이고 편향적이다. 인간은 언제나 상황속에 던져진 존재로서 이것이냐 저것이냐라는 선택에서 벗어날 수 없는 실존적 존재로서. 그리고 언어를 편향적으로 사용할 수 밖에 없는 언어적 존재로써. 정치적 동물이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;언어는 항상 누군가의 언어로. 그의미를 획득하기 위해 현실과 갈등한다. 언어는 그래서 또 편향적일 수 밖에 어보고. 자기 언어의 편향성을 깨닫는 이것이 바로 정치의식이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우리의 아이들은 &lt;em&gt;(나를 포함해)&lt;/em&gt; 일제의 만행은 70년이 넘도록 배우고 있지만 국가에 의해 자행된 학살과 그에 대항하여 대한민국의 역사를 뒤흔든 5.18과 6.10 은 알지 못한다. 그것을 질문할 언어조차 갖지 못했다. 대중의 저항은 언제나 불법이다. 대중이 저항을 학습하는 법을 배울까봐 교과서에서 5.18과 6.10을 누락시킨 자들이 누구인지 알아야한다. (중략) 교과서는 언제나 정당한 국가 반듯한 국민만을 말해왔을 뿐 진짜세상은 말하지 않는다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;지배권력은 언제나 자신의 이익을 국익이라 말해왔다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일상의 평면에서 한 점이 사건으로 솟아 오르면 전체 평면이 변형되면서 새로운 의미망이 형성된다. 축구공이 이동하면 모든 선수의 좌표값이 변해버리는 것처럼. 새로운 사건이 발생하면 내가 서 있는 좌표값도 변화되기에 나는 항상 새로운 의미망(정치)속으로 휘말려 들어갈 수 밖에 없다. 의미는 항상 변형되고 생성되는 것이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;왜 대다수의 노동자들도 자본언론국가의 언어를 따라하는 것일까. (중략) 대중은 자기이익을 표현할 자신의 언어를 배운 적이 없다. 사립학교법, 세금, 무상교육, 무상의료, 노동자, 파업, 계급, 자본, 국가, 인권 등 이런 언어의 실체와 사용법, 즉 이들 언어의 정치적 의미를 학교에서 배운적이 있던가? 이 언어들이 누구의 현실과 어떻게 결합하는지, 이 언어들의 정치적 좌표가 어떻게 설정되는지 학교 밖에서라도 따로 공부한 적이 있던가. 대중은 학교와 언론으로부터 익힌 언어를 자기 삶의 정답으로 받아들이지만, 그 학교와 언론이란 것이 바로 대중을 억압하고 지배하는 권력의 몸통이지 않던가. (중략) 자긴의 언어를 익히지 못한 사람은 언제나 타인의 언어로만 생각할 뿐이고, 타인의 언어로는 결코 자기 이익을 찾을 수 없다. 우리는 언제나 타인의 욕망을 내것으로 학습받아왔다. 글서 나의 정치적 이익을 배반한다는 사실조차 모른채, 누군가 의도하는대로 정치문맹으로 남게 되었다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;모든 교사는 정치적이다. 어느쪽을 선택하든 정치적인 역할을 수행하기에 중간은 없다. 교육의 기능과 교사의 역할은 본질적으로는 정치문제였고 정치문제이고 정치문제일 것이다. 교육과 정치는 뫼비우스의 띠처런 서로서로 물려있기에 결코 따로 존재한 적이 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기를 둘러싼 구체적인 세계를 자기의 언어로 구체적으로 질문하고. 자기의 언어로 다시 해석하는 것이 진짜 정치학습이다. (중략) 당연하게 여겼던 것들을 의심하고 질문하고 성찰하지 않는 순간 자기 이익과 언어를 배반하게된다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기 이익을 스스로 판단하라. 정답을 스스로 찾지 않으면 평생 남의 이익을 따라 갈것이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;권력은 부드러운 사람에게는 징그럽게 날뛰지만 힘 앞에서는 온순해지고 비굴해지기까지 한다. 권력은 대화하지 않는다. 권력은 권력과만 협상할 뿐이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;전문가의 낯선 언어를 믿어서는 안된다. 전문가의 언어는 정밀한 수사와 복잡한 공식을 사용하지만 그것은 대개 그들의 편의와 이익을 감추기 위한 장식일 가능성이 크다. 중요한 것은 상식이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;말이란 어떤 맥락에서 어떤 용도로 사용하는가에 따라 그 의미가 규정될 뿐. 사랑을 말한다해서 사랑을 실현하는 것은 아니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;아름다운 말만하는 사람을 나는 믿지 않는다. 아름다운 말이 자기 인격의 표현이라고 믿고 싶겟지만 결국 자기 과시에 불과하다. 모두에게 배푸는 아름다운 말이란 구분하지않고 모두에게 아첨하는 것과 다르지 않다. (중략) 불의한 현실과 부당한 권력 앞에서도 아름답기만한 말이란 알랑거리는 낯빛으로 권력의 비위나 맞추는 교언영색일 뿐이다. 자기의 아름답고 절제된 말이 불의한 현실을 완화하거나 갈등을 초월한 것으로 여기지만. 이는 현실을 비껴가는 비루한 타락에 불과하다. 이 세상이 아름답지 않은 것은 아름다운 말이 부족해서가 아니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우린 저항을 배운적이 없다. 나서지않고 순종하는 것을 미덕으로. 자기의견을 주장하거나 거부하거나 저항한 것은 부도덕한 것으러 교육받았다. 저항이 어떻게 정의가 되는지. 저항이 어떻게 민주주의가 되고 평화가 되는지를 배운적이 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;우린 학교와 사회에서 온화와 융화와 통합의 미덕만을 주입 받아왔고. 타인의 마음을 불편하지않게 하는 것을 후덕하다 여겼으며 오직 연하고 부드러운 언어의 사용만을 아름답다고 배웠다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;에리히 프롬. 인간은 본질적으로 고립에 불안을 느끼는 존재다. 고립감을 견디려고 자기 스스로 외부의 힘에 복종하는 마조히즘적 성향과, 다른사람을 자신에게 의존시켜 그 사람을 자기 마음대로 지배하려는 사디즘적 성향. 공히 고독함으로부터 도피하려는 심리적 특징. (중략) 인간은 자유를 갈망한다고 쉽게 생각하지만 사실은 자신을 외부의 힘에 옭아매 &amp;lsquo;자유로부터의 도피&amp;rsquo;를 본능적으로 감행한다. 부모에게 보호받던 느낌을 성인이 되어서도 본능적으로 외부에서 찾는것. 프롬에 따르면 이런 사도-마조히즘적 성격은 특별한 인간의 감정이 아니라 고독을 참지 못하는 인간 본성의 문제다. 그런데 이는 흔희 사랑과 혼동되기도 한다. &amp;lsquo;자기부정&amp;rsquo;의 마조히즘적 성향을 자신을 희생하는 사랑으로 여기거나 &amp;lsquo;상대방을 지배&amp;rsquo; 하려는 사디즘적 성향을 열렬한 사랑으로 착각한다. 이것은 본질적으로 의존적인 성격일 뿐이며, 개성과 자유의 상실을 말한다. 독립과 자유에 기초한 인격적 결함으로서의 사랑과는 완전히 대립되는 것이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;저항과 불복종은 공손과 함께할 수 있는 것이 아니다. 상대를 편안하게 하거나 마음을 다치지않게 하는 저항이란 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;인간이 인격적으로 만나기 위해서는 모든 외부적 권위로부터 독립과 자유를 체득해야한다. (중략) 불복종은 근원적 고독을 정면으로 응시하고 감당할 수 있는 힘과 관련되어있다. 말하자면 복종의 대척점에는 고독이 있다. 그 고독을 받아들일 때라야 진짜 자유를 얻을것이다. (중략) 고독을 감당하지 못하는 자가 권위엔 마조히즘적 성향으로 복종하고 약자엔사디즘적 성향으로 복종을 강요한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자본은 대중이 자기 목을 스스로 치게한다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;이 땅의 어리석은 노동대중은 자기를 억압하는 언어로 세상을 이해하며 그 언어로 자기를 억압한다. 지배권력에 봉사하는 신문을 읽고 지배논리를 자기논리로 복사하고 있다. 가난하면서 부자의 이익을 대변하는 정당에 투표한다. 이는 문화자본의 유입을 원인으로 들 수 있는데. 노동대중이 쇼핑하고 영화보고 차를 몰고 골프를 치는 것 등으로 자기는 지배적 위치에 있다고 착각하여 자기 이익으로 착각하게 된것이다. 대학을 졸업라고 양복을 입고 일한다고 자신은 노동자가 아니라고 한다. 사용자에게 종속되어 근무조건과 대가를 제약받는 위치에 있다면 그것이 바로 노동자라는 사실을 학교에서 배운적이 없기 때문이다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;노동의 권리를 학습하지 못한 대중이 자본의 이익을 대변하는 정치인을 선출하니까 그 정치인이 교육과정에 노동교육을 모두 없애고 자본의 논리만 집어넣었고 다시학생이 자본의 논리로 무장한 노동자가 되는 악순환이 이루어지는 곳이 한국이다.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;우린 왜 질문하지 않는가. 왜 우린 지배권력인 학교와 지배자인 미디어가 던져준 언어로만 생각하고 왜 자기언어로 질문하지 않는가. 우리의 고통은 답이 없어서가 아니다. 답은 많다. 스스로 생각하고 질문해서 구하지 않은 답은 결코 자기것이 될 수 없다.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;질문. 현실과 갈등하지 않는 언어란 무엇일까?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 자립인간 </title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/book-9788926853481/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/book-9788926853481/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/481/l9788926853481.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
자립인간 - 알맞게 욕구하고 필요한 만큼 소비하는 | 변현단 | 이담북스&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서가를 오가다 우연히 발견한 책. 자립인간이라는 제목에 나도 모르게 손이 갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;변현단이라는 이름은 최근 많이 들어온 익숙한 이름이었지만 왜 여자라는 생각을 하지 못했을까.
이름에서 주는 뉘앙스도 있었겠지만 농부라는 타이틀이 그러했으리라.
여자가 혼자 귀농을 해서 농사를 짓는다는 개념은 아직 내게도 생소했던 모양이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keywords.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;식의주.
유아독존.
느슨하게 엮인 집단.
농업인이 아닌 농부.
농부 언저리.
생이불유.
개인들끼리의 느슨한 형태.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 작은 집을 권하다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/book-9788962605334/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/book-9788962605334/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/334/x9788962605334.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
다카무라 토모야 | 책읽는 수요일&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 넓고 으리으리한 집보다 작고 소박하여 내가 필요한 것이 손 닿는 곳에 있는 정갈한 집이 좋다. 큰집에서 살아봤지만 결국은 돈지랄이고 자원 낭비였다. 유지관리에 비용이 드는 것은 말할 것도 없고 청소가 힘들고 동선의 낭비가 심했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 필요한 공간은 딱 방 하나 크기라는 것을 깨달았고, 나의 생활 방식을 알게 되니 미래에 대한 막연한 두려움도 없어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 삶의 방식에는 별로 많은 돈이 필요하지 않다는 것. 애써 돈을 벌 필요가 없다는 것. 시간의 주인으로 살 때 행복하다는 것. 모두 같은 맥락이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 필요한 것은 작은집.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 작은집에 살면서 주변의 모든 것을 스스로 결정하고 나아가 자신에게 무엇이 필요하고 무엇이 필요치 않은지, 무엇이 중요하고 무엇이 중요하지 않은지, 무엇이 행복에 가깝고 무엇이 행복에서 멀어지게 하는지를 정확히 파악한 뒤에 인생을 꾸려가고자 하는 자세.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스몰 하우스 운동이 새로운 또 한가지 이유는, 작은 공간에서 살지만 그 안에 사는 사람의 생활, 즉 삶의 질과는 전혀 타협하지 않으면서 단순하고 만족스러운 생활을 영위해갈 수 있다는 점.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 오프그리그 off-grid. 일반적으로 전력과 수도시설의 수급망이 닿지 않는 지역을 일컫는 용어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 소유하는 물건만큼 그에 상응하는 자금과 노력이 필요하고, 그 물건들이 우리 곁에 존재하는 이상 우리는 그것을 소유하고 지배하는 것 같지만 실제로는 물건이 인간의 행동양식을 지배하게 되는 상황이 만들어지는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 명심하라. 없으면 생활에 지장을 줄 만한 최소한의 물건과 진심으로 나와 함께하고 싶은 물건만이 마지막까지 남게 될 자신의 친구다. 이것이 바로 심플라이프의 법칙.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 보보스는 부르주아이면서 보헤미안. 자본주의적 성공(사회적 신분이나 수입)에 만족하지 않고 색다른 취미나 독특한 생활 형태를 즐기는 부류.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 살아가는데 필요한 것이란 물과 식량이고, 주거와 일용품이며, 정보와 교통 인프라 정비이고, 의료시스템 확립 정도다. 거기에 모든것의 근간을 이루는 교육과 연구등이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쾌적한 생활을 누리기 위해 죽어라 열심히 일하는데, 동시에 그렇게 일하느라 쾌적한 생활을 포기한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 경제로부터의 자유를 확보하기 위해서는 처음부터 돈 같은 건 많이 필요치 않다. &lt;strong&gt;정작 필요한 건 살아가기 위한 최소한의 생활이 무엇인지를 아는 것과 기존 경제에 현혹되지 않고 스스로 판단하는 것, 그리고 그 이상의 짐이 되는 일을 자신의 생활 영역에 얼씬도 하지 못하도록 통제하는 정신력뿐이다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자본주의 사회를 적절히 이용하여 이미 확립된 풍요로부터 어느정도 혜택을 받으면서 한편으로 자신의 소비를 억제하고 가능한 한 자유롭게 사는 편이 더 현명한 방법일 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 로컬 유토피아. 과도하게 일하지 않아도 평화롭고 건강한 생활이 가능한, 그리고 어느 정도의 자유가 확보되어 있는 상태.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 지속가능한 삶. 경제적 자유와 시간적 자유를 바탕으로 나름의 행복을 추구하며 살다가 어느 날 문득 돌아봤을 때 자신만이 아니라 지구환경에도 유익한 집과 생활이 완성 되어 있는 삶.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 필요 이상의 생활수준을 찾으려 하다 보면 일상이 마이너스 출발점으로 가게 된다. 매일 아침 돌을 짊어진 것 같은 기분으로 잠에서 깨어나야 하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 맑은날은 땅을 이루고 비오는 날은 글을 읽는 청경우독.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쳇바퀴 경제의 진짜 죄목은 그것이 사람의 마음을 교묘하게 지배하여 돈벌이나 소비에 관한 절대적인 예찬의 윤리를 만들어 낸다는 점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리는 어느 순간 내가 있는 바로 이곳을 중심으로 세계가 펼쳐지고 있다는 사실을 깨닫는다. 남들은 절대로 알수 없는 기억과 경험과 상상의 세계, 당장에라도 폭발할 것 같은 자유, 그리고 그것들을 묶어 한 인간으로서의 동일성을 유지하고 있는 &amp;lsquo;자아&amp;rsquo;라는 존재를 문득 깨닫는다. 동시에 그 자아를 억압하고 사고 형태를 획일화 하려는 외부의 압력과, 내적인 체계 따위는 없다는 듯 내 주위에 접근하고 있는 거대한 사회의 존재를 감지하기도 한다. 그러한 사회에 항거하듯이 어린이는 종이상자로 아지트를 만들고 어른들은 스몰하우스를 만드는 것이다. 우리가 폐쇄적인 작은 공간을 통해 얻는 저 신기한 감각은 보호받고 있다는 동물적인 이유보다도 오히려 너무나 당연한 나머지 평소에는 신경쓰지도 않았던 자신의 의식과 정면으로 마주하는 데서 오는게 아닐까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가장 사치스러운 생활은 내가 정말로 좋아하는 것과 함께 지내는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_자본주의적인 가치관이 모든 것이라고 생각하며 사는게 더 단순한 삶인지 모르지만, 인류의 그토록 긴 역사 속의 극히 부분적인 이데올로기 안에서 미련하게 춤추고 있을 뿐인지도 모른다는 속삭임이 어딘가에서 들려오는 것 같다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 없는 것이 많아서 자유로운</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9788997132140/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9788997132140/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/140/x9788997132140.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저자 도은 | 출판사 행성B잎새&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 책을 소개하며, 아이가 있다는 것을 빼고는 내가 추구하는 것과 상당히 흡사하다고 울 언니가 그랬다. 제목만 보고 요즘 유행하는 그저 그런 번역서인줄 알았는데 이미 오래전에 나온 책이다. 그것도 한국인 여성이 직접 쓴 책.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;산골에서 홀로 두 아이를 키우며 자급자족의 삶을 실천하는 한 여성이 쓴 이야기로 가볍게 읽을 수 있는 재미도 있지만 결코 가볍지 않은 주제들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미련한듯 보이지만 철학과 신념이 있는 삶의 방식들. 옳다고 믿는 것들을 실행하는 추진력. 내가 원하는 것들을 이미 오래전에 실행했고 그 기록까지 남겼다. 배울점이 많다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 빈틈없이 짜인 체제 속에서 손톱만큼의 자유를 추구한 대가는? 가난, 인정받지 못함, 비주류라는 것. 그래도 한줌의 도덕적인 자부심, 어떤 세계관, 적은 돈으로 살아가는 능력을 얻은 것은 괜찮은 성과처럼 보인다. (중략) 그래도 이 삶이 나는, 의미가 있다! 딸들아  너희들은 어떠냐?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 인간은 미래를 먹는 존재 (Future Eaters) - 팀 프래너리. 환경의 일부로 살아가기보다 환경을 지배하면서 중요한 자원의 기반을 잠식해가는 존재로 정의&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 배우고, 발견하고, 자유로워지는 자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 일할줄 모르는 자로 자라난 것. 책상 앞에 앉아 수학 문제는 풀어도 손수레를 끌수 있는 팔힘은 없는자, 영어책은 읽을 줄 알아도 괭이질하고 낫질하는 법은 모르는 자, 온갖 책들을 읽었어도 명아주와 비름을 구별 못하는 자, 밤새워 소설책은 읽어도 거름내고 밭고랑 만드는 법은 모르는 자. 시험은 잘 쳐도 부엌에서 밥할 줄은 모르는자. 이론은 외웠는데 실제에 적용할 줄은 모르는자. (나다)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 4월의 푸른 고추와 붉은 토마토, 5월의 노란 참외와 키위, 6월의 수박, 모두 비닐하우스에서 석유나 전기를 써가며 키운 것들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내가 경험한 학교는 이러했다. 스스로 생각하는 능력을 갖지 못하게 방해하는 곳, 정해진 관습의 길을 따라서 줄지어 가는 수동적인 사람을 만들어내는 곳, 대중매체가 손쉽게 조종할 수 있는 방관적인 소비자를 만들어 내는 곳. 철저히 길들여져서 체제에 순응하는 인간을 만들어 내는 곳.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 미치광이가 되든 술주정뱅이가 되든 별 거지 깽깽이 같은 인간이 되든 간에 자기가 원하는 대로 하라. 하지만 어떤 일이 있어도 한가지만은 피하라, 바로 성공한 인간 말이다.  - 토머스 머튼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &amp;ldquo;한 인간이 자신의 인생행로를 따라가며 이루어내야 하는 첫째가는 임무는 자신만의 고유한 신화를 창조해 가는 일&amp;rdquo; - 칼 융&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강에 대한 각 개인의 자율성. 몸에 대해 스스로 알아보자는 것. 꼭 필요한 경우를 빼고는 가능하면 현대 의료제도에 너무 깊이 의존하지 말자는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 청소년기는 유행에 휩쓸려서라도 소속감을 느끼고 싶어하는 시기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가십거리와 루머와 선정성과 자기 과시가 아닌 정보를 찾기가 나로서는 힘들다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 무엇보다 &amp;lsquo;없이 살기&amp;rsquo;를 통해서 우리가 잃어버렸던 몸과 마음의 감각을 깨어나게 하는 것. (중략) 기계들과 물건들에 둘러싸여 분주하고 정신없이 지내지 않게 되면, 자기 안에 침묵과 고요가 찾아온다. 이 침묵과 고요가 누구한테는 끔찍한 공포일 가능성도 있긴 하지만, 이걸 극복하게 되면 우리 마음속의 가장 험한 봉루리 하나를 넘은 셈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사람을 그가 소유한 물건으로 가치를 매겨서는 안된다는 거야. 내가 가진 물건들이나 가지지 못한 것들이 나란 존재를 결정하지 않는다는 점. 이것만은 언제나 기억하고 싶어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공교육 속에 들어가지 않아도 공부할 수 있다는 확신이 있고, 큰돈이 없어도 간절히 원하면 길은 항상 있을거라는 믿음도 있지. 무엇보다 우리한테는 여유를 가지고 살아가는 데 필요한 넉넉한 시간이 있다는 거야. 이 소중한 시간들을 갖고 있다는 걸 나는 늘 행운으로 생각해.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 에코 페미니스트란 자연에게 가해진 이 문명의 폭력과 여성에 대한 폭력 사이에 크나큰 연관이 있다는 사실을 깨달은 이들이다. 가부장제 속에서 억압당해온 여성의 해방이 자연의 해방과 연결된다는 사실을 알아차린 사람들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 홀로 빛나는 저 태양처럼 의지하지 않고, 꾸미지 않고 소박하게 하늘의 뜻에 따라 사는 이들을 자발적 가난뱅이 생태주의자라고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내가 먹고 싶었던 것은 고기가 아니라 양념치킨이나 스팸 햄 이나 돈가스 같은 강렬한 맛의 인스턴튼 식품과 가공식품이었다. 달고 맵고 모호한 감칠맛이 아는 음식들, 가게에 가야만 사먹을 수 있는 정체 불명의 음식들 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자발적 가난뱅이 생태 주의자 = 단순한 삶과 자립의 능력.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 바람처럼 자유로운 삶과 그 자유속에서도 책임감 있고 자립적인 삶을 추구.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나의 관심은 결국 &amp;lsquo;나는 누구이고, 나는 지금 여기서 어떻게 살 것인가&amp;rsquo; 이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 그게 무슨 인생이겠는가. 근심만 가득하고 멈춰 서서 바라볼 시간이 없다면 &lt;br&gt;
양이나 소처럼 나뭇가지 아래에서 물끄러미 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
숲을 지나면서 다람쥐가 풀밭에 도토리를 숨기는 걸 볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
한낮에도 밤하늘처럼 별이 가득한 시냇물을 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
아름다운 이의 눈길을 받았는데도 발길을 돌려 그 아리따운 발걸음을 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
눈가에서 입가로 곱게 번지는 그 미소를 기다릴 시간이 없다면&lt;br&gt;
참 딱한 인생 아니랴. 근시만 가득하고 멈춰 서서 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
- 윌리엄 헨리 데이비드 &amp;lt;여유&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 당신이 비겁하고 잔인한지 충직하고 헌신적인지의 여부를 아는 것은 오직 당신뿐이다. 남들의 눈에는 결코 당신이 안 보인다. 그들은 당신의 본성을 보기보다는 오히려 당신이 부리는 기교를 볼 뿐이다. 그러니 그들의 판단에 개의치 말라. 오히려 당신 자신의 판단을 중히 여겨라.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;추천도서&#34;&gt;추천도서&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;모모 | 미하엘 엔데&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;버드나무에 부는 바람 | 케네스 그레이엄(한글 번역이 잘된 책)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나의 산에서 | 진C 조지&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;동물기, 작은 인디언의 숲 | 어니스트 시튼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;초원의 집 | 로라 잉걸스&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 마흔 이후 누구와 살 것인가</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9791195154920/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9791195154920/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/920/x9791195154920.jpg width =300&gt;
캐런. 루이즈. 진. | 심플라이프&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고양이를 계기로 친해지게 된 세명의 중년 여성들이 은퇴 이후의 삶에 대해 얘기하다가 세사람의 가치가 닮은 것을 발견, 각자의 집을 떠나 같이 살게 된 이야기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마흔을 목전에 두고 인생의 후반전을 궁리하고 있는 요즘.
앞으로 20년을 무엇을 먹고 살지 뿐만이 아니라, 더 늙어서 어디서 어떻게 누구랑 살것인가에 대한 고민도 사실 비혼여성으로 하게되는 당연한 고민인 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대안 중 하나로 생활 공동체에 많은 관심을 두고 있었는데, 늘 놀라운 사실은 어딘가엔 이미 같은 고민을 하고 실천을 한 사람이 있다는 것이다. 책까지 써주었으니 참 고마운 일이지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어찌보면 이런 주거 공동체는 여러 서구 국가에서 흔히 볼 수 있는 주거형태인 하우스 쉐어와 별반 다를게 없기도 하다. 뜻이 맞는 사람들과 함께 적절한 규칙안에서 독립적으로 살아가는 것. 따로 또 같이. 그야말로 윈윈이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 우리는 모두 언젠가 혼자가 된다. 아무도 이것을 피해갈 수 없다. 그때, 나는 누구와 살것인가. 어디서 살것인가. 어떻게 살것인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삼각 구도화하고 그 중 둘이서 동맹을 맺는 일은 우리의 공동체에 치명적이라는 사실을 알기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 선긋기. 우리는 어떠한 관계이며 어떠한 관계가 아닌가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 누군가와 함께 살면 불가피하게 형제자매 간의 친밀감(동료애,염려,연민,호기심의 자연적 혼합) 비슷한 분위기가 조성된다. 그러므로 논평, 질문 혹은 의견을 표현할 때와 침묵을 지켜야 할 때를 구별하는 것이 매우 중요하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 혼자 사는 것의 좋은 점 중 하나는 자신의 스케쥴이나 일과의 다른 세부사항들에 대해 누구에게도 대답할 필요가 없다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 경험에 근거한 법칙 : 우리는 함께 살기 전에 결코 서로에 대해 체크하지 않았다. 그러므로 이제 와서 서로를 세밀하게 감시하기 시작할 필요는 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 수동공격성 : 잘 드러나지 않는 방법으로 고집을 부리거나 삐딱한 태도를 취하고 지시에 꾸물거리는 등 소극적인 방법으로 상대에게 분노를 표출하는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 작은 규칙이 자리를 잡고, 새로운 전통이 생겨나는 것. 함께 산다는 건 그런 과정을 통해 한층 완성되어 간다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리가 구상한 협동주택은 심리적 문제에 대해 상담을 주고받거나, 중독성 물질 남용에서 회복하거나 재정적 혹은 개인적 안정을 다시 찾기 위한 곳이 아니다. 오직 적합한 환경 아래에 놓일 때에만, 협동주택은 성숙하고, 안정적이고, 독립적인 성인들에게 공동체, 자원, 공간, 책무, 유대감, 심지어 오만하게 나이든 고양이를 공유할 수 있는 멋진 기회를 선사한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 단기 룸메이트가 아니라 장기적 책임에 대해 논의하는 책들을 읽어볼것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 협동주택에서 살기 ; 재정적, 사회적, 라이프스타일, 환경적으로 그리고/또는 다른 헤택을 얻기 위해 한 걱주지를 공동으로 소유하고, 그 안에 살고, 공동으로 관리하는 두 명 혹은 그 이상의, 서로 관련 없는 사람들의 공유주택 파트너쉽. (&amp;lsquo;서로 관련없는&amp;rsquo;은 하우스메이트들이 핵가족이나 연애 파트너쉽이 아니라 주택소유자 파트너들임을 의미한다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/8/7461/27290761452_8bb6a50281_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;keyword&#34;&gt;Keyword&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;협동주택, 코하우징, 계획공동체.&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/_aJfWcSLYaE&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 멋진롬 심플한 살림법</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9791186647042/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9791186647042/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/042/x9791186647042.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
장새롬 지음 | 진서원&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;도서관 신간코너에서 우연히 발견. 심플 라이프, 버리기, 미니멀리즘이 유행처럼 번진 요즘. 이 책은 심플 라이프와 짠돌이 라이프의 중간쯤에서 살고 있는 한 주부가 쓴 책으로
살림뿐 만이 아니라 육아, 가정경제 등 여러 분야에 걸쳐서 설명하고 있는 실용서에 가깝다.
블로그를 읽는 것처럼 술술 재밌게 읽었다. 주변에도 추천.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;여행은 삶처럼, 삶은 여행처럼.
여행자처럼 언제든 더날 수 있는 짐만 갖고 살아가길
여행은 평소 삶을 살아가듯 자연스럽게 하기.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;설명하지 마라.
친구라면 설명할 필요가 없고,
적이라면 어차피 당신을 믿으려 하지 않을 테니까.
(앨버트 허버드)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;쾌적한 생활을 누리기 위해 죽어라 열심히 일하는데,
동시에 그렇게 일하느라 쾌적한 생활을 포기한다.
&amp;lt;작은 집을 권하다&amp;gt; 중에서&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;가진 것이 가장 적었을 때 걱정거리도 가장 없었다.
감히 말하노니,
부족할 때보다는 풍족했을 때 더 괴로움이 많았던 것을
신은 알고 계신다
(테레사 수녀)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 서른살이 심리학에게 묻다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9788901078588/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9788901078588/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src =http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/588/x9788901078588.jpg width =300&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;김혜남 지음 | 갤리온 | 2008년 02월 18일 출간&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 30대는 아니지만..&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 마마걸과 마마보이는 부모에게 의존하면서도 자신의 독립을 방해하는 부모에게 강한 분노를 느낀다. 왜냐하면 자율성을 갖고 싶은것은 인간의 본능이기 때문이다. 우리가 태어나서 맨 처음 하는 말은 엄마도 아니고 마마도 아닌 바로 싫어이다. 아무리 갓난아기라도 먹기 싫으면 우유를 뱉고 입을 꼭 다물거나 고개를 돌려 버린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 세상에 옳은 선택은 없다. 그렇다고 틀린 선택도 없다. 다만 지금 당신이 어떤 결정을 내렸다면 지금 당신의 상황에서는 그것이 최선의 선택이다. &amp;hellip; 어떤 선택을 했든 그 결정에 대한 책임은 당신에게 있다. 만약 당신이 그 결정을 하는데 있어 수동적으로 어쩔 수 없이 쫓아갈 수 밖에 없었다 하더라도 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 직장에서 가족 같은 관계를 바라면 안된다는 것을, 직장은 책임을 질 줄 아는 성인들이 일을 매개로 만나 어떤 일을 같이 해나가는 공적인 공간임을. 그 공간에서 각자 자신의 역할을 하면서 월급을 받고, 마음에 맞는 사람을 사귀고, 일을 통해 자신을 실현시켜 나간다는 것을. 또한 회사도 나를 이용하지만 나 역시 나의 생존과 발전을 위해 그 공간을 이용하고 있음을 인정해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 애석하게도 사랑은 변한다. 왜냐하면 사랑은 과정이기 때문이다. 사랑은 열정적으로 사랑에 ‘빠지는’ 단계에서 출발해 사랑을 ‘하는’ 단계를 지나 사랑에 ‘머무르는’ 단계에 도달하는 하나의 여행과도 같다. 그러므로 열정이 식었다고 해서 사랑이 끝난 것은 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑은 확인하는게 아니라 확신하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑은 이기적인 것이다. 그 사람이어야만 내 삶이 행복하고, 그 사람이어야만 외롭지 않고 충만한 삶을 살 수 있을 것 같기에 나에게는 그가 꼭 필요한 것이다. 어떻게 보면 존재론적 이기심이라고 할 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶의 무게와 획일성으로부터 벗어나 자유를 즐기며 살고 싶은 외과의사 토마스. 그에게 결혼이란 ‘참을 수 없이 무거운 인생의 굴레이자 자유로운 인생의 끝&amp;rsquo; 일 따름이다. 예전에 미처 그 사실을 몰라 실수로 결혼은 한 적이 있지만, 더이상은 아니었따. 한번의 결혼을 통해 그는 자신이 평생 한 여자만  바라보며 살 수 없는 부류의 인간임을 깨달았다. 결혼의 의무, 남편의 사명 따위를 갖지 않을 때 비로소 마음이 가벼워진다는 토마스. 자유연애주의자인 그는 진지한 삶의 자세로 운명적인 사랑을 믿는 테레사와 모든 속박을 거부하는 자유분방한 화가 사비나를 동시에 사랑한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 결국 어떤 삶의 형태를 취하든 완전히 자유로우면서도 외롭지 않은 삶이란 없다. 그저 조금더 자유로우면서도 조금 덜 외로운 삶이 있을 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 소위 말하는 불륜은 그 단어가 가진 무거움에 비해 상당히 쉽게 시작된다. 그것은 비밀스럽기에 더 뜨겁고 자극적이며, 두 사람의 관계는 사랑에 대한 꿈만 공유하기 때문에 더 달콤하고 좀처럼 포기하기 어려운 것이 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사소한 습관까지도 알고 있는 사람, 그걸 알면서도 자신을 참고 견뎌줄 뿐 아니라 사랑해 주는 사람, 그래서 인생의 역사를 같이 써 내려가는 사람, 현재의 경험을 공유하고 그 경험에 의미와 생명력을 불어넣어 주는 사람, 그 사람이 바로 당신의 배우자이다. 무엇이든 함께할 그 누군가가 있다는 것, 그것이야말로 삶의 가장 큰 축복이 아닐까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나이 들어 좋은 점은 진심으로 자기가 좋아하는 것이 무엇인지 알 수 잇으며, 어떻게 이 짧은 인생을 사는 것이 정말 가치 있는 것인지에 대한 성찰이 생긴다는 점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 불행인지 다행인지 사랑의 감정은 평생 늙지 않는다. 사랑의 열정 역시 나이를 아무리 먹어도 사그라지지 않는다. (중략) 사랑의 열정은 언제 어디서건 활활 타오를 불씨를 우리 가슴속에 남겨 놓고 있다. 어떤 계기가 있어 이 불씨에 산소가 공급되면 불씨는 다시 활활 타오르기시작한다. 그리고 나이가 들면 사랑도 심드렁해진다는 통념과는 달리 나이 들어 하는 사랑의 열정이 더 뜨겁게 타오른다. 그것은 왜일까. 나이를 먹는 다는 것은 살아온 세월만큼의 경험이 우리 내부에 쌓인다는 뜻이다. 우리는 직간접적인 수많은 경험을 통해 수많은 모순과 싸우면서, 그리고 세상사람들이 가지고 있는 불합리한 면들과 부딪치면서 인간의 욕망과 한계를 이해하게 된다. 그러면서 자신과 타인에 대해 관대해지면서 그동안 두려워서 억압해 온던 욕망을 허용하고 풀어 놓을 수 있게 된다. 욕망을 즐기고  삶의 활력으로 삼을 수 있는 힘 또한 얻게 된다. 그래서 나이가 들면 자신의 욕망에 좀 더 솔직해지고, 충실해지며, 과감해진다. 이제 상대에게 자신이 원하는 것을 솔직하게 요구하고, 상대가 원하는 것을 자연스럽게 받아들이고, 서로의 기쁨을 나누며 행복한 순간들을 만들어가게 된다. 따라서 나이 들어 하는 사랑은 더 열정적일 수 밖에 없다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 떠난 후에 남겨진 것들</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9788935210381/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9788935210381/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/381/x9788935210381.jpg width=300&gt;
김새별 지음 | 청림출판&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/05/book-9791186757024/&#34;&gt;홀가분한 삶&lt;/a&gt;&amp;lsquo;의 책의 마지막에서 유품정리사라는 단어가 언급됐었고 신간책장을 어슬렁대다가 이 책을 발견했다. 유품정리사가 쓴 책. 무슨 우연의 일치람. 에세이 형식의 읽기 쉬운 책이라 금방 다 읽었지만 많은 생각을 하게 한 책이었다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 자식이 부모 마음을 어찌 헤아리겠는가. 돌아가신 부모를 안고 우는 자식은 거의 보지 못했다. 하지만 부모는 반드시 자식을 품에 안는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 그는 아들을 사랑했을 것이다. 아니 사랑한다고 믿었을 것이다. 그래서 아들의 장래를 위해서 그토록 무섭게 공부를 시키는거라고 생각했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 원인이 무엇인지 깊이 들여다보기보다는 겉으로 드러난 증상에만 주목하고 판단하며 비난한다. 새벽부터 일어나 폐지를 주으며 살아가는 노인들도 많은데 먹고살기 편하니 한가하게 우울증이나 걸린다고, 나약한 사람들이 배가 불러 걸리는 병이 우울증이라고 생각하기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶에는 여러길이 있고, 모든 길에는 의미가 있다. 외롭고 힘들지라도 묵묵히 가다보면 그 길의 의미가 깨달아진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쓰레기가 생기면 내다 버리고, 먹은 그릇을 설거지하고, 먼지 앉은 가구를 닦고, 바닥을 걸레질하는 것은 하찮은 일이다. 그러나 이 하찮은 일들이 우리의 일상을 지탱해준다. 삶의 의지가 사라졌을 때 가장 먼저 손을 놓아버리는 것이 이런 일들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 죽고 싶다는 말은 거꾸로 이야기하면 이렇게 살고 싶지 않다는 거고, 이 말은 다시 거꾸로 뒤집으면 잘 살고 싶다는 거고, 그러니까 우리는 죽고 싶다고 말하는 대신 잘 살고 싶다 말해야 돼. ㅈ구음에 대해 말하지 말아야 하는 건, 생명(생)이라는 말의 뜻이 살아있으라는 명령이기 때문이야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가장 슬픈 일은 사랑하는 이와 함께하지 못하는 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 홀가분한 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9791186757024/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9791186757024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/024/x9791186757024.jpg width =300&gt;
이시카와 리에 지음 | 김윤경 옮김 | 심플라이프&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사회 체제에 얽매이지 않고 지구 전체의 삶에 눈을 돌리자는 사상.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 돌아가야만 한다고 생각하니까 길을 잃은 것. 길을 잘못 들었다고 생각하기 떄문에 두려운 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶의 기준. 인맥이나 돈, 경제 효율문제가 아니라 내게 활기를 불어넣는 것이 무엇인지, 좋아하고 동경하는 것이 무엇인지 그 방향을 알아두면 그게 곧 에너지가 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 1 기쁘게 소유하라. 애착이 가는 물건은 생활을 더 풍요롭게 하고, 손에 넣었을 때의 설렘은 일상에 활력을 불어넣는다. 따라서 일단 소유하기로 마음먹은 물건이라면 꾸준히 사용하면서 마음껏 즐겨라. 또 사용하지는 않지만 꼭 소유하고 싶은 물건이 있다면 특별한 물건으로 소중히 보관하라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 기분좋게 줄여라. 갖고 있는 물건을 제대로 활용하려면 우선 양이 적어야 한다. 나이 들어가면서 불필요한 물건에 둘러싸인채 그것을 관리하면서 늙는 것만큼 보기 흉한게 없다. 그런 일상에서 벗어나려면 자신이 파악할 수 있는 양을 정해야 한다. 한번 늘어난 물건을 줄이려면 많은 어려움이 따른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 죽음을 생각하라. 가족이나 사랑하는 사람이 저세상으로 떠난다면 어떻게 배웅할 것인가. 또 나의 죽음은 어떻게 맞이할 것인가. 아주 먼 미래의 일 같지만 죽음이 언제 어디서 우리의 삶에 들이닥칠지 아무도 모른다. 차분히 준비해둬서 나쁠건 없다. 장례식, 유품정리, 남길 것과 버릴 것, 생전의 삶 정리 등을 진지하게 생각해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 없어도 괜찮은 경험. 사소한 물건부터 줄여서 없어도 괜찮았던 경험을 쌓아가는 것. 물건이 없어져 곤란한 상황에서도 대체할 수 있는 요령을 몸이 익힌다. 적은 물건으로 변통해서 쓰는 생활에 익숙해지면 어떤 물건이 없어져도 대처할 수 있는 요령이 생긴다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 오늘은 죽기엔 딱 좋은 날. 제아무리 많은 물건을 소유한들 주근후에 가져갈 수 있는건 아무것도 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ “나답게 살고 싶다”라는 생각은 “나로 살 수밖에 없다”라는 사실을 인정하는 데서 싹튼다. (중략) 나이가 몇살이든 간에 마음 먹은대로 실행하는 용기를 가진 사람들의 이야기를 들어보니 애초에 무엇을 가질지 말지의 문제보다 어른이 된 후의 삶을 어떻게 즐기느냐가 핵심.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 문제를 해결하는 홀가분함. 전력을 다하되 쌓아두지 않는 홀가분함. 자연스러운 세상사의 흐름에 몸을 맡기고 무엇도 정하지 않는 홀가분함. 어떤 악조건이라도 뛰어넘어 인생을 즐길 수 있는 발상의 홀가분함. 소중한 물건을 추리고 그 이상 품지 않는 홀가분함.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 전기없이 우아하게</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9791195450718/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9791195450718/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/718/x9791195450718.jpg width =300 border =1&gt;
사이토 겐이치로 지음 | 이소담 옮김 | 티티&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011년 3월의 대지진이 많은 일본인들의 삶을 바꾼 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;후쿠시마에서 기자 생활을 하던 저자는 사고 이후 원전 재가동 뉴스에 분노해 능동적으로 전기를 끊고 5암페어의 저전력 라이프를 실행한다. 전력 측정기를 이용해 자신의 전력 사용량을 측정하며 집에서 가전 기구들을 하나씩 제거해나가는 과정은 무척 흥미로웠다. 마지막엔 태양열 에너지 시스템을 구축해 더이상 전기회사의 소비자가 아닌 생산자로써의 삶을 살게 된다는 해피앤딩.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어려서부터 에너지 절약은 귀가 닳도록 들었지만 전력 문제는 실생활에 크게 와닿는 부분이 아니라 신경써서 실천하지 않았던 것 중에 하나이기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스위치만 켜면 아무때나 쓸 수 있는 전기가 일상생활에서는 아무것도 아니지만 집을 떠나 여행을 하거나 며칠씩 산을 걷다보면 알 수 있다. 휴대폰이나 노트북을 충전하기 위해 촉을 세우고 있다가 놀고 있는 돼지코를 만났을 때의 그 반가움.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그간 생각없이 쓰고 살았던 자원과 앞으로의 저전력 라이프 실천에 대해 생각해 보았다. 막 제주로 이사온 뒤 살림을 들이기 전이라 실험해 보기도 딱 좋은 시기. 그리하여 2016년 5월 현재 내집의 가전 제품은 냉장고 한대와 노트북, 핸드폰 등의 개인 gadget이 전부다. 아마도 여름에 선풍기 한대 정도는 필요하지 않을까 싶지만 현재로썬 큰 불편이 없으니 한 번 살아보기로.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;100리터 증유를 태워서 실제 전기로 변화 되는 것은 약 40리터 뿐. 60리터는 그냥 열로 버려짐.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;무리는 금물. 참는 것은 좋지 않다. 절약도 즐겁고 우아하게.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;선풍기 원바운드 방식과 돗자리로 더운 여름 나기.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;물에 적신 신문지를 찢어 방에 뿌리고 쓸어 모으기.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;수도관 파이프 조절로 물 약하게 틀기.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;겨울철 조개탄 난로. 화로.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 나는 정말 너를 사랑하는 걸까</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9788901074603/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9788901074603/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/603/x9788901074603.jpg width =300&gt;
김혜남  지음 | 갤리온&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_변화무쌍하고 예측 불허의 인생을 긍정적으로 안고 걸어갈 수 있게 해주는 것, 그것은 바로 사랑이다. 나의 짐을 나눌 사람이 있는 것만으로도 한결 그 짐이 가벼워지며, 나의 이야기에 귀 기울이고 나를 진심으로 염려하고 걱정해주는 사람이 있다는 것만으로도 그 길을 걸어갈 수 있는 힘을 얻게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑은 사랑에 빠지는 것(Falling in Love)으로 시작하여, 사랑을 하는 것(Being in Love)을 거쳐 사랑에 머무는 것(Staying in Love)이란 단계에 이르는 과정을 거친다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 대부분의 연인들에게 최적의 거리감은 두 가지를 의미한다. 그것은 텅 빈 느낌 없이 주기적으로 홀로 있을 수 있는 능력이요, 서로의 친밀감 안에서 자신을 열 수 있는 능력을 의미한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑을 통해 내가 결국 나중에서야 꺠달은 건 너와 나는 타인이라는 사실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나이가 들어도 열정적인 사랑을 할 수 있음은 일면 축복일 수 있다. 하지만 열정적인 만큼 고통스러울 수밖에 없다면 그 사랑이 언제까지 축복일수 있을까? 만약 고통이 심해진다면 그 사랑을 후회하게 될까? 오히려 힘들다고 그 사랑을 포기해 놓고는 나중에 후회하는 게 아닐까? 그런데 그렇다고 그 사랑을 쫒아가면 후회하지 않을까?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 내가 먹는 것이 바로 나</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/03/book-i-am-what-i-eat/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/03/book-i-am-what-i-eat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/936/x9788970136936.jpg width = 300&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ I am what I eat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 당신이 어떤 것들을 먹는지 알려주면 내가 당신이 어떤 사람인지 말해드리지요.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 먹거리는 내가 경제적 사회적으로 맺고 있는 관계. 자연과 맺고 있는관계가 담겨져 있고, 이 사회가 먹거리에 부여하고 있는 다양한 윤리적 도덕적 가치가 담겨 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나는 내 몸과 먹거리 생산자들과 생턔계에 유익한 올바른 먹거리를 선택하고 있는가, 아니면 그냥 입맛대로 생각없이 먹고 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 베트남의 커피재배 농민 700원에 파고 다국적 기업은 이를 5000원짜리 200잔으로 판다. 무려 1200배의 장사. 커피 재배로 큰 수익은 얻지 못하고 자연환경의 파괴만 초래. 초콜릿도 마찬가지 상황&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 옥수수. 유전자 변형작물. 우리나라의 옥수수 자급율 3.3. 미국의 옥수수 생산량의 60%가 소의 사료로 사용.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 수입산 밀로 만든  빵에 빵에 수입산 소고기로 만든 햄버거.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 소금 수입이 자유화 되면서 염전이 사양산업으로 접어들고. 이를 새우 양식장으로 변경.  항생제와 살균제 처리. 다시 전어 양식장으로 변경.
_ 녹색혁명이 빚은 각종 생태 문제.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 기아와 비만이 공존하는 것은 식량의 분배 문제. 소수 기업의 시장 지배. 많이 생산한다고 골고루 나눠먹을 수 있는 상황이 만들어지지 않는다는 것이 기아 문제의 핵심&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공정무역&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 식량 자급율이 25%인 한국. 식량안보가 매우 취약한 상태.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 먹거리는 상품이 아니라 여러가지 사회적 문제와 생태적 문제가 담겨있다. 이런 관계는 윤리적이고 도덕적인 차원에서 봐야 함. 먹거리 관계망을 바꾸려는 노력이 필요. 로컬푸드, 슬로푸드, 공정무역, 채식주의 운동등. 책임있고 윤리적인 먹거리 소비생활이 필요.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 시스템의 힘</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/02/book-9788993418644/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/02/book-9788993418644/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/644/l9788993418644.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 통제할 수 없는 외부의 사건에 정신이 팔리면 통제할 수 있는 삶의 결함을 보지 못한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶은 스냅 사진이 아니라 동영상이다. 사진에 찍힘 풀밭에 서 춤추는 모습이 아닌 그 앞뒤의 모습은 이야기를 전혀 다르게 만든다. 우리는 이상적인 한 순간을 담은 사진에 집착한 나머지 세상의 구조를 그대로 바라보려 하지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 예방 시스템. 안전벨트. 컴퓨터의 정기적 백업. 나는 나의 사랑하는 사름들 그리고 자산을 보호하기 위해 어떤 조취를 하고 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 세상과 삶은 시스템. 서구세계의 삶이 오지의 삶보다 편한것은 안전 및 보호 시스템이 많기 때문.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 시스템의 결과물들만 관리하며 살것인가 시스템을 완벽하게 만드는데 에너지를 쏟을 것인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 청구서 시스템&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_내 인생의 일, 건강, 관계의 시스템. 모든 시스템은 선형적인 절차에 따라 작동. 순서대로 일련의 절차를 따라 수행되거나 반복된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 첫번째로 문제를 해결하고, 둘째로 문제의 원인을 고치는 조치를 취하는 것. 이것이 시스템 개선. 그리고 시스템 개선 내용을 문서로 남기는 것이 작업 절차.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 3인칭 관찰자 시각으로 시스템적 관점으로 인생을 바라보기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶에 대한 자신감은 인생을 얼마나 통제하느냐의 문제이고. 이는 곧 시스템이 있냐 없냐의 문제이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 분리. 관찰. 조정. 기록. 유지보수.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 전략 목표 설정서=독립선언문. 종합 운영 원칙 =헌법. 작업절차 = 법전&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 시스템적 관점이란. 스스로를 정신 없이 돌아가는 하의 사건 속에 파묻힌 내부적 구성요소로 보는 것이 아니라 사건들을 밖에서 그리고 조금 위에서 바라보는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 시스템 지향적인 삶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내 삶에 가장 영향을 끼친 5가지 실수? 실수는 간과의 오류.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 조용한 용기. 예측하기 어려운 부정적인 효과들을 예방하고.  동시에 예측하기 어려운(?) 긍정적인 효과를 높이기 위해 시간과 돈를 투자. 예측할수 있고 합리적이면 조치를 취한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 생물학적 황금시간 biological prime time. 기계적 황금시간 mechanical prime time&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 파키스탄 로터리. 시스템이 존재하지 않는 예. (우리나라도 마찬가지 아닌가?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 속도를 늦추어 질서를 발견하고 시스템 구조를 만드는 일.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>