<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stuffs on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/stuff/</link>
    <description>Recent content in Stuffs on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/stuff/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>New 토익 후기</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/new-toeic/</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/new-toeic/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;2011년에 토익을 보고 5년여만에 다시 토익을 봤다. 한국에 올때마다 보려고 했는데 어느새 5년이나 지나버렸다. 관심있게 알아보고 있는 관광통역사 자격증 시험에 영어 점수가 필요하기도 하지만 그보단 7년의 호주 생활의 끝에 받아 보고싶은 성적표랄까? 막연하게 남들보다 영어를 잘할것이라는 추측 대신 어떤 식으로든 측정된 숫자가 결과를 말해주면 더 좋을 것 같았다. 시험은 인터넷으로 추가접수기간에 48,900원을 주고 접수했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;필요한 점수는 760이상. 부담없다. 공부는 하나도, 단 하나도 하지 않았는데 똑똑한 구글이 자꾸 해커스 토익 광고를 보여주어 신토익이 시행 된다는 것은 하루 전에 알았다. 신토익이든 구토익이든 어차피 시험 공부할 생각은 없었으므로 의미 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/8/7269/27324456405_a245546f9e_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고사장은 집에서 걸어갈 수 있는 상경 중학교. 20년전 수능을 봤던 곳이기도 하다. 딸기한테 빌린 연필과 겨울이 한테 빌린 지우개를 주머니에 넣고 언니의 바늘시계를 빌려찼다. 핸드폰을 두고 가려고 했으나 혹시 몰라서 뒷주머니에 넣었다. 가방이 없이 필기구만 손에 들고 9시가 다 되어서 집을 출발.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9시 10분쯤에 도착을 하니 입구에서 찌라시를 나눠주는 아줌마와 연필지우개를 파는 아줌마가 나를 반겼다.  입구에서 수험장을 확인하니 내 이름은 맨 끝. 시험을 등록할 때 외국인 등록증으로 실명인증을 받았기 때문인지 이름이 한글이 아닌 영어로 기재되어 있었다. 고사장은 12번.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;교실을 찾아 들어가니 아직 텅빈 교실. 내 자리는 C1. 맨 앞 줄 중앙이다. 자리를 찾아 멀뚱 거리고 앉아 있으려니 9시 20분쯤 시험 안내에 대한 방송이 나오고 이어 시험 감독관이 입장했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;방송에서 얘기해준 순서대로 답안지 마킹을 하고 스티커를 받아서 붙이고 본인 확인. 뭔 대단한 시험이라고 이리도 절차가 복잡하다. 마지막으로 핸드폰에 스티커로 이름을 쓰고 붙여서 앞에 제출. 가방은 뒤쪽에 갖다 놓으라고 했다. 몇몇 사람들은 다시 나와서 휴대폰 전원을 두번 세번 확인했다. 갑자기 혼자 알람이 울려버리거나 이상한 소리가 날 경우 엄청난 불이익을 당할 수 있기 때문.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마지막 스피커 테스트. 방송 상태에 이의가 있는지 직접 와서 확인한다. 스피커 앞에 커다란 티비가 있어선지 좀 웅웅거리긴 했지만 뭐 컴플레인 할 정도는 아니므로 패스. 감독관이 혹시 모를 소음을 이유로 창문을 닫았고, 천장에 달린 에어콘도 껐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10시가 조금 넘어 시험 시작. LC는 45분 RC는 75분. 총 120분 두시간이다. 잠을 못자서인지 늙어서인지 순간순간 머리가 멍해지는 바람에 여러차례 문제를 한귀로 듣고 한귀로 흘려보냈다. 그야말로 답을 찍은 문제가 네 다섯개 되는 것 같다. 중간중간 100문제 언제 다 푸나 하는 생각도 들었고 땡그라미가 빽빽한  답안지를 보니 가슴이 답답해지기도 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LC를 그렇게 대충 풀고 RC. 다시 에어컨도 가동했다. 보통 파트 몇이라고 유형이 나눠져 있는데 그런건 잘 모르겠고 기억을 더듬어 보면.. RC 제일 앞의 단어 선택 문젠 두 문제 정도 확신이 없었고 나머지 독해 문제는 그래도 재미 있었다. 여러가지 유형의 문제들. 하지만 180번쯤 풀고 나니 지겨워지기 시작했다. 그래도 맨 마지막 긴 지문에 5문항씩 나온 부분이 제일 재밌었던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;200번 문제까지 마킹을 하고 나니 5분 정도 시간이 남았다. 대충 색칠한 답안지를 다시 한번 꼼꼼하게 칠해주고 문제지에 낙서한 걸 지우개로 지우고 정리. 지루했던 시험이 끝났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신토익 유형이 많이 바뀌었다는데 머 그 전에도 유형이 어땠었는지는 기억이 나지 않으므로 나한텐 의미가 없다. 어쨌든 만점은 글렀다. ㅋ &lt;s&gt;음. 기대점수는 950? ㅋㅋ 호주생활 2년 만에 봤던 시험 결과가 930 이었으니 8년후면 뭐 그정돈 기대해도 되지 않을까? 안되면 다음 시험에 재도전. &lt;/s&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;시험중에는 모자를 쓸 수 없음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;시험시간 중간엔 화장실을 갈 수 없고 부득이한 경우 금속탐지기 사용.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;문제지와 답안지에는 메모나 낙서를 할 수가 없음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;답안지는 연필로만 마킹.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;핸드폰은 앞으로 제출. 이름을 부착해 특별 제작된 케이스에 보관.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;신분확인은 시험 시작전 한번, RC 중간에 한번 더.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;부정행위를 막기 위한 여러가지 절차가 있는 것 같다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;시험이 끝나고 시험지는 맨 뒷사람이 수거.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;타임라인. 0910 시험장 입장. 1000 시험 시작. 1207 시험 종료.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&#34;시험-결과&#34;&gt;시험 결과&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;기대점수에 딱. LC 485 + RC 465 = Total 950&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>없는 것이 많아서 자유로운</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9788997132140/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9788997132140/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/140/x9788997132140.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저자 도은 | 출판사 행성B잎새&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 책을 소개하며, 아이가 있다는 것을 빼고는 내가 추구하는 것과 상당히 흡사하다고 울 언니가 그랬다. 제목만 보고 요즘 유행하는 그저 그런 번역서인줄 알았는데 이미 오래전에 나온 책이다. 그것도 한국인 여성이 직접 쓴 책.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;산골에서 홀로 두 아이를 키우며 자급자족의 삶을 실천하는 한 여성이 쓴 이야기로 가볍게 읽을 수 있는 재미도 있지만 결코 가볍지 않은 주제들이다. 미련한듯 보이지만 철학과 신념이 있는 삶의 방식들. 옳다고 믿는 것들을 실행하는 추진력. 용감한 사람.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 원하는 것들을 이미 오래전에 실행했고 그 기록을 남겼다는 이유만으로도 꼭 한 번 만나보고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 빈틈없이 짜인 체제 속에서 손톱만큼의 자유를 추구한 대가는? 가난, 인정받지 못함, 비주류라는 것. 그래도 한줌의 도덕적인 자부심, 어떤 세계관, 적은 돈으로 살아가는 능력을 얻은 것은 괜찮은 성과처럼 보인다. &amp;hellip; 그래도 이 삶이 나는, 의미가 있다! 딸들아  너희들은 어떠냐?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 인간은 미래를 먹는 존재 (Future Eaters) - 팀 프래너리. 환경의 일부로 살아가기보다 환경을 지배하면서 중요한 자원의 기반을 잠식해가는 존재로 정의&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 배우고, 발견하고, 자유로워지는 자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 일할줄 모르는 자로 자라난 것. 책상 앞에 앉아 수학 문제는 풀어도 손수레를 끌수 있는 팔힘은 없는자, 영어책은 읽을 줄 알아도 괭이질하고 낫질하는 법은 모르는 자, 온갖 책들을 읽었어도 명아주와 비름을 구별 못하는 자, 밤새워 소설책은 읽어도 거름내고 밭고랑 만드는 법은 모르는 자. 시험은 잘 쳐도 부엌에서 밥할 줄은 모르는자. 이론은 외웠는데 실제에 적용할 줄은 모르는자. (나다)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 4월의 푸른 고추와 붉은 토마토, 5월의 노란 참외와 키위, 6월의 수박, 모두 비닐하우스에서 석유나 전기를 써가며 키운 것들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내가 경험한 학교는 이러했다. 스스로 생각하는 능력을 갖지 못하게 방해하는 곳, 정해진 관습의 길을 따라서 줄지어 가는 수동적인 사람을 만들어내는 곳, 대중매체가 손쉽게 조종할 수 있는 방관적인 소비자를 만들어 내는 곳. 철저히 길들여져서 체제에 순응하는 인간을 만들어 내는 곳.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 미치광이가 되든 술주정뱅이가 되든 별 거지 깽깽이 같은 인간이 되든 간에 자기가 원하는 대로 하라. 하지만 어떤 일이 있어도 한가지만은 피하라, 바로 성공한 인간 말이다.  - 토머스 머튼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &amp;ldquo;한 인간이 자신의 인생행로를 따라가며 이루어내야 하는 첫째가는 임무는 자신만의 고유한 신화를 창조해 가는 일&amp;rdquo; - 칼 융&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강에 대한 각 개인의 자율성. 몸에 대해 스스로 알아보자는 것. 꼭 필요한 경우를 빼고는 가능하면 현대 의료제도에 너무 깊이 의존하지 말자는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 청소년기는 유행에 휩쓸려서라도 소속감을 느끼고 싶어하는 시기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가십거리와 루머와 선정성과 자기 과시가 아닌 정보를 찾기가 나로서는 힘들다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 무엇보다 &amp;lsquo;없이 살기&amp;rsquo;를 통해서 우리가 잃어버렸던 몸과 마음의 감각을 깨어나게 하는 것. (중략) 기계들과 물건들에 둘러싸여 분주하고 정신없이 지내지 않게 되면, 자기 안에 침묵과 고요가 찾아온다. 이 침묵과 고요가 누구한테는 끔찍한 공포일 가능성도 있긴 하지만, 이걸 극복하게 되면 우리 마음속의 가장 험한 봉루리 하나를 넘은 셈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사람을 그가 소유한 물건으로 가치를 매겨서는 안된다는 거야. 내가 가진 물건들이나 가지지 못한 것들이 나란 존재를 결정하지 않는다는 점. 이것만은 언제나 기억하고 싶어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공교육 속에 들어가지 않아도 공부할 수 있다는 확신이 있고, 큰돈이 없어도 간절히 원하면 길은 항상 있을거라는 믿음도 있지. 무엇보다 우리한테는 여유를 가지고 살아가는 데 필요한 넉넉한 시간이 있다는 거야. 이 소중한 시간들을 갖고 있다는 걸 나는 늘 행운으로 생각해.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 에코 페미니스트란 자연에게 가해진 이 문명의 폭력과 여성에 대한 폭력 사이에 크나큰 연관이 있다는 사실을 깨달은 이들이다. 가부장제 속에서 억압당해온 여성의 해방이 자연의 해방과 연결된다는 사실을 알아차린 사람들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 홀로 빛나는 저 태양처럼 의지하지 않고, 꾸미지 않고 소박하게 하늘의 뜻에 따라 사는 이들을 자발적 가난뱅이 생태주의자라고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내가 먹고 싶었던 것은 고기가 아니라 양념치킨이나 스팸 햄 이나 돈가스 같은 강렬한 맛의 인스턴튼 식품과 가공식품이었다. 달고 맵고 모호한 감칠맛이 아는 음식들, 가게에 가야만 사먹을 수 있는 정체 불명의 음식들 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자발적 가난뱅이 생태 주의자 = 단순한 삶과 자립의 능력.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 바람처럼 자유로운 삶과 그 자유속에서도 책임감 있고 자립적인 삶을 추구.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나의 관심은 결국 &amp;lsquo;나는 누구이고, 나는 지금 여기서 어떻게 살 것인가&amp;rsquo; 이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 그게 무슨 인생이겠는가. 근심만 가득하고 멈춰 서서 바라볼 시간이 없다면 &lt;br&gt;
양이나 소처럼 나뭇가지 아래에서 물끄러미 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
숲을 지나면서 다람쥐가 풀밭에 도토리를 숨기는 걸 볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
한낮에도 밤하늘처럼 별이 가득한 시냇물을 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
아름다운 이의 눈길을 받았는데도 발길을 돌려 그 아리따운 발걸음을 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
눈가에서 입가로 곱게 번지는 그 미소를 기다릴 시간이 없다면&lt;br&gt;
참 딱한 인생 아니랴. 근시만 가득하고 멈춰 서서 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
- 윌리엄 헨리 데이비드 &amp;lt;여유&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 당신이 비겁하고 잔인한지 충직하고 헌신적인지의 여부를 아는 것은 오직 당신뿐이다. 남들의 눈에는 결코 당신이 안 보인다. 그들은 당신의 본성을 보기보다는 오히려 당신이 부리는 기교를 볼 뿐이다. 그러니 그들의 판단에 개의치 말라. 오히려 당신 자신의 판단을 중히 여겨라.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;추천도서&#34;&gt;추천도서&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;모모 | 미하엘 엔데&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;버드나무에 부는 바람 | 케네스 그레이엄(한글 번역이 잘된 책)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나의 산에서 | 진C 조지&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;동물기, 작은 인디언의 숲 | 어니스트 시튼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;초원의 집 | 로라 잉걸스&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>마흔 이후 누구와 살 것인가</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9791195154920/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9791195154920/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/920/x9791195154920.jpg width =300&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저자 캐런 루이즈 진 | 출판사 심플라이프&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마흔을 목전에 두고 인생의 후반전을 궁리하고 있는 요즘.
앞으로 20년을 무엇을 먹고 살지 뿐만이 아니라, 더 늙어서 어디서 어떻게 누구랑 살것인가에 대한 고민도 사실 비혼여성으로 하게되는 당연한 고민인 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대안 중 하나로 생활 공동체에 많은 관심을 두고 있었는데, 늘 놀라운 사실은 어딘가엔 이미 같은 고민을 하고 실천을 한 사람이 있다는 것이다. 책까지 써주었으니 참 고마운 일이지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어찌보면 이런 주거 공동체는 여러 서구 국가에서 흔히 볼 수 있는 주거형태인 하우스 쉐어와 별반 다를게 없기도 하다. 뜻이 맞는 사람들과 함께 적절한 규칙안에서 독립적으로 살아가는 것. 따로 또 같이. 그야말로 윈윈이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 우리는 모두 언젠가 혼자가 된다. 아무도 이것을 피해갈 수 없다. 그때, 나는 누구와 살것인가. 어디서 살것인가. 어떻게 살것인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삼각 구도화하고 그 중 둘이서 동맹을 맺는 일은 우리의 공동체에 치명적이라는 사실을 알기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 선긋기. 우리는 어떠한 관계이며 어떠한 관계가 아닌가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 누군가와 함께 살면 불가피하게 형제자매 간의 친밀감(동료애,염려,연민,호기심의 자연적 혼합) 비슷한 분위기가 조성된다. 그러므로 논평, 질문 혹은 의견을 표현할 때와 침묵을 지켜야 할 때를 구별하는 것이 매우 중요하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 혼자 사는 것의 좋은 점 중 하나는 자신의 스케쥴이나 일과의 다른 세부사항들에 대해 누구에게도 대답할 필요가 없다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 경험에 근거한 법칙 : 우리는 함께 살기 전에 결코 서로에 대해 체크하지 않았다. 그러므로 이제 와서 서로를 세밀하게 감시하기 시작할 필요는 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 수동공격성 : 잘 드러나지 않는 방법으로 고집을 부리거나 삐딱한 태도를 취하고 지시에 꾸물거리는 등 소극적인 방법으로 상대에게 분노를 표출하는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 작은 규칙이 자리를 잡고, 새로운 전통이 생겨나는 것. 함께 산다는 건 그런 과정을 통해 한층 완성되어 간다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리가 구상한 협동주택은 심리적 문제에 대해 상담을 주고받거나, 중독성 물질 남용에서 회복하거나 재정적 혹은 개인적 안정을 다시 찾기 위한 곳이 아니다. 오직 적합한 환경 아래에 놓일 때에만, 협동주택은 성숙하고, 안정적이고, 독립적인 성인들에게 공동체, 자원, 공간, 책무, 유대감, 심지어 오만하게 나이든 고양이를 공유할 수 있는 멋진 기회를 선사한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 단기 룸메이트가 아니라 장기적 책임에 대해 논의하는 책들을 읽어볼것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 협동주택에서 살기 ; 재정적, 사회적, 라이프스타일, 환경적으로 그리고/또는 다른 헤택을 얻기 위해 한 걱주지를 공동으로 소유하고, 그 안에 살고, 공동으로 관리하는 두 명 혹은 그 이상의, 서로 관련 없는 사람들의 공유주택 파트너쉽. (&amp;lsquo;서로 관련없는&amp;rsquo;은 하우스메이트들이 핵가족이나 연애 파트너쉽이 아니라 주택소유자 파트너들임을 의미한다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/8/7461/27290761452_8bb6a50281_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;keyword&#34;&gt;Keyword&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;협동주택, 코하우징, 계획공동체.&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/_aJfWcSLYaE&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>멋진롬 심플한 살림법</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9791186647042/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9791186647042/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/042/x9791186647042.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
장새롬 지음 | 진서원&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;도서관 신간코너에서 우연히 발견. 심플 라이프, 버리기, 미니멀리즘이 유행처럼 번진 요즘. 이 책은 심플 라이프와 짠돌이 라이프의 중간쯤에서 살고 있는 한 주부가 쓴 책으로
살림뿐 만이 아니라 육아, 가정경제 등 여러 분야에 걸쳐서 설명하고 있는 실용서에 가깝다.
블로그를 읽는 것처럼 술술 재밌게 읽었다. 주변에도 추천.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;여행은 삶처럼, 삶은 여행처럼.
여행자처럼 언제든 더날 수 있는 짐만 갖고 살아가길
여행은 평소 삶을 살아가듯 자연스럽게 하기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;설명하지 마라.
친구라면 설명할 필요가 없고,
적이라면 어차피 당신을 믿으려 하지 않을 테니까.
- 앨버트 허버드&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쾌적한 생활을 누리기 위해 죽어라 열심히 일하는데,
동시에 그렇게 일하느라 쾌적한 생활을 포기한다.
- &amp;lt;작은 집을 권하다&amp;gt; 중에서&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 것이 가장 적었을 때 걱정거리도 가장 없었다.
감히 말하노니,
부족할 때보다는 풍족했을 때 더 괴로움이 많았던 것을
신은 알고 계신다
- 테레사 수녀&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>서른살이 심리학에게 묻다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9788901078588/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9788901078588/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src =http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/588/x9788901078588.jpg width =300&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;김혜남 지음 | 갤리온 | 2008년 02월 18일 출간&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 30대는 아니지만..&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 마마걸과 마마보이는 부모에게 의존하면서도 자신의 독립을 방해하는 부모에게 강한 분노를 느낀다. 왜냐하면 자율성을 갖고 싶은것은 인간의 본능이기 때문이다. 우리가 태어나서 맨 처음 하는 말은 엄마도 아니고 마마도 아닌 바로 싫어이다. 아무리 갓난아기라도 먹기 싫으면 우유를 뱉고 입을 꼭 다물거나 고개를 돌려 버린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 세상에 옳은 선택은 없다. 그렇다고 틀린 선택도 없다. 다만 지금 당신이 어떤 결정을 내렸다면 지금 당신의 상황에서는 그것이 최선의 선택이다. &amp;hellip; 어떤 선택을 했든 그 결정에 대한 책임은 당신에게 있다. 만약 당신이 그 결정을 하는데 있어 수동적으로 어쩔 수 없이 쫓아갈 수 밖에 없었다 하더라도 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 직장에서 가족 같은 관계를 바라면 안된다는 것을, 직장은 책임을 질 줄 아는 성인들이 일을 매개로 만나 어떤 일을 같이 해나가는 공적인 공간임을. 그 공간에서 각자 자신의 역할을 하면서 월급을 받고, 마음에 맞는 사람을 사귀고, 일을 통해 자신을 실현시켜 나간다는 것을. 또한 회사도 나를 이용하지만 나 역시 나의 생존과 발전을 위해 그 공간을 이용하고 있음을 인정해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 애석하게도 사랑은 변한다. 왜냐하면 사랑은 과정이기 때문이다. 사랑은 열정적으로 사랑에 ‘빠지는’ 단계에서 출발해 사랑을 ‘하는’ 단계를 지나 사랑에 ‘머무르는’ 단계에 도달하는 하나의 여행과도 같다. 그러므로 열정이 식었다고 해서 사랑이 끝난 것은 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑은 확인하는게 아니라 확신하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑은 이기적인 것이다. 그 사람이어야만 내 삶이 행복하고, 그 사람이어야만 외롭지 않고 충만한 삶을 살 수 있을 것 같기에 나에게는 그가 꼭 필요한 것이다. 어떻게 보면 존재론적 이기심이라고 할 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶의 무게와 획일성으로부터 벗어나 자유를 즐기며 살고 싶은 외과의사 토마스. 그에게 결혼이란 ‘참을 수 없이 무거운 인생의 굴레이자 자유로운 인생의 끝&amp;rsquo; 일 따름이다. 예전에 미처 그 사실을 몰라 실수로 결혼은 한 적이 있지만, 더이상은 아니었따. 한번의 결혼을 통해 그는 자신이 평생 한 여자만  바라보며 살 수 없는 부류의 인간임을 깨달았다. 결혼의 의무, 남편의 사명 따위를 갖지 않을 때 비로소 마음이 가벼워진다는 토마스. 자유연애주의자인 그는 진지한 삶의 자세로 운명적인 사랑을 믿는 테레사와 모든 속박을 거부하는 자유분방한 화가 사비나를 동시에 사랑한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 결국 어떤 삶의 형태를 취하든 완전히 자유로우면서도 외롭지 않은 삶이란 없다. 그저 조금더 자유로우면서도 조금 덜 외로운 삶이 있을 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 소위 말하는 불륜은 그 단어가 가진 무거움에 비해 상당히 쉽게 시작된다. 그것은 비밀스럽기에 더 뜨겁고 자극적이며, 두 사람의 관계는 사랑에 대한 꿈만 공유하기 때문에 더 달콤하고 좀처럼 포기하기 어려운 것이 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사소한 습관까지도 알고 있는 사람, 그걸 알면서도 자신을 참고 견뎌줄 뿐 아니라 사랑해 주는 사람, 그래서 인생의 역사를 같이 써 내려가는 사람, 현재의 경험을 공유하고 그 경험에 의미와 생명력을 불어넣어 주는 사람, 그 사람이 바로 당신의 배우자이다. 무엇이든 함께할 그 누군가가 있다는 것, 그것이야말로 삶의 가장 큰 축복이 아닐까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나이 들어 좋은 점은 진심으로 자기가 좋아하는 것이 무엇인지 알 수 잇으며, 어떻게 이 짧은 인생을 사는 것이 정말 가치 있는 것인지에 대한 성찰이 생긴다는 점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 불행인지 다행인지 사랑의 감정은 평생 늙지 않는다. 사랑의 열정 역시 나이를 아무리 먹어도 사그라지지 않는다. (중략) 사랑의 열정은 언제 어디서건 활활 타오를 불씨를 우리 가슴속에 남겨 놓고 있다. 어떤 계기가 있어 이 불씨에 산소가 공급되면 불씨는 다시 활활 타오르기시작한다. 그리고 나이가 들면 사랑도 심드렁해진다는 통념과는 달리 나이 들어 하는 사랑의 열정이 더 뜨겁게 타오른다. 그것은 왜일까. 나이를 먹는 다는 것은 살아온 세월만큼의 경험이 우리 내부에 쌓인다는 뜻이다. 우리는 직간접적인 수많은 경험을 통해 수많은 모순과 싸우면서, 그리고 세상사람들이 가지고 있는 불합리한 면들과 부딪치면서 인간의 욕망과 한계를 이해하게 된다. 그러면서 자신과 타인에 대해 관대해지면서 그동안 두려워서 억압해 온던 욕망을 허용하고 풀어 놓을 수 있게 된다. 욕망을 즐기고  삶의 활력으로 삼을 수 있는 힘 또한 얻게 된다. 그래서 나이가 들면 자신의 욕망에 좀 더 솔직해지고, 충실해지며, 과감해진다. 이제 상대에게 자신이 원하는 것을 솔직하게 요구하고, 상대가 원하는 것을 자연스럽게 받아들이고, 서로의 기쁨을 나누며 행복한 순간들을 만들어가게 된다. 따라서 나이 들어 하는 사랑은 더 열정적일 수 밖에 없다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>떠난 후에 남겨진 것들</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9788935210381/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9788935210381/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/381/x9788935210381.jpg width=300&gt;
김새별 지음 | 청림출판&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/05/book-9791186757024/&#34;&gt;홀가분한 삶&lt;/a&gt;&amp;lsquo;의 책의 마지막에서 유품정리사라는 단어가 언급됐었고 신간책장을 어슬렁대다가 이 책을 발견했다. 유품정리사가 쓴 책. 무슨 우연의 일치람. 에세이 형식의 읽기 쉬운 책이라 금방 다 읽었지만 많은 생각을 하게 한 책이었다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 자식이 부모 마음을 어찌 헤아리겠는가. 돌아가신 부모를 안고 우는 자식은 거의 보지 못했다. 하지만 부모는 반드시 자식을 품에 안는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 그는 아들을 사랑했을 것이다. 아니 사랑한다고 믿었을 것이다. 그래서 아들의 장래를 위해서 그토록 무섭게 공부를 시키는거라고 생각했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 원인이 무엇인지 깊이 들여다보기보다는 겉으로 드러난 증상에만 주목하고 판단하며 비난한다. 새벽부터 일어나 폐지를 주으며 살아가는 노인들도 많은데 먹고살기 편하니 한가하게 우울증이나 걸린다고, 나약한 사람들이 배가 불러 걸리는 병이 우울증이라고 생각하기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶에는 여러길이 있고, 모든 길에는 의미가 있다. 외롭고 힘들지라도 묵묵히 가다보면 그 길의 의미가 깨달아진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쓰레기가 생기면 내다 버리고, 먹은 그릇을 설거지하고, 먼지 앉은 가구를 닦고, 바닥을 걸레질하는 것은 하찮은 일이다. 그러나 이 하찮은 일들이 우리의 일상을 지탱해준다. 삶의 의지가 사라졌을 때 가장 먼저 손을 놓아버리는 것이 이런 일들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 죽고 싶다는 말은 거꾸로 이야기하면 이렇게 살고 싶지 않다는 거고, 이 말은 다시 거꾸로 뒤집으면 잘 살고 싶다는 거고, 그러니까 우리는 죽고 싶다고 말하는 대신 잘 살고 싶다 말해야 돼. ㅈ구음에 대해 말하지 말아야 하는 건, 생명(생)이라는 말의 뜻이 살아있으라는 명령이기 때문이야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가장 슬픈 일은 사랑하는 이와 함께하지 못하는 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>홀가분한 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9791186757024/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9791186757024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/024/x9791186757024.jpg width =300&gt;
이시카와 리에 지음 | 김윤경 옮김 | 심플라이프&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사회 체제에 얽매이지 않고 지구 전체의 삶에 눈을 돌리자는 사상.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 돌아가야만 한다고 생각하니까 길을 잃은 것. 길을 잘못들었다고 생각하기 떄문에 두려운 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶의 기준. 인맥이나 돈, 경제 효율문제가 아니라 내게 활기를 불어넣는 것이 무엇인지, 좋아하고 동경하는 것이 무엇인지 그 방향을 알아두면 그게 곧 에너지가 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 1 기쁘게 소유하라. 애착이 가는 물건은 생활을 더 풍요롭게 하고, 손에 넣었을 때의 설렘은 일상에 활력을 불어넣는다. 따라서 일단 소유하기로 마음먹은 물건이라면 꾸준히 사용하면서 마음껏 즐겨라. 또 사용하지는 않지만 꼭 소유하고 싶은 물건이 있다면 특별한 물건으로 소중히 보관하라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 기분좋게 줄여라. 갖고 있는 물건을 제대로 활용하려면 우선 양이 적어야 한다. 나이 들어가면서 불필요한 물건에 둘러싸인채 그것을 관리하면서 늙는 것만큼 보기 흉한게 없다. 그런 일상에서 벗어나려면 자신이 파악할 수 있는 양을 정해야 한다. 한번 늘어난 물건을 줄이려면 많은 어려움이 따른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 죽음을 생각하라. 가족이나 사랑하는 사람이 저세상으로 떠난다면 어떻게 배웅할 것인가. 또 나의 죽음은 어떻게 맞이할 것인가. 아주 먼 미래의 일 같지만 죽음이 언제 어디서 우리의 삶에 들이닥칠지 아무도 모른다. 차분히 준비해둬서 나쁠건 없다. 장례식, 유품정리, 남길 것과 버릴 것, 생전의 삶 정리 등을 진지하게 생각해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 없어도 괜찮은 경험. 사소한 물건부터 줄여서 없어도괜찮았던 경험을 쌓아가는 것. 물건이 없어져 곤란한 상황에서도 대체할 수 있는 요령을 몸이 익힌다. 적은 물건으로 변통해서 쓰는 생활에 익숙해지면 어떤 물건이 없어져도 대처할 수 있는 요령이 생긴다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 오늘은 죽기엔 딱 좋은 날. 제아무리 많은 물건을 소유한들 주근후에 가져갈 수 있는건 아무것도 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ “나답게 살고 싶다”라는 생각은 “나로 살 수밖에 없다”라는 사실을 인정하는 데서 싹튼다. …(중략) 나이가 몇살이든 간에 마음먹은대로 실행하는 용기를 가진 사람들의 이야기를 들어보니 애초에 무엇을 가질지 말지의 문제보다 어른이 된 후의 삶을 어떻게 즐기느냐가 핵심.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 문제를 해결하는 홀가분함. 전력을 다하되 쌓아두지 않는 홀가분함. 자연스러운 세상사의 흐름에 몸을 맡기고 무엇도 정하지 않는 홀가분함. 어떤 악조건이라도 뛰어넘어 인생을 즐길 수 있는 발상의 홀가분함. 소중한 물건을 추리고 그 이상 품지 않는 홀가분함.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>전기없이 우아하게</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9791195450718/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9791195450718/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/718/x9791195450718.jpg width =300 border =1&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사이토 겐이치로 지음 | 이소담 옮김 | 티티&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나는 정말 너를 사랑하는 걸까</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/book-9788901074603/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/book-9788901074603/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/603/x9788901074603.jpg width =300&gt;
김혜남  지음 | 갤리온&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_변화무쌍하고 예측 불허의 인생을 긍정적으로 안고 걸어갈 수 있게 해주는 것, 그것은 바로 사랑이다. 나의 짐을 나눌 사람이 있는 것만으로도 한결 그 짐이 가벼워지며, 나의 이야기에 귀 기울이고 나를 진심으로 염려하고 걱정해주는 사람이 있다는 것만으로도 그 길을 걸어갈 수 있는 힘을 얻게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑은 사랑에 빠지는 것(Falling in Love)으로 시작하여, 사랑을 하는 것(Being in Love)을 거쳐 사랑에 머무는 것(Staying in Love)이란 단계에 이르는 과정을 거친다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 대부분의 연인들에게 최적의 거리감은 두 가지를 의미한다. 그것은 텅 빈 느낌 없이 주기적으로 홀로 있을 수 있는 능력이요, 서로의 친밀감 안에서 자신을 열 수 있는 능력을 의미한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사랑을 통해 내가 결국 나중에서야 꺠달은 건 너와 나는 타인이라는 사실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나이가 들어도 열정적인 사랑을 할 수 있음은 일면 축복일 수 있다. 하지만 열정적인 만큼 고통스러울 수밖에 없다면 그 사랑이 언제까지 축복일수 있을까? 만약 고통이 심해진다면 그 사랑을 후회하게 될까? 오히려 힘들다고 그 사랑을 포기해 놓고는 나중에 후회하는 게 아닐까? 그런데 그렇다고 그 사랑을 쫒아가면 후회하지 않을까?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>지갑</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/my-leather-wallet/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/my-leather-wallet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;누군가가 내 생각을 하면서 만든, 세상에 하나뿐인 지갑. 볼 때 마다 설레고 쓸수록 더 정이 가는 물건이다. 이 지갑의 장점은 바지 주머니에 쏙 들어간다는 점.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/8/7315/27128968150_12290b3950_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c8.staticflickr.com/8/7455/27404660255_8e7f605a17_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지갑에 넣어가지고 다니는 것
- 카드 두 장 (신분증1, 직불카드1)
- 약간의 현금 (지폐는 권 별로 분리해서 보관)
가끔 영수증이 생기면 반으로 접어서 보관한다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>미니멀 라이프 추천 영상</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/05/minimalism-videos/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/05/minimalism-videos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/ES_u5b1CAr4&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

&lt;strong&gt;In you daily life, what is your negative space?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 너무 많은 것들 속에서 산다. 너무 많은 선택 중에서 고민하다 선택을 못하며, 쓸데없는 것들로 방해를 받아 중요하고 소중한 것에 집중할 시간이 없다. 미니멀리즘은 무조건 버리고 덜 가지는 것이 아니라 삶의 집중을 방해하는 것들을 제거하고 여백negative space을 찾는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/Id-VdTVhqzY&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

&lt;strong&gt;하나뿐인 지구 - Our sole earth_나는 작은 집에 산다&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 작은 집에 산다. 살아가는데는 그리 큰 공간이 필요하지 않다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>F4 비자 받기</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/04/f4-visa/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/04/f4-visa/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;나는 호주 시민권자. 며칠 전에 한국에 관광비자로 입국했다. 90일 이상 한국에 체류하려면 별도의 비자가 있어야하고 재외동포비자, 일명 F4비자를 받으면 3년 동안 거주할 수 있다고 한다. 3년 후 결격사유만 없으면 연장 가능. 한국 영주권이라고 할 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;f4-비자-신청&#34;&gt;F4 비자 신청&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;집에서 가까운 출입국 관리 사무소는 종각에 있는 세종로 분점. 이름도 생소한 출입국 관리 사무소. 오자마자 그 다음날 아무 생각 없이 갔다가 바글바글 붐비는 오피스에 깜짝 놀랐다. 대기자수가 96명. 문여는 시간을 물어보니 9시에 업무 시작. 대기표는 30분 전부터 발급한다고. 아침에 일찍 오면 사람이 적을거란다. 오늘이 그날이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/ArMhd383MQTS0TsLfZNR-fOLhwxFVWwY5386z7GKSk_99znhGrqW3LiZ7DL7pY3u8ghLVHPMW7klrLo319CZlSfoVm1XKRUpPiviOaTbb7UUD0_ftncJ-Y9jqAF1rkxfHDNiPiugIQmNACL9nsbOUi9n8-hqVWO4GWkmlySU_-OQsmC7jMNZ6LqPCDqttF0LGtGJbMlgwvVn82abkNe9W_yiaWIjH6arTgHghLO4kNdImFE370P1l8FjOLklg0rIBNIelRBbX5f2_gHhoxS9DP6OmTClp5Cl0t4qE_jonvHgbHv161BzD6UazxSSJ34Mde5HOUzWS4dKcfH4SQRbajA5ju5-wWuAosAHrbziDGh3zXfKcXKCr_PUTpTM7E3Vw9tPg77aCbrxCdIZuzbPvlKHtXcPaMfqHYdoFNfgcTVh0V0YqwVJpwtc_jKm4M03XJADwkjZKhiKAclM07k9zE5IFKkaduKj6dKQRbxSNPN9cZEZ8IH_65PNF2a8k-p0-7ns4KARnIxDass8cNR3HJGChJz9C_0EoGQsSRLdR0ZjiNqcNXjYHK90DcWR8vynT29A1w=w1762-h992-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세종로에 있는 출입국 관리 사무소 두번째 방문. 8시30분이 좀 넘어서 왔는데 이미 많은 사람들이 대기중, 난 대기자가 7명인 307번 번호표를 받았다. 기다리는 동안 필요한 서류 구글링 해보니 기본증명서랑 가족관계 증명서가 필요하다고. 이걸 어디서 구하나?.. 하는 동안 9시 30분이 넘어 순서가 되었다. 재외동포비자를 신청하러 왔다고 하니 국적 상실신고를 먼저 해야한다고 한다. 필요한 서류 리스트를 한 장 뽑아주니 고맙긴 하다만.. 여길 또 와야 하나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;혹시나 하여 번호표 뽑고 종로 구청으로 출발. 이미 대기자가 40명이 넘어가던 차라 서두를 건 없었다. 너무 오래 기다려야하면 다시 오는게 나을 것 같아서 천천히 걸어서 종로구청에 가서 가족관계 증명서, 기본증명서 2부씩 발급. 여기선 기다리지 않고 바로 받았다. 4천원.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 돌아와서 보니 이제 320번 처리 중. 혹시 몰라 아까 창구 7번 으로 가서 서류 준비했는데 또 필요한 서류가 있는지 물어보니 국적상실 신고서와 거소증 신청서를 작성하라고. 단순직에 근무하지 않겠다는 서약서를 포함한 4장의 폼을 채웠다. 수입 인지 10만원짜리 사고, 외국인등록증 수수료 3만원은 우리은행 ATM에서 납부, 여권 사본 2매와 시민권 2매도 카피했다. 800원. 모든 서류 준비완료.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 창구로 가서 서류 준비가 다 됐는데 처리 가능한지 물어보니 앞사람 서류 마무리 하고 바로 해준다고 한다. 휴. 다시 몇시간을 기다리지 않아도 되서 다행이다. 서류를 챙기고 도장을 찍고 뭘 쓰고 나더니 외국인등록증은 5월6일날 찾으러 오란다. 귀찮게 여길 또 와야 하는건 그렇다 치고, 한달이 넘게 걸리는건 실망.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;국적 상실 신고, 거소(F4)비자 신청, 거소증 신청을 한번에 처리. 서류를 준비하는데 시간이 걸리긴 했지만 필요한 서류를 완벽하게 준비하고 결제까지 미리 다 해놓으면 실제 접수업무는 2분도 안걸리는 듯.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;국적상실-신고-및-거소비자-신청을-한번에-하기-위해-필요한-서류&#34;&gt;국적상실 신고 및 거소비자 신청을 한번에 하기 위해 필요한 서류&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;여권과 여권 사본 2부&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;천연색 여권 사진 2매&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;외국인 등록 신청서 (통합 신고서)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;거소 신청서&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;국적 상실 신고서&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;시민권 증서 원본과 사본 2부&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;기본 증명서, 가족관계 증명서 각 2부&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;수입인지 10만원&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;등록증 발급 수수료 3만원 (우리은행ATM에서 납부후 영수증 제출)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 먹는 것이 바로 나</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/03/book-i-am-what-i-eat/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/03/book-i-am-what-i-eat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/936/x9788970136936.jpg width = 300&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ I am what I eat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 당신이 어떤 것들을 먹는지 알려주면 내가 당신이 어떤 사람인지 말해드리지요.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 먹거리는 내가 경제적 사회적으로 맺고 있는 관계. 자연과 맺고 있는관계가 담겨져 있고, 이 사회가 먹거리에 부여하고 있는 다양한 윤리적 도덕적 가치가 담겨 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나는 내 몸과 먹거리 생산자들과 생턔계에 유익한 올바른 먹거리를 선택하고 있는가, 아니면 그냥 입맛대로 생각없이 먹고 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 베트남의 커피재배 농민 700원에 파고 다국적 기업은 이를 5000원짜리 200잔으로 판다. 무려 1200배의 장사. 커피 재배로 큰 수익은 얻지 못하고 자연환경의 파괴만 초래. 초콜릿도 마찬가지 상황&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 옥수수. 유전자 변형작물. 우리나라의 옥수수 자급율 3.3. 미국의 옥수수 생산량의 60%가 소의 사료로 사용.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 수입산 밀로 만든  빵에 빵에 수입산 소고기로 만든 햄버거.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 소금 수입이 자유화 되면서 염전이 사양산업으로 접어들고. 이를 새우 양식장으로 변경.  항생제와 살균제 처리. 다시 전어 양식장으로 변경.
_ 녹색혁명이 빚은 각종 생태 문제.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 기아와 비만이 공존하는 것은 식량의 분배 문제. 소수 기업의 시장 지배. 많이 생산한다고 골고루 나눠먹을 수 있는 상황이 만들어지지 않는다는 것이 기아 문제의 핵심&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공정무역&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 식량 자급율이 25%인 한국. 식량안보가 매우 취약한 상태.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 먹거리는 상품이 아니라 여러가지 사회적 문제와 생태적 문제가 담겨있다. 이런 관계는 윤리적이고 도덕적인 차원에서 봐야 함. 먹거리 관계망을 바꾸려는 노력이 필요. 로컬푸드, 슬로푸드, 공정무역, 채식주의 운동등. 책임있고 윤리적인 먹거리 소비생활이 필요.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>백수 라이프 중간 점검</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/03/unemployed-life/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/03/unemployed-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;백수가 된지 어언 7달이 지났다. 그 중 절반 정도는 호주, 대만, 제주에서 보냈고 나머지 서너달은 그냥 서울에서 빈둥거리면서 백수라이프를 즐겼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그간 까먹은 돈. 물론 많다. 여행하면서 쓴돈은 말할 것도 없고, 사람을 잘못 본 죄, 서두른 댓가로 수업료라고 치기엔 꽤 큰 돈을 써야했기에 그간의 지출은 예상보다 컸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;은행 잔고가 줄어드는 것을 보면서 마음이 불안해지기도 했지만 돈을 대하는 마음가짐이 예전과는 확실히 달라진 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어차피 쓸려고 버는 돈. 기꺼이 쓰고 싶고 써도 아깝지 않은 일이 있다면 그게 얼마든 시원하게 쓰는것이 돈이 주는 기쁨이란것을 경험으로 깨달았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 돈은 점점 줄어들고 있지만 시간이 많아진것은 정말 행복하고 뿌듯하다. 시간의 자유가 주는 기쁨은 돈이 주는 기쁨과는 다른 차원의 행복이랄까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돈으로 살 수없는 것들. 가령 몸이 원하는 만큼 자고 개운하게 눈을 뜨는 아침. 그 아침시간의 여유로움. 내키는만큼 운동을 하고 나와 맞이하는 상쾌한 아침 공기. 실컷 읽고 생각하고 고민할 수 있는 정신적 여유. 아무때나 원하는 곳에 갈 수 있는 자유. 시간에 쫓기지 않는 내 중심의 하루 일정. 나에게 더 소중한 것에 내가 원하는만큼의 시간을 쓸 수 있는 것이 가장 큰 행복이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무언가를 쫓으며 허덕이는 느낌이 아닌 마음의 울림을 듣고 그것을 따를 수 있는 여유. 내 몸과 마음이 원하는 것에 귀를 기울이고 필요한 것을 제때에 채워줄 수 있는 기민함. 느리게 흘러가지만 밀도있는 하루하루가 난 그저 행복하다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>심플 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/03/simple-life/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/03/simple-life/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;어쩌면 게으름에서 시작된 단순한 라이프 스타일이 나에게는 많은 변화를 가지고 왔다. 어떤 특별한 계기가 있었던 건 아니지만 살면서 많은 시행착오를 거치고 깨지고 경험하다보면 삶의 어떤 단계에선 그런 깨달음이 생긴다고나 할까. 자기가 좋아하는 게 뭔지, 중요한게 뭔지, 무엇을 쫓아야 하는지, 거기에 포커스를 맞추기 시작하면 자연스럽게 또 그렇게 흘러간다. 원하는대로. 큰 흐름을 타고 꼬리에 꼬리를 물고.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;다운쉬프트족&#34;&gt;다운쉬프트족&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;생활 패턴을 여유롭게 바꾸고 그에 따른 만족을 추구.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;돈을 적게 벌더라도 스트레스를 덜 받는 생활 방식으로 삶의 속도를 늦춤.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기만족적인 삶을 추구.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일과 여가의 균형.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;친환경적인 삶과 지속 가능한 소비 습관, 생태문제 해결을 위한 소비 줄이기 습관.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신의 삶. 가족. 음식. 거주지에 최고의 가치를 두고 정신적 육체적 사회적 관계에서 건강한 균형 유지.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;어느 책에선가 읽고 메모해 둔 내용인데, “족”이라는 단어가 주는 어감이 맘에 들진 않지만 내가 살고싶고 또 살고있는 라이프스타일이 딱 이렇게 표현되는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불필요한 것을 걷어내고 신경쓸 것들이 줄어들면 자연스럽게 삶의 아주 기본적인 것에 관심이 가기 시작한다. 중요하지만 무시하고 살아왔던 것들.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;식생활 문제가 그 중 하나다. 처음 혼자살 땐 아무거나 정말 아무거나 먹고 살았다. 바빴고, 먹는데 쓰는 시간이 아까웠고 그시간에 차라리 다른 일에 시간을 쓰고 싶었기에 최소의 시간으로 배를 채울 수 있는 방법으로 식생활을 이어갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인스턴트 음식, 테이크 어웨이 음식, 사먹고 시켜먹고. 차이니즈 레스토랑에 가서 볶음밥 하나를 테이크 어웨이 하면 싸고, 빠르고, 두끼는 먹을 수 있으니 이만한 게 또 있냐 싶었다. 그게 어디서 자라고 어떻게 왔는지, 어떤 쌀이고, 어떤 야채이고, 어떤 고기인지, 어떤 기름에 볶는지는 한 번도 생각해본 적이 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러던 어느 순간 포커스가 삶의 질에 다다르니, 단순히 입을 즐겁게 하거나 배를 채우는 것이 아닌 내 입으로 들어가는 것이 무엇이고 그것이 내 삶에 어떤 결과를 가져오는지 관심이 가기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 동물을 사랑하거나 환경문제에 관심이 있어서 채식에 관심을 가지기 시작한 건 아니다. 요리는 애초에 할 생각이 없었지만 이것저것 시도를 해보니 사먹는 것 보다는 집에서 먹는게, 그저 그런 식재료를 사다가 양념을 넣어서 맛을 만들어내는 것보다 양질의 재료를 최대한 있는 그대로 먹는게 더 좋았다. 간편하고 빠르기 까지 하니 혼자 살면서 먹고 치우는데 시간을 쓰는 것을 아까워 하는 나에겐 딱이었다. 그러다보니 자연스럽게 채식으로 가게 되었다. 고기가 싫어서가 아니라 먹기가 귀찮아서. 먹는 문제를 고민하다보니 그 솔루션이 채식이었을 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 채식을 제대로 알고 나면 채식은 그저 간단해서가 아니다. 오히려 더 신경을 써야 하고 정성을 들여야 하며 손이 많이 가는 일이다. 그렇게 치면 난 아직 채식이라기 보다는 아직 편식 수준이랄까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹는 것을 시작으로 지속 가능한 삶의 방식에 관심을 가지다보니 어느새 환경, 생태, 공동체 등의 주제로 관심이 흘러가기 시작했고, 어떤 다양한 삶의 방식이 있는지, 나는 어떻게 살아야 할지 많은 시간을 생각하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;심플 라이프. 미니멀리즘으로 표현되기도 하는 이 라이프 스타일은 삶의 군더더기를 덜어내고 나에게 소중한 것에 집중하는 삶의 방식이다. 어떻게 시간을 보내야 하는지, 어떤 사람들과 어울려야 하는지, 무엇이 인생의 가치를 더하는지 늘 질문해야 하는 철학적인 삶의 방식이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 리소스를 불필요한 것에 소비 당하는게 아니라, 스스로 그 대상을 정하고 주도적이고 선택적으로 삶의 에너지를 소비하는 것. 스스로의 삶을 통제하고 자유를 누리는 것. 심플라이프는 자유다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>