<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stuffs on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/stuff/</link>
    <description>Recent content in Stuffs on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Nov 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/stuff/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>제천 김장</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/11/jecheon-kimjang/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/11/jecheon-kimjang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;작년부터 벼르고 벼르던 김장. 작년에 솔이네 김치를 많이도 축냈고, 김치 담그는 법을 배워둬야 할 것 같아서 올해 김장에 꼭 초대를 해주십사 작년부터 사돈 어르신들께 부탁을 드렸었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;늘 혼자 몰래(?) 거사를 치르시는 시어머님 덕분에, 5년이 넘게 김치를 얻어다 먹는 막둥이조차 가본적이 없는 김장. 늘 도와드리겠다고 하면 됐다고 손사래를 치시며 몰래 해치우시고는 김치통만 채워 올려보내곤 하셨단다. 이런 맛있는 김치를 만드는 법을 동생을 데려다가 전수시켜 주십사 거듭 부탁드렸는데 빈말이 아닌지 아셨는지 11월의 첫째 주말로 김장날을 잡아 알려주셨고 난 우여곡절끝에 제천에 내려갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사돈댁 김치의 특징은 젓갈을 안쓴다는 것인데 (사돈어르신이 젓갈을 안드시는 분이라) 젓갈없이 담근 김치인데도 그 맛은 어떤 김치보다도 훌륭했기에 우리 현가들도 모두 이 김치의 맛에 익숙해졌다. 이걸 배워두면 왠지 좀 더 편하고 쉽게 김치를 담글 수 있지 않을까 싶은 마음도 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사돈 어르신이란 거리가 먼 사람들이긴 하지만 또 한편으로는 가까운 사람들이기도 했다. 내 동생의 시부모님이고 내 조카의 할아버지 할머니니까. 이름표를 떼놓고 사람만을 볼 때 그분들은 내게 그냥 좋은 시골 어르신들이었다. 사돈이기 이전에 시골 어르신들이라고 생각하니 심리적 부담도 없었다. 애기씨라는 좀 웃긴 호칭으로 불릴때 빼고는.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;토요일 저녁. 모두 모여 저녁 식사를 하고 김장 준비를 시작했다. 배추는 이미 아버님이 토요일 아침부터 뽑아서 절여 놓으셨댄다. 김치맛의 비밀은 재료. 대부분의 재료가 자급이다. 그야말로 신토불이. 밭에서 직접 기른 배추와 무. 직접 따서 빻은 고춧가루. 마늘 파. 좋다는건 다 넣은 효소액까지. 최고의 재료로 하는 김장에 참가하게 되었으나 김치의 가장 핵심이 되는 부분은 놓친 셈이다. 안타까웠지만 김장의 프로세스와 일정이 그러했으니 이제부터 열심히 거들기로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리가 함께 한 일은 파 다듬기. 마루에 신문지를 깔고 장갑을 끼고 파를 다듬기 시작했다. 파도 머리를 쪼개면 아주 잘게 나눠지는 쪽파. 해도해도 끝이 없는 파까기. 바닥에 앉아서 하는 작업은 생각보다 힘들었다. 니파 내파 누가 많이 깠니를 티격태격 했지만 결국 힘을 합쳐 그 많던 파를 모두 다듬었다. 8시에 작업을 시작해서 10시까지 두시간이 걸렸다. 성인 넷이 붙었으니 한명이 했으면 8시간, 하루종일 걸렸을 작업이다. 거꾸로 말하면 하루종일 할 일을 두시간에 끝냈으니 우리의 팀웍(?)에 뿌듯해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5575/30854877906_921f42c462_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;쪽파 더미. 이게 다가 아님&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c8.staticflickr.com/6/5465/30255395463_e2d0ecd4d3_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;김장 재료 준비 완료&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;김장날 아침. 어제 일정이 피곤하긴 했는지 8시가 넘어까지 잤다. 주섬주섬 옷을 입고 내려가 아침을 대충 먹고 작업 준비. 작업 전에 다방 커피도 한잔 마셨다. 김장은 마당에 있는 비닐하우스에서 하기로 해서 김치통과 여러가지 준비물들을 트럭에 실었다. 목장갑을 주머니에 넣고 어르신이 미리 준비한 고무장갑도 하나 챙겼다. 너풀거리는 바짓자락을 접어 양말안에 넣고 앞치마를 두르고 장화를 신고 나서니 영락없이 촌부가 된 느낌이다. 작업 준비 완료. 비닐하우스로 출격. 덩달아 장화를 신은 솔이가 가방을 메고 신이 나서 앞장섰다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5804/30774986342_7a81922712_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;준비물 트럭에 싣기&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/6/5810/30891132165_7968712413_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;작업장으로 출동&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바람이 불어 추웠지만 잠깐 비닐하우스 창문을 열어 환기를 식히고 작업 준비. 한켠엔 솔이를 위한 돗자리를 깔았다.  가방안에서 색연필 스케치북등 잡다구리가 쏟아져 나왔다. 나는 솔이가 하루종일 혼자 놀아야한다는 것을 생각하지 못했는데 역시나 어미라고 미리 알고 이것저것 챙겨온거다. 기특하구만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 초보 일꾼들은 어리버리 하다가 현자매는 어제 저려놓은 배추를 씻는 일에 투입되었고 제부는 한켠에서 무채를 써는 일에 배치되었다. 솔이는 수도꼭지를 닫았다 여는 막중한 임무를 주었더니 신나서 토끼처럼 깡총깡총 뛰어다녔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;배추를 하룻밤이나 절여야 한다는 것도 몰랐지만 그걸 또 씻어야 한다는 것도 몰랐다. 산더미같이 쌓여 있는 배추를 잡아 커다란 다라이에 풍덩. 반쯤 갈라놓은 머리채를 잡고 물에 휘휘 저어 흙과 소금기를 털어내고 다시 옆 다라이에 투척. 깨끗한 물에 2차 행굼, 그리고 다시 옆으로 3차 행굼. 이렇게 행구기를 3차례 하여 마지막에 소쿠리에 널어서 말리는 것까지가 배추씻는 작업. 배추를 절인 소금물은 버리지 않고 따로 모아서 알타리 무를 절이는데 재활용했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c8.staticflickr.com/6/5619/30891131455_3a83a256de_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;산더미 같은 무를 보라. 제부가 혼자 다 썰었다. 저 차가운 벽돌에 앉아서.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5545/30854877606_4cfbcd5c6f_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;빨아서 널린 배추들&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다음 작업은 파썰기. 막둥이는 어제밤에 다듬은 쪽파를 썰고 나는 밭에서 뽑아온 대파를 쫑쫑 썰었다. 파머리쪽은 그나마 잘 썰렸는데 파란 이파리 쪽은 미끈덩거리고 칼이 잘 들지 않아서 장독 뚜껑에 칼을 여러번 갈아야했다. 눈도 매웠지만 움직이지 못하고 엉덩이 의자에 쪼그리고 앉아서 작업을 하려니 좀이 쑤시기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;재료가 준비되었으면 이제 모든 재료를 커다란 김장용 매트에 넣고 김치속을 만드는 일. 제부가 썰어놓은 무채에 찹쌀풀, 파, 마늘, 생강, 깨, 효소액과 고춧가루를 넣고 휘휘 젓기. 정해진 비율은 없었다. 그냥 대-애충. 어머니가 넣으라시는 대로. 어떤 재료를 어떤 비율로 넣는지 배우려던 마음을 접었다. 레서피로 표현할 수 없는 이것이 바로 손맛 아니겄는가. 대충 감으로 하는 김치가 진짜 김치다. 이런 내공은 몇번 김치를 담궈봐야 가질 수 있을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c2.staticflickr.com/6/5560/30255395273_ac74269c7c_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;대충 넣는다&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/6/5709/30854877136_c165294c3f_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;완성된 김치속&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리가 열심히 재료를 준비하는 동안 남자팀은 버섯 종균이 들어있는 참나무를 비닐하우스로 옮기는 작업을 했다. 솔이는 옆에서 잔심부름을 하고 틈틈히 그림을 그리고 귤을 까서 입에 넣어주느라 바빴다. 모두가 부지런히 움직이는 가운데 오전이 금방 지나갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5578/30255396443_9fca211c0e_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
버섯 종균이 심겨진 참나무 토막&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c8.staticflickr.com/6/5816/30255396983_4602bfaa61_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
오전 작업을 마무리 하며.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아침을 부실하게 먹었던지 안하던 노동을 해서인지 12시도 안됐는데 배가 고파왔다. 김치속까지 만들어 놓고 점심을 먹기로 했다. 점심은 삼겹살. 해가 위로 떠오르자 비닐하우스 안의 온도도 올랐다. 집으로 들어와 간단하게 점심거리를 쟁반에 담아 내갔다. 한가운데 상을 펴고 자리를 잡았는데 솔이가 덥다고 하여 창을 말아 올리고 차려놓은 상을 구석으로 옮겼다. 애 하나의 말에 어른 넷이 일사분란하게 움직이니 어딜가나 어린이가 왕인가보다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비닐하우스에서 먹는 삼겹살. 막 씻은 노란배추에 빨간 김치속. 이렇게 김장 중간에 먹는 김장김치는 초등학교 이후로 처음인 것 같았다. 아랫채 할머니도 올라오셔서 벌여놓은 김장판을 휘 둘러보셨다. 모두 앉아서 밥을 먹고 웃고 떠들고 있자니 어릴적 동네 아줌마들이 마당에 모여서 김장하던 모습이 떠올랐다. 추억이 새록새록.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/6/5735/30854876836_e7ce5b1e75_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;김장의 백미&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/6/5833/30255395763_d2c5297b09_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;모두가 즐거운 점심식사.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;점심을 먹고 남자팀은 지붕에 뭘 올린다고 바깥작업을 하러가고 이제 김장의 하이라이트 속넣기가 시작되었다. 우리가 속을 담는동안 제부는 블루베리 나무를 비닐 하우스 안으로 옮기는 작업을 했고 솔이는 옆에서 지아빠를 거들었다. 보기 좋고 듣기좋은 풍경이었다. 솔이가 옆에서 노동요를 불러주기도 했다. &amp;lsquo;기-이차 타고 시-인나게 달-려가보자-&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;김장하면 떠올랐던 그 이미지, 저린 배추에 김치속을 넣는 그 장면. 그 작업을 준비하는데 시간이 그렇게 걸리는지도 몰랐지만 배추에 김치속을 넣는 일이 그러게 고된 일인지도 미처 몰랐다. 다 준비됐고 앉아서 김치속을 넣기만 하면 되니 이제 다했네 싶었는데 큰 착각이었다. 배추 씻는건 일도 아니었다. 130포기의 배추를, 4등분 하여 500개가 넘는 배추 뭉치를, 그것도 한장 한장 들춰가며 김치속을 넣어주는 일은 중노동이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일자체는 어렵거나 복잡한 일이 아니었지만 바닥에 앉아서 허리를 숙이고 팔을 뻗어서 해야하는 일이라 그 자세로 인한 피로가 이만저만이 아니었다. 자세를 바꿔봐도 금방 다리가 저려오고 허리가 아파왔다. 얼마나 했나 해서 배추더미를 보면 아직도 그대로. 끙.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/6/5820/30255395573_6166269211_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;처음엔 재밌었고 마주 앉아 이런저런 얘기도 했지만 점점 모두 말이 없어졌다. 아랫채에서 올라와 이런 저런 참견을 하시던 할머니도 어느샌가 떠나셨다. 기계처럼 배추잎을 들추고 김치속을 치대는 일을 아무 생각없이 하고 있는 나. 옆에서 블루베리를 옮기던 제부가 “여보 영혼이 빠져나간거 같애&amp;rdquo; 나를 보고 한소린가 깜짝 놀라 정신을 차렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가까스로 그 많던 배추 더미를 클리어 하고 한숨 돌리려 하자 어머니가 어디서 파 더미를 가지고 와서 김장 매트에 부우셨다. 헉. 어제밤에 깐 그 파다. 해가 저물어가니 마음이 급해졌는지 어머님의 손길도 빨라졌다. 어머님이 간을 보며 몇가지 양념을 더 넣으셨고 나는 고무장갑낀 손을 그안에 넣고 허우적 거리며 휘저었다. 파들이 뻗뻗하게 살아있어서 &amp;lsquo;파김치가 원래 이렇게 팔팔한가&amp;rsquo; 생각하는 순간 무언가를 넣으니 살아 움직이던 파들의 숨이 팍죽었다. 마법같은 순간. 순식간에 파김치 완성.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;파김치가 끝나고 파김치가 된 몸을 쉬려고 하니 이번엔 총각 김치. 작년에 정말 감탄을 하면서 먹었던 김치라 힘들었지만 몸이 움직였다. 아까 소금물에 담궈놓은 알타리를 배추 씻을때보다 더 열심히 씻었다. 수세미를 들고 박박 문질러서 흙을 제거하고 물로 두세번 행구는 작업이 끝나자 날이 어둑어둑해졌다. 손길이 더 빨라졌다. 알타리무의 파란 줄기를 잘 먹지 않는다고 하여 무랑 이파리를 분리하고 무를 먹기 좋은 크기로 삼사등분 했다. 작년에 먹은 그 총각김치의 알싸한 맛을 떠올리며 그때 내 젓가락이 가장 좋아했던 크기로 잘랐다. 빨갛게 잘익은 톡쏘는 김치맛을 생각하니 기분이 좋아지고 힘이 솟았다. 어느새 일도 손에 익었는지 무를 자르는데는 시간이 그리 오래 걸리지 않았다. 남겨둔 김치속 양념을 넣고 이런저런 양념을 또 추가. 휘휘 버무리는것 까지를 초고속으로 끝냈다. 드디어 끝이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이제 어두워져서 김치가 빨간지 까만지 보이지도 않는 상황. 더 하고싶어도 할 수 없게 되었느니 오늘은 여기까지. 라이트를 동원해서 대충 정리했다. 여기서 공식적인 김장은 끝. 허리를 펴고 꽉꽉찬 김치통을 보니 아 감개무량하구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;힘들었지만 재밌었고 유익했던 하루. 나중에 얘기하다보니 아무래도 잠깐 정신이 달아났었나보다. 배추김치를 다 하고 깍두기를 담궜다는데 기억에 없다. ㅋㅋ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c3.staticflickr.com/6/5616/30854876586_7c816eb84f_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;사진까지 찍어놓고 말이다&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 아무 생각 없이 먹은 김치가 이렇게 힘든 노동이 필요한 것인줄은 몰랐다. 먹을줄만 알았지 그 노동이 어떤건지는 생각해본적이 없었다. 매년 빈 김치통만 들고 와서 낼롬낼롬 받아가던 막둥이도 이번에 아주 제대로 배운고 느낀것 같다. 김치를 아껴 먹겠다고 다짐 또 다짐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c7.staticflickr.com/6/5605/30854876286_56c1c9a312_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;거사를 치른 후 휴식&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 할 기회가 있다면? 당연히 콜. 담번엔 배추 뽑아서 저리는 것부터 제대로 거들테다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>각자의 몫이다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/your-share-of-work/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/your-share-of-work/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나는 늘 조카들에게 대학따윈 가지 않아도 된다고, 돈은 중요하지 않다고. 하고 싶은 일을 하라고 그랬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돌이켜보니 목적없이 간 대학에서 그다지 많은 것을 배우지 못했고, 회사에서 돈을 버는 동안은 내 시간의 주인이 될 수 없었으며, 누군가 시키는 일을 하는 것은 행복하지 않았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 이제 더이상 그런 얘길 하지 않게 된 이유는 이 녀석이 고등학생이 되더니, 이모는 대학을 나왔기 때문에 대학을 안가도 된다고 생각하고, 돈이 있기 때문에 돈이 중요하지 않다고 생각하는 거라고 했기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음. 듣고보니 그 말이 맞다. 나는 열심히 공부했고, 열심히 일했고, 열심히 돈을 벌었다. 이미 다 경험했고, 그 과정에서 깨달은 것들이다. 선택이 없었고, 몰랐고, 그래서 먼길을 돌아왔다고 생각했지만 돌이켜 보면 의식적 또는 무의식적으로 내가 한 선택이었고 그 길도 나에겐 과정이었으며 그 길에서 많은 것들을 배웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든 과정을 뛰어 넘고 결론만 받아들이라고 하는 것은 이 시대의 학교 교육과 크게 다름이 없다. 과정을 생략하고 결론만 삶에 적용하라는 것은 수영하는 법을 책으로 가르치고 물에 던져놓고 헤엄치라는 것과 다르지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해봐야 안다. 나는 이미 해봤기 때문에 좋았다 아니다를 말할 수 있는 것이다. 그건 내 경험에서 비롯된 내 결론일 뿐이지 그게 모두에게 정답은 아니다. 같은 상황에서 각자가 느끼고 배우는 것이 다르다. 타고난 성향, 기질 등이 다르고 자라고 배워온 외부적 환경이 다르기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 그 길에서 벗어나 다른 길을 가기로 결정했지만, 누군가는 그 과정이 여전히 즐거울 수도 있는 일이다. 나에게는 의미 없었던 학교 교육이 누군가에게는 여전히 중요할 수 있고, 돈을 벌고 쓰는 자체가 의미 있는 일일 수도 있으며, 시키는 일만 하는것이 더 편하고 행복한 삶일 수 있다. 그 과정에서 무엇을 배우고 어떤 삶을 사는지는 각자의 몫이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 주인이 되라, 욕망을 줄여라. 보편적으로 통하는 행복의 법칙이라는 것이 있긴 하지만, 그건 어디까지나 ‘보편’적인 기준일 뿐이다. 내 기준은 다를 수 있다. 절대적인 기준은 없다. 내 행복의 자를 다른 사람에게 들이댈 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;틀린 삶은 없다. 누군가가 내가 좋다고 믿는대로 살지 않는다고 해서 그것이 틀린 삶은 아니다. 있는 그대로 충분히 행복하고 더 바랄게 없다면 그걸로 된거다. 본인이 행복하면 땡이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스스로 경험해야 하고 스스로 깨달아야 한다. 좋은 어른으로써 내가 내 조카들에게 알려주고 싶은 것은, 삶은 행복해야 한다는 것. 삶에는 여러가지 방식이 있다는 것, 여러가지 선택이 있고 그 선택은 각자의 몫이라는 것 정도다. 대신 살아줄수 없고 대신 행복해 줄 수 없으니까.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>꿈은 하는거다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/dreaming-is-doing/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/dreaming-is-doing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;꿈은 꾸는게 아니라 하는거다. 실패냐 성공이냐가 중요한게 아니라 일단 해보는게 중요한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꿈을 이뤘을 때 그것은 자연스럽게 삶의 방식이 되고 그 경험은 온전히 내것으로 남는다. 꿈을 이루기 위해 지금 하고 있는 모든 노력들은, 그 결과가 비록 실패일지라도 경험으로 쌓여 나중에 쓸 수 있는 거름이 된다. 그렇게 comfort zone, 삶의 지경을 넓히며 내공을 쌓는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간은 그렇게 성장하는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>쓰레빠</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/thong/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/thong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c5.staticflickr.com/9/8520/29419480380_1d6a9b576a_c.jpg&#34; &gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 도발적인 칼라의 쓰레빠로 말할 것 같으면, 10년이 넘는 세월동안 내 써머 패션의 기본이 되었고, 대부분의 여행에 함께했으며, 편안함과 익숙함을 주는 오랜 동반자 같아서 앞으로도 함께 하고싶은. 몇 안되는 영구 아이템 중에 하나다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 이 형광빛의 핑크는 당연히 내 취향은 아니다. 내가 내 돈주고 이런 요란한 색깔의 신발을 샀을리 없다.   내동생이 신던 것을 물려(?)받았다. 빼앗았다고 해야하나. 어쨌든 내가 산건 아니지만 지금은 내꺼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10년이 넘게 질질 끌고 쏘다니며 막 굴리는 동안 발등에 붙어 있던 고무장식이 떨어져 나갔고 인쇄되어있던 라벨이 지워졌지만 기본이 되는 밑창과 발등 끈은 닳거나 헤진데 없이 여전히 최고의 착용감을 자랑한다. 뭘로 만들었길래 이토록 질긴지 나도 모른다. 어디가서 잃어버리지만 않는다면 앞으로도 족히 10년은 더, 아니 평생 신을 수 있을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c4.staticflickr.com/9/8183/29629970171_68a1dae126_c.jpg&#34;&gt;
&lt;em&gt;2006년 5월 터키여행. 아 저때는 발도 저렇게 하얗고 통통했구나.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뒤져보니 2006년 터키 여행때 처음 사진에 등장했고, 수많은 여름과 여행을 함께 했으며, 지금 이순간도 내 발에 신겨져 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쓰레빠에게 이런 약속을 하는 것이 웃기지만.. 쓰레빠야 나는 너를 버리지 않겠다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생태 마을 디자인 교육 (EDE) 2016</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/ede-2016/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/ede-2016/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;배경&#34;&gt;배경&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;나는 내가 무엇을 원하는지 비교적 잘 아는 편이다. 하고 싶거나 해야겠다고 결정을 내린 일을 추진하는데는 거침이 없지만 잘 모르는 분야의 무언가를 결정해야 할 때는 많은 시간을 들여 신중하게 생각하고 판단한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;호주에서의 삶의 질은 충분히 만족스러웠다. 일과 삶의 균형은 적절했고 원하는 것들을 자유롭게 누리며 살고 싶은 모습으로 살고 있었다. 더 이상 바랄게 없었던 하루하루였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런데. 어느날 부터인가 아침에 회사에 가기가 싫어졌다. 이 좋은 날 왜 여기 앉아 있어야 하지라는 질문은 왜 일을 하며 살아야 하는지를 거쳐, 내가 원하는 것은 무엇이고 나에게 필요한 것은 무엇이며 앞으로 어떻게 살 것인가에 대한 질문으로 꼬리에 꼬리를 물고 이어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1년이 넘게 걸린 것 같다. 끊임없이 이어진 질문들에 대한 생각이 어느 정도 정리되었을 때 비로소 미련없이 하던 일을 접고 살던 곳을 정리하고 한국으로 돌아오기로 결정했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15년의 회사생활 끝에 드디어 꿈꾸던 백수가 되었다. 겉으로 보기에 난 빈둥거리는 한량이었지만, 머리는 많은 생각들로 복잡했고 마음은 조급했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국에서의 정보력 제로. 무언가 다른 것을 찾고 있었지만 원하는 정보를 어디서 찾아야 하는지, 누구를 어떻게 만나야 하는지를 몰라 도서관에서 많은 시간을 보냈다. 질문의 키워드를 주제로 책들을 읽기 시작했다. 그 이후 몇달간 내 삶은 인생의 후반전, 지속 가능성, 생태, 먹거리, 시골 살이, 자립, 공동체 등의 화두로 채워졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여전히 여기저기 기웃거리고 있던 어느날. 인터넷에서 흥미로운 글 하나를 발견했다. Ecovillage Design Education. 생태 마을 디자인 교육?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;귀농 귀촌 교육이나 집짓기 교육은 이 교육을 받고 나면 무엇을 얻을 수 있을지를 대충이라도 알 수 있었지만 생태. 마을. 디자인. 교육. 다 지금 관심이 있는 키워드긴 한데. 흠. 경제적 생태적은 그렇다 치고, 세계관은 뭐고 사회적 차원은 다 뭐냐?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;커리큘럼은 낯선 단어들로 가득했고 당장 사용할 수 있는 정보나 기술처럼 보이지도 않았다. 단어가 주는 의미가 딱히 와닿지는 않았지만 이상하게 끌렸다. 알 수 없는 끌림이었다. 뭔가 있을 것만 같았다. 추상적인 설명과 개념이 의심스러웠지만 나의 직감을 믿어보기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 방식과 기준을 바꾸는 과정의 시작점으로 적당해 보인다고 스스로를 이해시키며, 교육을 몇일 앞두고 급히 등록을 했다. 그 결과 극혐오하는 극성수기에 움직이게 되었다. 제주에서 서울로 날아가 버스를 타고 금산으로 가는데 1박2일이 걸렸다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;금산&#34;&gt;금산&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;뜨거운 8월 한여름. 서울에서 버스를 타고 이름도 낯선 도시 금산에 떨어졌다. 시내 버스를 타고 간디 학교로 가야했는데 으이구 서울 촌년, 버스 정류장에서 눈뜨고 버스를 놓쳤다. 다행히 주변에 있던 같은 처지의 사람들과 함께 택시를 탔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;택시에서 내려 어리버리 하고 있으려니 낯선 맨발의 아저씨가 다가와 우리를 반겼다. 학교로 올라가는 길에 펼쳐진 넓고 파란 들판이 맘에 들었다. 음 좋아 이거야.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/nRfvLRkMNlZtYHxbVdGP7T2mOyxRTpsuB3m1Q3lQ1kRtZjhAK4SeDO9TVi4tFc7lPcN1tkxujwQ=w1350-h760-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;날 가장 먼저 반긴 초록 들판&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;교육의 내용이 추상적이었던 것처럼 2주간의 교육 기간동안 어떤 생활을하게 될지도 전혀 모르는 상태였다. 영어로 진행되는 교육이고, 장소가 금산 간디학교 라는 것만 알고 있었지, 어떤 사람들이 오는지 어떤곳에서 생활하게 되는지, 어떤 분위기일지는 알 수 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아. 사전 조사에서 인도 EDE 동영상과 사진을 보긴 했다. 어떤 사진은 마치 무슨 종교 의식 같아 보였지만 저긴 인도니까 라고 생각했다. 여긴 한국이니까 코리안 스타일로 하겠지. 넓고 시원한 강당에서 책상에 바르게 앉아 교육을 받고 도미토리쯤 되는 숙소에서 생활하지 않을까? 막연하게 회사 워크샵이나 교육 또는 강연 정도라고 생각했던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;금산의 숙소와 교육 공간은 내 예상을 빗나갔다. 교육장으로 쓰일 강당은 그냥 넓은 마루공간. 마루다. 신발 벗고 들어가서 바닥에 앉는 마루. 어릴적 여름성경학교 이후로 내가 이런 공간에 있어본 적이 있었던가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소도 마찬가지였다. 침낭과 매트를 챙겨오긴 했지만 설마 이불 한 장 없을까 했는데 정말 없었다. 그래도 에어콘은 있겠지 했는데 에어콘도 없었다. 머 나는 어차피 바닥이 편한 사람이라 괜찮다. 예상을 빗나갔을 뿐 문제가 될 건 없었다. 다만 어떤 공간에서 어떤 방식으로 생활하는지 좀 더 알았더라면 좋았겠다라는 아쉬움 정도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;늦은 저녁이 되어서야 사람들이 다 모였다. 낯선 공간에 낯선 사람들과 모여 앉아 있는 것이 어색했지만 왠지 모를 설레임? 이 선택이 나에게 어떤 결과를 가져다 줄까. 나는 여기서 어떤 사람들을 만나고 무엇을 얻어갈까. 내가 원했던 것들을 가져갈 수 있을까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소에 와서는 아까 만난 택시 동지들과 자연스럽게 룸메이트가 되었다. 모든 것이 낯설었지만 설레이는 첫날 밤이었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;배움&#34;&gt;배움&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Worldview 주간 첫째날. 꽹과리를 연상시키는 놋그릇과 평소 가까이 할 일이 없었던 꽃 장식과 촛불등이 무척 낯설었다. 각자의 작은 화분에 씨앗을 심고, 엔젤 카드를 뽑는 것으로 과정의 시작을 열었다. 낯설은 분위기였고 그 안에서의 내 감정도 무척 어색했던 것으로 기억한다. 이런 이상한 의식은 뭐지. 어색함이라고 표현할 수 밖에 없는 감정이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/uFjWVwKo6QrhKizEJSxxNIei170OYv2WwOF2wcSIYiRLcKP1o5Fp_QneQZtiWyRFtZVSqyplnRY=w1350-h760-no&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일주일 동안 무엇을 배우고 무엇을 나눴는지를 다 적지는 않겠다. 어색함으로 시작했지만 모든 순간이 배움이었고 깨달음이었다. Pracha 선생님에게 나오는 에너지는 꽤나 묵직했고, 함께 나눈 주제 또한 무게감이 있었다. 많은 생각들이 산발적으로 머리속에 떠올랐지만 모든 질문은 무언가 아주 근본적인 것을 향하고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 시대의 새로운 패러다임. 사고의 전환. 삶의 조화와 균형. 나와 사회와 세계와 지구의 행복. 세계 여러곳의 환경 공동체에 대해 들었다. 나의 과거를 들여다보고 나의 성향과 내면을 알아가는 시간을 가졌고, 어떻게 균형을 이루며 살 것인가를 고민했다. 명상을 통해서 의식과 무의식, 감정과 사고를 알아차리는 법을 배웠다. 행복에 대해 생각했고, 개인과 지구의 건강에 대해 배웠으며, 삶에 어떻게 적용할 것인지를 고민했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2주차 Social 주간에는 새로운 선생님과 또 새로운 사람들과 시작했다. 공동체의 형성 과정, 공동체 안에서의 의사 소통 방법과 의사 결정 방법에 대해 얘기했고, 나의 감정을 들여다보고 나 자신과 대화하는 시간, 자연과의 교감 하는 시간도 가졌다. Dragon Dreaming 을 통해 꿈을 이야기하며 역동적인 에너지를 느낄 수 있었다. 여러가지 교육방식과 대안교육에 대해서도 의견을 나눴다. Worldview가 나에게 준 키워드가 알아차림과 받아들임 이었다면 두번째 주의 키워드는 커뮤니케이션이었던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 매일 시시 때때로 각자의 기분 상태와 컨디션을 확인했다. 서로를 알게 모르게 신경쓰며 보살폈고 그 안에서의 스스로의 감정상태와 기분을 관찰했다. 삶을 나누고 생각을 나누고 감정을 나눴다. 하루하루 조금씩 가까워졌다. 2주를 함께하면서 &amp;lsquo;자립&amp;rsquo;이라는 꿈에 &amp;lsquo;연대&amp;rsquo;라는 키워드가 붙었다. 나의 막연한 꿈을 이야기해도 누군가는 알아들을 거라는 밑도 끝도 없는 믿음이 생겼다. 아 이런거구나 동지를 만난다는 건.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생태 공동체 선애빌, 작은집, 대안 기술, 노마드 라이프 등 궁금했던 것들을 사람들로부터 직접 들을 수 있었던 것도 나에겐 큰 수확이었다. Ethan이 살고 있는 타메라 공동체의 사랑과 성에 대해 이야기 했던 시간도 무척 흥미로웠다. Open Relationship. 사랑과 질투의 분리. 사랑의 정의를 물었을 때 Ethan이 답했다. 사랑이란, 그 사람의 진실을 보는 것이라고.  더 천천히 오래 생각해 보고 싶은 화두로 남겨두었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;경험&#34;&gt;경험&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;사실 마음의 준비를 하지 못했던 것은 공동체 생활이었던것 같다. 생태. 마을. 디자인.  EDE를 신청하면서 ‘공동체’ 생활을 생각하지는 않았던 것이다.  낯선 사람들과 함께 지내게 될거라는 것은 알았지만  그 사람들이랑 그렇게 같이 뭔가를 하게 될 줄은 미처 몰랐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EDE 교육은 기본적으로 공동체 생활을 기반으로 했고 공동체 안에서의 나눔과 소통이 교육 과정의 많은 부분을 차지했다. 여러 사람들 속에 나를 적절히 섞느라 나는 예상보다 많은 에너지를 써야했지만  지나고보니 공동체 생활. 그 생활 자체가 교육이었고 배움이었다. 그것이 나의 comfort zone의 가장자리였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 균형에 대해서도 많이 생각했다. 나에게 무엇이 부족하고 무엇이 필요한지, 지금 내 삶을 둘러싼 모든 것들을 어떻게 재배치 할 것 인지를 생각하는데 많은 시간을 썼다. 쉬운 질문은 아니다. 여전히 생각중이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EDE에서 무엇보다도 가장 강렬했던 경험은 &amp;lsquo;에너지&amp;rsquo; 였다. 눈에 보이지 않는 어떤 기운들. 하지만 모두가 가진 것. 어디에나 있는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것은 Pracha 에게서 느꼈던 묵직한 에너지이기도 했고, 함께 노래를 부르던 순간의 평화와 기쁨의 에너지. Social 주간 초반에 느꼈던 혼란의 에너지, Dragon Dreaming 을 하는 동안 공간을 가득 채웠던  그룹의 역동적인 에너지이기도 했다. 나는 나의 에너지는 물론, 사람들에게서 나오는 에너지, 자연의 에너지를 충분히 느끼고 있었다. 없다고 믿었거나 또는 깊숙히 덮어뒀던 아주 오래된 감각이 깨어나는 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아 또하나. 더위를 있는 그대로 느끼고 받아들이게 된것과, 벌레를 어떠한 마음자세로 다뤄야 하는지를 배운것은 앞으로의 삶에 큰 도움이 될 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;정리&#34;&gt;정리&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;EDE 신청서를 작성하면서 적은 나의 기대는 ‘like-minded people을 만나는 것&amp;rsquo;이었다. 2주 동안 생태 마을을 디자인 할 수 있는 지식이나 능력이 생길거란 기대는 하지 않았다. 단지 사람들이 궁금했을 뿐이고 만나고 싶었을 뿐이다. 가보니 신기하게도 만나고 싶었던 사람들이 다 모여 있었다. 정말 다양한 삶의 방식이 있다는 것, 내가 꾸는 꿈은 나 혼자만의 것이 아니라는 것을 알았다. 아 이런 사람들이 있었구나. 이런 맑은 영혼과 뜨거운 열정을 가진 사람들이 있다는 것을 알게 되니 나도 무언가 해보고 싶어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생태 마을 디자인? 아직 먼 얘기다. 내 삶과 의식을 디자인 하는게 먼저라는 것. 내가 먼저 변화되고 실천할 때 내 주변이 바뀌고 이 사회가 바뀌고 이 세상이 바뀔거라는 믿음이 생겼을 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;ttps://c7.staticflickr.com/6/5655/22778735598_16edd7b60e_b.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;2주간 가꾼 화분. 다른사람의 화분을 돌보는 일도 즐거움이었다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2주간의 EDE는 나에게 물음표와 느낌표를 주었다. 많은 깨달음을 주었고, 내가 옳다고 믿어온 것들, 나의 신념과 가치들을 다시 질문하고 돌아보게 하는 시간이었다. 삶을 재구성 하려는 도전에 대한 힌트를 찾았고 내 가슴엔 작은 불꽃이 타오르기 시작했다. 하고 싶은 일을 찾았고, 닮고 싶은 사람들을 만났다. 새로운 꿈을 꾸기 시작했고, 같이 이야기 할 수 있는 사람들을 만났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나이 사십에 이런 설레임이 다가오다니. 아 역시 인생은 살고 볼 일이다. :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>어쩔 수 없는 상황은 없다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/08/everything-is-choice/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/08/everything-is-choice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;해야하는 일은 없다. 하고싶은 일이 있을 뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학생이 공부를 하고. 직장인이 회사를 다니고. 부모가 아이를 키우는 것?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가는 책임이고 도리라고, 하고싶은 일이 아니라 해야할 일이라고 생각하겠지만 잘 생각해보면 그건 자기 선택이다. 경험과 지식을 바탕으로 스스로 결정한 것이다. 스스로 기꺼이 그 책임을 다하기로 선택한 것 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지나간 일을 빼고, 인생에 &amp;lsquo;어쩔 수 없는 상황&amp;rsquo;이란 거의 없다고 보는게 맞다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각하지 않고 하는 선택이 삶을 불행하게 한다. 자기가 한 선택을 자기의 선택인 줄 모르고 사는 것 또한 삶을 불행하게 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간에겐 선택의 자유가 있다.
생각하고 선택할 자유.
내 선택이 모여 지금의 나를 만든 것이다.
인생은 내 선택의 결과이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>물병</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/08/water-bottle/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/08/water-bottle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c6.staticflickr.com/9/8384/29651197221_86e7febdb0_z.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 집에서도 개인 물병을 쓰고 어딜가나 들고 다니는 편이다.
마침 내동생이 플라스틱 물병은 좋지 않다며 뚜껑까지 스댕으로 된 물병을 찾고 있길래 내가 냉큼 이걸 찾아주고 나도 하나 얻었다. 여러가지 사이즈가 있었는데 난 물먹는 하마, 750ml를 샀다. 가방에 세로로 세워서 넣으면 딱!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;보고만 있어도 기분이 좋아지는 늘씬한 바디. 송글송글 물방울이 맺혀 있는 모습은 쎅시하기까지 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;단점을 대라면, 입구가 좁다. 손이 안들어 가서 빡빡 씻을 수가 없다. 뚜껑을 열때 손잡이가 덜렁거려서 시끄럽다. 특히 도서관에서.  뭐 이정도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;장점은. 예쁘다. 히히.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://c2.staticflickr.com/9/8260/29732438905_c6c731daaa_c.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;광고 사진 아님. 저다리는 내다리. 어승생악에서&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>백수라서 가능했던 세가지</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/08/unemployed-1-year/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/08/unemployed-1-year/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;출근하지 않는 백수가 된지 일년이 지났다.
백수라서 가능했던 세가지.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;호주-로드트립&#34;&gt;호주 로드트립&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;회사를 관두고 8주 동안 차로 호주를 여행했다. 평생 기억에 남을 여행이었다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;제주-입도&#34;&gt;제주 입도&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;호주 여행을 마치고 10월에 한국에 왔다가 제주에 살기로 결정했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;oooo&#34;&gt;OOOO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이건 비밀.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 나를 바꾼다는 건</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/changing-myself-is/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/changing-myself-is/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나를 바꾸기로 선택했다는 건, 나만 보는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 바뀔때의 파장과 주변의 상황은 그들의 몫이다.
타인의 감정을 내가 어떻게 할 수 없다는 걸 인정하는 거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 모두 이기적이다.
다만 상처주고 싶지 않을뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>제주 백수 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/simple-jeju-life/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/simple-jeju-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;제주의 백수 라이프 두달째. 이렇게 산다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;문단속을 하지 않는다.&lt;/strong&gt;
훔쳐갈게 없다. 냉장고나 냄비 따위를 가져다 뭘 하겠는가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;청소를 매일 한다.&lt;/strong&gt;
매일 한 번의 비질과 걸레질. 먼지 한 톨 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;책을 원없이 읽는다.&lt;/strong&gt;
거의 매일 도서관으로 출근한다. 행복이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;돈이 별로 안든다.&lt;/strong&gt;
심플 라이프, 저전력 라이프, 에코 라이프를 산다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;체중이 줄었다.&lt;/strong&gt;
소박하게 먹고 많이 걷고 많이 움직인다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 미니멀 라이프 총정리</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/my-minimal-life/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/my-minimal-life/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;옷&#34;&gt;옷&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;지난 겨울엔 청바지 한벌, 티셔츠 서너벌로 돌려 입었고, 외출할 땐 두툼한 오리털 잠바 한 벌로 겨울을 났다. 지나고보니 겨울 바지는 두벌 정도는 필요한 듯.
올 여름엔 주로 빨리 마르고 가벼운 소재의 남방과 반바지 하나를 유니폼으로 사용 중. 씻을 때 같이 빨아서 널어두면 다음날 바로 입을 수 있으니 여러 벌이 필요없다. 여름옷은 외출복2벌, 잠옷1벌, 원피스1 이면 충분하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;속옷-양말&#34;&gt;속옷 양말&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;평상시엔 노브라. 운동할 때만 스포츠브라 착용. 팬티는 두장이었는데 여름에 잘 안마르는 문제가 있어 한장 늘렸다. 디자인 통일. 양말은 두켤레. 등산용 양말 두켤레. 여름엔 양말 신을일도 없다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;신발&#34;&gt;신발&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;등산화1, 운동화2, &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/09/thong/&#34;&gt;쓰레빠&lt;/a&gt;3.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;손수건&#34;&gt;손수건&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;겨울에 콧물을 달고 살아 휴지를 감당할 수가 없어서 손수건을 쓰기 시작했는데 생각보다 편했다. 요즘엔 평소에도 손수건을 가지고 다니면서 손을 닦거나 코를 닦거나 암튼 두루두루 유용하게 잘 쓴다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;생리대&#34;&gt;생리대&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;면 생리대를 쓰다가 얼마전에 생리컵으로 바꿨다. 간편하고 간단해서 좋다. 흘릴 걱정 없고 빨래를 하지 않아도 되니 그것만으로도 땡큐.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;주방&#34;&gt;주방&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;냄비2, 볼1, 찜기1, 공기2, 대접2, 접시2, 수저2, 젓가락2, 포크2, 컨테이너4, 물병1, 텀블러1. 도마1, 칼1, 과도1. 밥도 냄비에 하고 물도 냄비에 끓인다. 지지고 볶을일이 없으니 설거지는 보통 물로만. 세제 필요하면 베이킹소다 사용.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;식생활&#34;&gt;식생활&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;현미쌀밥과 야채 위주로. 고기는 거의 안먹고 라면은 가끔 특식. 요리도 거의 안하고 외식도 거의 안한다.  오늘 또는 내일까지 먹을만큼만 사기 때문에 냉장고는 거의 비어있다. 맥주가 없을 때나 집을 오래 비울 땐 냉장고를 꺼둔다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;가구&#34;&gt;가구&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;가구는 좌식 테이블 하나. &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/06/mybed/&#34;&gt;침대 대신 이불에서 잔다&lt;/a&gt;. 이 시스템의 좋은점은 침대에게 공간을 내주지 않아도 된다는 점. 구석구석 걸레질을 할 수 있다는 점. 먼지가 없어 쾌적하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;가전&#34;&gt;가전&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;현재 내가 가진 가전제품은 선풍기와 냉장고. 냉장고는 여름이라 어쩔 수 없이 사용 중. 선풍기도 여름철 최소한의 쾌적한 라이프를 위해서 들였다. 그 외 개인 랩탑과 핸드폰등.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;욕실&#34;&gt;욕실&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;샴푸 바디 세안 모두 한살림 물비누로 해결. 화장은 안하고 보습은 피지오겔로 해결. 여름인 요즘엔 가만히 있어도 얼굴이 촉촉하니 그나마도 안바른다. 외출시 선크림과 필요에 따라 리펠런트만 사용.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;서류&#34;&gt;서류&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2014/03/gopaperless/&#34;&gt;다 스캔했다&lt;/a&gt;. 가지고 있던 모든 서류와, 편지, 사진, 졸업앨범 등 모두 디지털화. 더 이상 내 인생엔 종이가 없다. 가끔 날아오는 우편물은 스캔하고 버린다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;책&#34;&gt;책&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;한 때 책욕심이 많았으나 짐을 줄이기로 결정하고 도서관에 다 기증하고 주변사람들 나눠줬다. 그 이후론 핸드폰에서 리디북스 이용. 그리고 한국에 있는 지금은 도서관에서 빌려다 읽는다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;취미용품&#34;&gt;취미용품&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;한가지 줄여지지 않는 것은 취미용품. 자전거가 두 대. 큰 박스 하나가 취미용품이다. 백패킹이랑 자전거 라이프를 접으면 배낭 하나로 충분할 듯 싶지만 아직 때가 아니다. :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나는 왜 맨날 정리만 하나</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/what-tidy-up-means-to-me/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/what-tidy-up-means-to-me/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;정리&#34;&gt;정리&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.흐트러지거나 혼란스러운 상태에 있는 것을 한데 모으거나 치워서 질서 있는 상태가 되게 함.&lt;br&gt;
2.체계적으로 분류하고 종합함.&lt;br&gt;
3.문제가 되거나 불필요한 것을 줄이거나 없애서 말끔하게 바로잡음.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;누가 뭐하냐고 물어보면 내 대답은 대부분 정리.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹고 치우는 것도 정리.
방 쓸고 닦는 것도 정리.
빨래하고 개는 것도 정리.
책 읽고 기록하는 것도 정리.
가계부를 쓰는 것도 정리.
찍은 사진을 정리하는 것도 정리.
할 일을 미리 적어보는 것도 정리.
가만히 앉아서 머리속을 정리하는 것도 정리.
생각을 글로 남기는 것도 정리.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 하는 모든일이 정리이기 때문.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>심심한 인생?</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/am-i-bored/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/am-i-bored/</guid>
      <description>&lt;p&gt;늦은 밤 때릉. 나를 찾는 이웃 사촌의 문자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 치맥 할래요?&lt;br&gt;
_ (냉큼) 네.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대문을 열고 밖으로 나가면서 해가 떨어지고 집 밖을 나온게 오늘이 처음이란 사실을 깨달았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제주에 온 지 두 달이 다되가는데 서귀포의 밤이 처음이란 내 말에 어이가 없었던지 차는 마치 서귀포 야경투어를 하듯 시내 유흥가를 지나 서귀포 항을 찍고 밤바다를 한바퀴 휘휘 돌았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;치맥은 고기를 안먹으니 물 건너갔고, 회도 안좋아하고, 매운것도 안좋아하고, 햄버거도 안먹고.. 야식이라고 먹을게 없었다. 그렇다고 사십줄의 남녀가 떡볶이를 앞에 놓고 ‘떡맥’을 하기도 우습지 않은가. 결국 우린 캔맥주를 사서 서귀포의 야경이 내려다 보이는 언덕으로 향했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비로 젖어서 앉을 데도 없는 전망대에서 맥주를 홀짝거리며 얘길 하다보니 나란 여자는 회사도 안다녀. 일도 안해. 가족도 없어. 친구도 없어. 살림을 하는것도 아냐. 쇼핑도 안해. 뭘 키우는 것도 아니야. 어딜 놀러 다니는 것도 아니야. 영화도 안봐. 티비도 안봐. 음악도 안들어. 하는 거라곤 책 읽는 것 뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러게.
남들이 보면 엄청 심심한 인생을 살고 있구나 나. 하지만 나는 더할나위 없이 행복한 일상이라는 것 :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나에게 행복이란</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/my-happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/my-happiness/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나에게 행복이란, 내 삶의 주인으로써 나 스스로를 책임지는 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책임을 지기 위해선 통제가 가능해야 한다.
즉, 행복의 가장 중요한 키는 control, 자신의 삶을 얼마나 control 할 수 있느냐의 문제이다.
control은 지배의 의미보다는 통제 즉, 스스로를 제어할 수 있는 능력이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무언가를 통제하기 위해선 그 대상을 속속들이 잘 알아야 한다. 알지 못하는 것은 제어가 불가능하다. 나를 제대로 제어하려면 내가 누구인지 - 내가 원하는 것, 나의 가치와 신념, 나의 성향, 내가 좋아하는 것과 싫어하는 것, 나의 강점과 약점 등을 스스로 잘 알고 있어야 한다는 것이다. 늘 질문하고 생각해야 얻을 수 있는 답이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 질문을 던지고 대답을 찾는 모든 과정이 곧 행복이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 하루</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/my-typical-day/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/my-typical-day/</guid>
      <description>&lt;p&gt;내가 사는 이곳. 서홍동.
해가 뜨면 나도 눈을 뜬다.
가끔은 손목시계의 알람에 깨기도 하지만
대부분 새소리나 밝아진 하늘에 잠을 깬다.
아. 가끔 아줌마들 운동하는 소리에 깨기도 한다.
이불에서 뒹굴거리며 youtube 영상을 두어개 본다.
냄비에 불을 붙인다. 밥과 커피물.
커피를 마시고 밥을 먹고 멍때리고 있노라면
08시 10분. 옆에 있는 초등학교에서 노래가 흘러나온다.
때로는 동요, 때로는 가요.
아이들이 재잘재잘 등교하는 소리가 하루의 시작을 알리는 소리다.
오전에 외출이 없으면 집에서 멍을 때린다.
11시쯤 이른 점심을 먹는다.
오후는 도서관에서 보내거나 장을 보러 간다.
5시에서 6시 사이에 집에와서 저녁을 먹고
옆에 있는 보건소로 운동을 간다.
매일 가려고 하지만 매일은 못간다.
한시간 정도 운동을 하고 집에와서 정리를 한다.
멍때리기와 정리가 나의 하루 일과의 대부분이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>