<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Freedom on sookjin.com </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://sookjin.com/tags/freedom/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>내가 원하는 자유</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/04/i-want-freedom/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2015/04/i-want-freedom/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;내가 원하는 자유&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;작년 말 시작된 나의 고민은 자유였다. 내가 원하는 자유는 무엇인가. 이 질문은 어느날 갑자기 자전거 세계여행을 가고싶다는 엉뚱한 욕망에서 시작되었다. 나는 떠나고 싶었다. 하루 빨리 떠나야 할 것 같아서 하루하루가 안절부절이었다. 진심으로 떠날 생각에 계획도 다 세웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만. 계획을 세우고 정리를 하다 보니 그 해야할 일에 눌려 여행을 떠나고 싶다는 욕망이 사그러들고 있었다. 자전거 여행을 한 번 가기 위해 생각할게 너무 많았다. 짐을 정리하고, 차를 팔고, 집을 내놓고, 하던 일을 정리하고.. 정말이지 우습게도 가진게 많아서 자유롭지 못하는 상황을 맞은 것이다. 이렇게 다 정리하고 갔다고 치자. 그러면 다시 돌아와서는 또 어떡하지..? 늘 원하는 것을 하면서 살았지만 이번엔 아니었다. 철학없이 운영해 온 삶은 갑자기 어느 순간 out of control이었다. 나는 훌쩍 떠나기엔 너무 벌여놓은게 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;벌여놓은 것들을 정리 하는데 생각보다 많은 시간이 필요했지만 나는 기다릴 수 없었다. 일단 두 달간의 휴가를 떠났다. 이게 잠시 일이 하기 싫어서 생긴 병인지 아니면 중년에 접어들며 생긴 삶에 대한 권태기인지 알 필요가 있었다. 내가 지금 무엇을 원하는지. 무엇을 두려워 하는지. 얼마 되지도 않는 가진 것 때문에 하고 싶은 일 앞에서 망설이는 나는 내가 알던 내가 아니었다. 정말 내가 원하는게 뭔지 알아야했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두 달 동안 신나게 놀면서 일을 안했으니 손해가 두 배였다. 일 년간 저축한 돈을 다 써버렸다. 그래서 아까웠냐. 절대 그렇지 않았다. 너무나 행복했다. 매일 아침 회사에 가지 않아도 되니 좋았고 하고 싶은 것을 아무 때나 원할 때 할 수 있으니 좋았다. 이 자유를 맛보고 나니 시간의 자유에 대한 갈망이 더욱 간절해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 비가 오나 눈이 오나 주 5일 출근을 해야하는 종업원이었다. 보고싶은 가족들을 만나려면 일년간 휴가를 아껴야 했고 그마저 눈치를 보느라 자유롭지 못했다. 시간을 팔아 돈을 벌어온 나의 지난 인생. 개미처럼 일하고 월급을 받아 별 필요 없는 것들을 사면서 그것이 선택의 자유라고 생각했던 내가 한심하게 느껴졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 그렇게 답답하게 살아왔을까. 곰곰히 생각해보니 그렇게 교육 받았고. 그렇게 보고 자라왔다. 미래를 위해 열심히 공부하고 미래를 위해 열심히 일하라고. 남들의 기준에 맞춰 세워놓은 우선 순위와 나의 라이프 스타일을 고려하지 않고 세운 재정 목표도 문제였다. 내가 놓은 덫에 내가 걸린 꼴이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 나는 많이 가진다고 행복한 사람이 결코 아니다. 나는 필요한 만큼 가질 때 더 행복한 사람이다. 무언가를 소유하는 것 보다 많이 경험하고 배울 때 행복한 사람이다. 나의 행복은 결코 내가 가진 돈이나 물건에서 오는 것이 아니다. 나는 통장에 있는 돈을 보고 행복한 사람이 아니라 좋은 사람들과 즐거운 시간을 보낼 때 행복한 사람이다. 올지 안올지 모르는 미래를 위해 오늘의 행복을 희생하는 사람이 아니라 오늘 당장 지금 행복한 일을 하는 사람이다. 노후를 위해 돈을 모으는 것보다 젊었을 때 더 많이 경험하기를 원하는 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.themuslimtimes.org/wp-content/uploads/2013/01/shutterstock_78786244-e1357996478180.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 진짜로 무얼 원하는지 몰랐기에 남들이 원하는 것을 내가 원하는 것이라고 착각하고 살았다. 새로운 것을 갖기 싶었지만 가진 것을 놓기 싫어서 괴로워했다. 마약같은 월급에 중독되어 하루하루 노예로 살고 있었다. 나는 자유를 원한다. 이제 내가 원하는 자유는 돈이 주는 선택의 자유가 아니라 &lt;strong&gt;시간이 주는 선택의 자유&lt;/strong&gt;다. 내가 내 시간의 주인이 되어, 내가 원하는 일을 내가 원하는 사람과 내가 원하는 때에 내가 원하는 만큼 하는 아주 이기적인 삶. 남은 인생의 후반전은 그렇게 살고싶다. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>두려움으로 부터의 자유인가, 선택의 자유인가.</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/08/free/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/08/free/</guid>
      <description>&lt;p&gt;내가 가진 가장 근본적인 두려움은 &amp;ldquo;잃는것&amp;rdquo; 에 대한 두려움이다. 나에게 소중한 것들. 건강. 가족. 이 두가지가 내게는 가장 소중한 것이었고 잃고 싶지 않은 것은 이것이 전부라고 생각했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내가 무척 용감한 줄 알았다. 하지만 아주 큰 착각이었다. 정작 결정의 순간에 망설이고 있는 나를 발견했다. 어느새 나는 내가 가진 것을 잃는 것을 두려워하고 있었다. 내가 가진 집. 내가 가진 차. 내가 가진 직장. 내가 가진 돈.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 용감했던 때는 잃을 것이 없었기 때문이었다. 그땐 젊고 건강했고. 가족들은 산소처럼 늘 내 곁에 있었기에. 그리고 가진 것이 없었으니 잃을 것도 없었다. 용감할 수 밖에 없었다. 내가 용감한게 아니었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세월이 흘렀고. 나는 이제 인생의 절반을 살았을까. 더 많이 가지게 되었고 가진 것이 주는 풍요에 익숙해졌다. 나머지 인생의 반을 생각하게 되고 더 많이 갖고 싶게 되었다. 15년의 회사 생활 끝에 마약같은 월급이 주는 편안함에 완전히 중독되었고 한 번 가지고 누리게 된 것들을 움켜쥐게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 것을 지키고 앞으로 가지게 될 것들에 대한 기대 때문에 또는 앞으로 잃을 것들에 대한 미련 때문에 나는 지금 자유롭지 못하다. 나는 충분히 건강하고 거둬 먹일 가족도 없는데 단지 내가 가진 것들을 지키고 싶은 마음에 지금 자유롭지 못하다. 소유보다 경험에 가치를 두는 삶을 살겠다 결정했지만 아직도 손에 쥔 것을 놓지 못하는 소유욕에 지배 당하고 있음을. 슬프지만 인정한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 질문해본다. 내가 가진 것이 소중한가. 내가 자유로운 것이 소중한가? 가진 것이 없으면 두려움으로부터 자유로울 순 있겠지만 가진 것이 없이 진정 자유로운 선택을 할 수 있을까 하는 질문이 꼬리를 문다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가진 것이 없어서 누릴 수 있는 &lt;em&gt;두려움으로 부터의 자유&lt;/em&gt;.
가진 것이 있기에 누릴 수 있는 &lt;em&gt;선택의 자유&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 원하는 자유는 뭘까.
두려움으로부터의 자유인가 선택의 자유인가.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>