<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Mac Life on Sookjin.com </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://sookjin.com/tags/mac-life/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Sat, 20 Dec 2014 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>맥 vs 윈도우</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/12/5-reasons-mac-wins/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Dec 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/12/5-reasons-mac-wins/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pcadvisor.co.uk/opinion/apple/115151/5-reasons-why-a-mac-is-better-than-a-pc/?gdRef=a-rDmJN&#34;&gt;맥이 윈도보다 나은 5가지 이유&lt;/a&gt; 라고 기사 제목은 써 있는데 &amp;ldquo;맥이 윈도우보다 나은 점 5가지&amp;rdquo;가 맞을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;맥은 가지고 있으면 그냥 행복하다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맥은 기본적으로 필요한 소트트웨어가 같이 딸려온다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맥은 바이러스나 보안문제가 거의 없다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맥은 하드웨어와 소프트웨어가 같이 최적화 되어있다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;맥은 트랙패드가 있다.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;모두 공감이 가는 얘기다. 특히 마지막 5번. 애플의 트랙패드. 이게 처음엔 잘 몰랐는데 한 번 경험하고 나면 다른 랩탑에 붙어 있는 트랙패드가 정말 한심하게 느껴진다. 애플의 터치 기술은 가히 세계 최고라고 하겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://delispice.files.wordpress.com/2014/11/img_20141031_210946.jpg?w=800&#34; alt=&#34;My Mac&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 MS윈도우 20년 헤비유저로써 최근에 Apple 맥 진영에 발을 들였지만, 최대한 객관적으로 두가지 운영체제를 보자면, 익숙해서 편리한 것은 윈도우, 잘 만들어서 편리한 것은 맥이라고 정리하겠다. 각각의 장점이 있는 것은 분명하다. 무조건 맥이 좋은 것도 없고, 윈도우만 좋을 것도 없다. 애플의 심플함이 주는 장점도 분명히 있고 윈도우가 주는 편리함도 분명히 있다. 두개는 짜장면과 짬뽕처럼 같지만 다른 운영체제이고 각자 기호에 맞게 사용하면 땡이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인터넷에는 많은 기사와 포스트들이 왜 맥이 더 좋은지, 왜 윈도우에서 맥으로 넘어왔는지, 맥이 얼마나 편하고 좋은지에 대해 열변을 토하고 있지만 그것은 맥이 잘 맞는 사람들의 의견일 뿐. 마찬가지로 인터넷에는 윈도우에서 맥으로 간 사람들의 글은 많지만 맥에서 윈도우로 간 사람들은 거의 찾아보기 힘들다. 재밌는 것은 맥의 추종자들이 훨씬 많아 보이지만 아직까지 대다수의 사람들이 윈도우를 사용하고 있는 것이 현실이다. 결국 숫자로 보면 윈도우의 압승이다. 젊은 사람들이 인터넷에서 떠드니 그것이 대한민국의 여론 같지만 인터넷과는 거리가 먼 말없는 유권자들이 더 많아 실제 투표 결과가 다른 것처럼. ㅋ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 어느 편도 아니고 윈도우 독점 시장에서 맥이 이처럼 고군분투(?) 하면서 성장하고 있는 것은 분명히 응원할 일이라고 생각하는 한 사람일 뿐이다. 양대 PC 운영체제 마켓도 Mobile운영 체제인 Android 대 iOS 처럼 비등한 마켓 쉐어를 가지는 날이 와야 할 것이다. (아직 PC 운영체제로써의 맥은 10%의 점유율도 가지지 못하고 있음.) 둘은 같이 가면서 경쟁하고 성장해야 할 다른 운영체제일 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한가지 작은 바램은 적어도 키보드 레이아웃이랑 단축키는 통일을 했음 하는건데.. 20년간 몸에 익혀온 키보드 단축키 근육을 사용 못하게 되니 심플함이고 나발이고 답답함과 불편함이 앞서기 때문이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>