<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Mindset on Sookjin.com </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://sookjin.com/tags/mindset/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Thu, 26 Jun 2014 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>현자매 유럽 여행 간다.</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/06/lets-go-europe/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/06/lets-go-europe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;오래전부터 나의 버킷리스트에는 송겨울과 유럽 배낭여행이 들어 있었다. 사실 나는 이미 호주라는 먼나라에 살고 있고 멜번은 그중에서도 유럽풍의 분위기를 풍기는 도시라 유럽에 대한 동경은 없었다. 유럽은 정말 편하게 여행할 수 있는 곳 중 하나라 그리고 여행을 간다면 인도나 네팔 또는 아프리카 등을 생각했지 유럽은 나중에 더 나이들고 편하게 가려고 미뤄놨었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런데 어느날 우리 언니가 유럽이 가고 싶댄다. 나의 가난했던 학창시절의 첫 배낭여행이었던 호주. 내동생과 나의 인생을 바꾼 그 호주 여행의 스폰서였던 우리 언니. 그 언니가 여행이 가고 싶다고 하는데 못 갈 이유가 없다. 겨울이가 대학생이 되면 가려고 했던 유럽여행을 조금 앞당기기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014년 올 연말을 목표로 유럽 여행을 선포했다. 송자매와 현자매. 2014년 유럽여행 간다. 지난번 뉴질랜드 여행 멤버다. 시간이 얼마가 걸릴지, 돈이 얼마가 들지도 모른채 일단 가기로 결정했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여행. 이런 저런 핑계로 미루고 미루며 익숙한 삶의 안전지대에서 살다가 결국 영원히 가지 못하는 것이 여행이다. 학생 땐 돈 없어서 못가는게 여행이다. 시간은 많은데 돈이 그들의 발목을 잡는다. 그래서 1달라에 벌벌 떨고 차비를 아끼려고 걸어다닌다. 하지만 젊기에 아무것도 문제되지 않는 것이 또 그들의 여행이다. 그래서 나는 늘 청춘들에게 젊을 때 빚을 내서라도 여행을 가야 한다고 말한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;졸업을 하고 회사에 다니면 이번엔 시간이 없어서 못가는게 여행이다. 한국에서 회사를 다닐 때는 경제적 여유는 있었지만 절대적으로 시간이 없었다. 일년에 일주일 여름 휴가 내는 것도 힘들어서 주말을 끼고 길어야 3박 4박일로 찔끔찔끔 다닐 수 밖에 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결혼을 하고 나면 애가 어려서. 애가 크고 나면  학교 때문에, 돈이 많이 들어서, 여유가 없어서. 이제는 가고싶은 마음보다 가지 말아야 할 이유가 더 많아져서 결국엔 못가는게 여행이다. 그리고 자식을 다 키워놓고 나면 이제 재미가 없고 힘이 들어서 못가는게 여행이다. 가장 슬픈 이유다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누구에게나 이유가 있다. 한 달간의 유럽여행. 돈도 많이 들고 휴가도 내야 하니 가지 말아야 할 이유도 되지만 그래도 간다. 돈 많으면 뭐하랴. 시간 많으면 뭐하랴. 인생은 언제 즐기나? 돈 모아서? 은퇴하고? 나중에 언제? 여행에도 다 때가 있다. 여행은 돈과 시간만 있다고 되는게 아니다. 사람들이 간과하는 한가지. 바로 체력. 돈도 있고 시간도 있는데 체력이 안되서 못가게 될 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쉬운 결정이다. 시간은 흘러가고 오늘은 다시 오지 않는다. 가고 싶을 때 떠나야 하는 것이 여행이다. 그래서 우리는 유럽으로 간다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>말조심에 대한 재고찰</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/05/watch-what-you-say/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/05/watch-what-you-say/</guid>
      <description>&lt;p&gt;내가 평소에 하는 말조심은 크게 두가지다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;사실과 다른 것을 말하는 것&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;확실하지 않은 얘기를 퍼트리는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사실과 의견을 혼동하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;모르면서 아는 척 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;앞에서 하지 않고 뒤에서 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;생각 없이 말을 하는 것&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;앞뒤가 맞지 않는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나의 행동과는 다른 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;정리되지 않은 상태로 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;목적없이 중언부언 하는 말&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;말이 화를 부르는 것을 알기에 위의 내용들을 생각하다보면 자연스럽게 말이 줄어든다. 하지만 생각이 정리되고, 늘 그렇게 생각하며, 옳다고 생각 되고, 말하고자 하는 목적이 있다면, 그 결과 나에게서 나오는 말은 아주 직설적이다. 최대한 있는 그대로 더도 덜도 없이 느낀 그대로를 얘기하는 편인데 그 순간 그 “말”이 문제가 되는 순간이 온 것이다. 특히나 “뒤에서 하지 않고 앞에서 하는 말”은 약간의 부작용이 있는 것 같아서 말조심에 대해서 다시 생각해 보게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;관계에 있어서의 말이라는 도구에 대한 저평가
나에게 말이란 사실 전달의 목적이 가장 우선에 나는 말이 주는 뉘앙스 따위에 별로 신경을 쓰지 않는다. 생각하는대로 말하고 돌려 말하길 좋아하지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 대부분의 사람들은 상대방이 하는 말의 의도와는 상관 없이 그들이 듣고 싶은대로 듣는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;말은 사실전달의 목적을 가지고 있기도 하지만 동시에 사람과의 관계를 이어주고 교감을하게 하는 역할을 한다. 사실을 전달하는 것은 말의 여러가지 역할 중 한가지 일 뿐인데 사실전달을 위한 말에만 너무 가치를 둔 결과, 관계에 있어서의 말의 역할을 등한시 한 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람에게 말을 할 땐 내가 하려는 말이 어떤 의미인지 다시 한 번 생각해 봐야한다.  사실인지 아닌지를 떠나서 칭찬인가 지적인가를 생각해봐야 한다. 사람들은 지적을 싫어한다.  그리고 간단하게 말 하는 것보다 의도에 대한 설명을 한다. 주절주절.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세번째 말조심이 추가되었다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;남에게 해야할 말조심.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;아 다르고 어 다르다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;상대방이 받아들일 준비가 되었는가?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;원하지 않는 사람에게 충고는 하지 않는다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>상처 받지 않는 방법</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/03/how-to-be-strong/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/03/how-to-be-strong/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;왜 남의 말에 상처를 받을까?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 주변 것들에 대해 심각하리만큼 무관심하기에 아무에게나 불편한 진실을 이야기 하지는 않지만, 돌려 말하는 것을 좋아하지 않는 편이라 주변 사람들에게 불편한 진실을 이야기 할 때가 있다. 사람들은 이를 보통 &amp;ldquo;지적&amp;rdquo; 또는 &amp;ldquo;충고&amp;rdquo; 내지는 &amp;ldquo;비난&amp;rdquo; 이라고 한다. 비난하려고 하거나 기분 나쁘라고 하는 말이 아닌데 그 반응이 때론 당황스럽다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들은 보통 상대방이 한 말의 뜻에 대해서는 생각하지 않고 그 말을 듣고 기분이 나빠진 본인의 감정에 포커스를 맞추고 반응한다. 가령 &amp;lsquo;You are lazy.&amp;rsquo; 라고 얘기하면 대부분은 속으로든 겉으로든 &amp;lsquo;지는 얼마나 잘나서. 지나 잘하지. 무슨 말도 저따위로 하냐.&amp;rsquo; 등의 반응을 한다. 반응이라도 하면 다행이고 어떤 사람들은 마음에 상처를 받고 심지어는 상대방을 멀리하기도 한다. 절대 스스로의 게으른 모습은 보지 못한다. 봐도 인정하지 못한다. 게으름에는 다 이유가 있다고 변명하며 인정하기 싫어한다. 왜? 스스로 “게으름 = 나쁜것”이라고 생각하고 있기 때문에. 알면서도 고치지 못하는 스스로가 싫기 때문에.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가 나에게 너 참 멍청하다.라고 했다고 하자. 기분이 나쁜가? 왜 나쁜가? 내가 정말 멍청하지 않고서야 기분이 왜 나쁜가? 멍청하지 않은 사람한테 멍청하다고 하면 말하는 그 사람에게 문제가 있는거지 내 문제가 아니다. 왜 남의 말 한마디에 자신의 자존감을 무너뜨리는가. 남이 너는 멍청하다는 말 한마디에 내가 정말 멍청하다고 생각하면 그게 멍청한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자존감이 낮고 스스로에 대한 믿음이 없는 경우 다른 사람의 말에 기분이 좌우되는 경우가 많다. 기분이 나쁜 이유는 자기가 멍청한지 아닌지 모르고 있는데 남이 멍청하다고 하니깐 자기가 정말 멍청한 것 &amp;ldquo;같아서&amp;rdquo; 기분이 나쁜거다. 즉, 스스로에 대해 알지 못하고 자신에 대한 믿음이 없기 때문에 남의 말에 흔들리는 것이다. 내 스스로 내가 안멍청하다고 생각하는데 남이 멍청하다고하든 말든 그게 뭔 상관이냔 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스스로 자기가 하고 있는 생각이나 행동이 옳은지 아닌지 확신이 없다는 것이 첫번째 문제이고, ‘남들이 나쁘다고 생각할까봐’ 정당화 시킬 이유를 찾는다는 것이 두번째 문제이다. 남들이 나쁘다고 해도 스스로 옳다고 생각해서 행동한다면 스스로 정당한 이유가 있고 스스로 선택한 일이기 때문에 누군가에게 지적을 받아도 기분 나쁠 이유가 없다. 하지만 자기가 나쁘다고 생각하는 것을 하고 있는데 누군가 그것을 지적한다면 스스로 옳다고 주장할 이유도 없으니 당연히 당황스럽고 기분이 나쁜 것이다. 결국 상대방이 하는 말에 기분이 나쁘면 그말이 진실일 가능성이 크다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###상처 받지 않으려면?
상처받지 않는 방법은 생각보다 간단하다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;스스로의 생각과 행동에 신념을 가져라. 스스로 옳다고 생각하는 것을 해라.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;타인의 지적이 아프다면 뭔가 잘못하고 있다는 것이다. 찾아내서 고쳐라.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;아주 심플한 원리이지만 그렇게 생각하기는 쉽진 않다. 그래서 마인드셋의 훈련이 필요한 것이고. 나는 감정적으로 다른 사람들에게 휘둘리며 살고 싶지 않기 때문에 오랜 시간 이런 원리에 대해서 많이 고민하고 삶에 적용해 왔다. 지금도 훈련중이지만 인간이기에 아직도 어떤 부분에 감정적으로 반응하는 것은 사실이다. 그렇게 태어나는 사람은 아무도 없다. 스스로 원하는 사람이 되기 위해 필요하다고 생각하는 것들을 선택하고 훈련하고 적용시킬 뿐.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생각Think vs 감정Feel</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/02/think-feel/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/02/think-feel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나는 나의 감정적인 부분에 대해서 어느정도 통제가 가능하다. 숫자로 따지자면 한 80%정도? 이는 많은 다른 여자들과 다른 점이기도 하다. 뭔가 평상시와 다른 감정이 느껴질 땐 스스로에게 “왜?” 라고 묻기 때문이다. 난 지금 왜 이렇게 느끼고 있지? 라고 질문하고 생각하다보면 그 원인을 알게되고 아는만큼 통제가 가능하기 때문이다. 이것은 내가 특별해서가 아니라 호기심이 많은 천성 때문이다. 그래서 지금까지 나는 감정은 본인이 원하는대로 통제가 가능하다고 생각해왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 사람의 감정은 매우 독립적인 반응체로, 생각과는 별개로 움직인다는 것을 깨닫게 되었다. 사실이 아니라서 기분이 나쁘지 않다는 것은 “생각”이다. 그렇게 “생각”하는 것이지 “느껴지는 것”은 아니다. 사실 여부를 떠나서 어떤 현상은 사람의 감정적인 부분에 영향을 끼칠 수 있다. 예를 들면 사랑. 누군가를 정말 사랑한다면 그사람이 나를 사랑하는지 안하는지는 중요하지 않다.  그래,  그건 사실이지만 그것과 상관없이 가슴은 아프다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각을 조절하면 감정 통제가 쉬워지긴 하지만 생각을 하기 전까지는 감정이 먼저 반응을 한다. 어쨌든 일반적으로, 분명히 사람에겐 생각으로 통제할 수 없는, 감정적으로 어떻게 할 수 없는 부분이 있다는 결론을 내렸다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>계란으로 살 것인가 바위로 살 것인가</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/01/choose-to-be-strong/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/01/choose-to-be-strong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;오래전 나는 계란같이 약한 감정을 가진 사람이었고 수없이 깨지는 과정에서 생각했다. &lt;em&gt;계란으로 살면서 깨질 것인가. 바위로 살면서 깰 것인가.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;계란과 바위가 부딪히면 계란이 깨지듯 강한 것과 약한 것이 부딪히면 약한 것이 깨진다. 이건 어쩔 수 없는 진리다. 안부딪히면 제일 좋겠지만, 인생이란 어디 그런가. 여기 저기 부딪히면서 사는게 인생이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강자와 약자 중 선택해야 한다면 당연히 강자다. 강자에겐 파워가 있고 여유가 있지만 약자에겐 선택이 없다. 도망가거나 깨지거나. 약자는 늘 마음이 아프다. 싸워서 이기기 위해서가 아니라 어쩔 수 없는 인생의 여정에서 스스로를 보호하기 위해서 강해지기를 선택했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바위가 되기로 선택했다는 것은 힘이나 권력을 앞세워 싸워서 이기겠다는 것이 아니라 바위처럼 단단하고 견고한 자아를 가진 사람이 되기로 했다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세월이 흐르고. 나는 바위처럼 강한 사람이 되었고 이제는 깨지지 않고 산다. 어쩔 수 없이 갈등이 생겨 깨야할 상황이 생기고 깨진 이들의 아우성이 들리기도 한다. 그래서 다시 생각을 해봐도. 결론은 같다. 부딪히지 않으면 제일 좋겠지만 막상 부딪혔을 때 그들이 깨지는 것은 아무리 생각해도 내가 어쩔 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나도 아직 때로는 깨지고 아프다. 그건 내 마음이 약해서 생긴 문제이다. 결국 모든것이 스스로의 문제다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>