<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Outdoor on Sookjin.com </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://sookjin.com/tags/outdoor/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Mon, 26 May 2014 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>그램피언스 나홀로 라이딩</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/05/grampians-bike-riding-halls-gap-stawell/</link>
      <pubDate>Mon, 26 May 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/05/grampians-bike-riding-halls-gap-stawell/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;그램피언스는 추억이 많은 곳이다. 같은 장소이지만 매번 다른 여행이었다. P와의 알찼던 로드 트립을 시작으로 C와의 게을렀던 주말 여행. L와의 먹자 여행. S에게 야생 캥거루와 호주의 산을 보여주기 위해 왔었고. 배낭을 메고 낯선 사람들과 백패킹도 왔었다. 그리고 이번엔 혼자다. 일행이 있는 여행도 좋지만 오랜만에 혼자하는 여행도 좋을 것 같아서 이번 여행은 혼자 떠나기로 했다. 장소는 Grampians. 새로운 장소였다면 더 좋았겠지만 가야 할 곳은 이미 정해져 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자주 와 본 곳이지만 상관 없다. 해보지 않은 일을 하면 되니까. 이번엔 자전거를 싣고 나섰다. 자전거와 떠나는 Grampians. 멜번을 벗어나 자전거를 타보기는 처음이다. 기대된다. 메인코스로 Halls Gap에서 Stawell까지의 왕복 50km를 생각해뒀다. 장거리 자전거 훈련과 조용히 생각을 정리하는 여행.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;토요일 아침. 2주 전 토요일에는 비가 오고 가서 할일도 없고 도무지 갈 기분이 나지 않아 가다가 전화해서 양해를 구하고 돌아왔다. 하지만 오늘은 아침에 눈을 드니 살짝 설레었다. 날씨도 좋고 바람도 없다. 기온은 조금 낮았지만 라이딩 나가기에 최적의 날씨.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;0830 집을 나섰다. 짐도 간단하다. 세면도구, 갈아입을 옷 한벌과 잠옷 한벌. 그리고 자전거. 중간에 맥도날드에 들렀다. 빨리 가고 싶은 마음에 내리지도 않고 드라이브 쓰루에서 커피를 한잔 사서 마시고 음악을 들으며 운전한다. 이런저런 생각을 하다보니 어느새 Halls Gap에 도착했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소는 생각보다 괜찮았다. 내부 시설은 여느 숙소와 다를게 없이 평범하고, 침구는 조금 낡았지만 깨끗하고 잘 정리가 되어있었다. 거실에 더블베드, 방에 싱글 두개가 있는 페밀리용 유닛인데 오늘은 혼자 쓰는 호사를 누린다. 친절한 데스크, 마당공간도 널찍해서 맘에 들고 무엇보다 이 대낮에 마당에 널부러져 있는 캥거루가 눈길을 끌었다. 보통 야생 캥거루는 이른 아침이나 밤에 주로 출몰하는데 이 집 마당엔 대낮인데도 캥거루가 여기저기 누워 있다. 애완용이 아닐까하는 의심이 갈정도로 다가가도 도망치거나 하는 거부반응이 없다. 하긴 그램피언스의 캥거루는 먹이로 꼬시면 쉽게 넘어오는 무척 인간 친화적 캥거루이긴 하지. 다음에 솔이를 데리고 꼭 여기에 다시 와야겠다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;바람한점 없이 고요했던 70km&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://farm6.staticflickr.com/5512/14281618624_802b925e75_z.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;체크인을 하고 짐만 내려놓고 바로 자전거를 타고 나섰다. 1230. 점심을 먹고 나섰어야 했는데 아마도 빨리 자전거를 타고 싶었나보다. 밥먹는 것도 까먹다니. 원래는 오늘 간단히 주변으로 20km정도 타고 내일 50km정도를 타야지 생각하며 내일 갈 코스의 반대쪽인 남쪽으로 이동. 포장된 길인데 포장 상태가 무척 거칠다. 힘차게 페달을 굴러보지만 좀처럼 속도가 나지 않는다. 20을 유지하기도 힘들다. 하물며 내리막 속도도 20이 좀 넘는 이상한길이다. 분명히 내리막인데. 체력보다는 괜히 노면을 탓하며 힘겹게 페달을 밟는다.Brambuk Cultural Centre을 지나고 Bellfileld 호수를 지나고. Silverband falls 방향으로 핸들을 틀어 오르막을 열심히 올라갔는데 앗 이럴수가 일방통행. 갔던 길을 돌아와 다시 Halls Gap 에 도착하니 약 16km쯤 달렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이때라도 숙소에 들러서 점심을 먹었어야 했는데 갑자기 노면이 부드러워지면서 속도가 나기 시작했다. 기분이 업되어 계속 페달을 구른다. Mt Victoria Rd로 들어서니 또 오르막. 기어를 낮추니 페달링이 의외로 가뿐하다. 하지만 아니야 아니야 오늘은 아니야. 코스에 대한 정보가 없이 시작하는 것은 무모한 짓이다. 조금 오르다가 돌아서 내려온다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오른쪽은 숙소로 가는길. 왼쪽은 Stawell로 가는 길. 이때 돌아가서 점심을 먹었어야 했는데 뭐에 홀렸는지 왼쪽으로 핸들을 틀었다. 이대로 끝내긴 아쉽다 좀만 갔다가 돌아오자는 마음으로 시작했는데 노면 상태도 좋고 몸도 워밍업되어 기분도 좋아졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://farm4.staticflickr.com/3761/14280057422_376ced8ec5_z.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가지 말았어야 했던 길을 시작하고 말았다. 페달을 밟을 수록 Halls Gap은 뒤로 멀어져 간다. 얼마나 달렸나 배가 고파오기 시작한다. 예정에 없던 라이딩이라 미처 운행 식량을 준비하지 못했다. 자전거를 길옆에 세우고 새들백에서 비상식량을 꺼내어 먹는다. 에너지바가 들어가니 조금 낫다. 길도 아까보다는 훨씬 부드럽고 승차감이 좋다. 쭉 직진. 평평해서 아름다운 길이 계속 이어진다. 몇번의 아주 작은 굴곡이 있엇지만 그냥 거의 평지다. 참말로 부담없지만 한편으로는 무척 심심한 길. 바람도 없고 조용한 날씨. 햇볕은 왼쪽에서 내리쬐는데 기온이 낮아서 덥지는 않다. 그러고보니 선크림은 고사하고 오늘 아침에 세수도 안했다. ㅋ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://farm3.staticflickr.com/2936/14278757231_b81271ca16_z.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;계속 달린다. 케이던스80 속도는 25에 맞추려고 해보지만 자꾸 속도가 떨어진다. 틀림없이 에너지가 바닥나서이다. 숙소로 돌아갈까 잠시 고민했지만 이미 너무 와버렸다. 어쨌든 시작했다. 가보자.이대로 Stawell까지 달리기로 결정했다. 다니는 차도 없고 너무 조용한 이곳은 페달 구르는 소리 뿐. 평소에는 들리지 않았던 케이던스 센서의 리듬이 들린다. 차알칵 차알칵. 페달링 소리가 지겨워져 이어폰을 귀에 꽂았다. 원래 주행중에는 주변 상황을 들어야 하기 때문에 이어폰을 끼면 안되지만 나는 볼륨을 작게 하고 차도 쪽 귀는 열어둔채 왼쪽 한쪽만 끼고 운행을 한다. 아 이런. 그러고보니 내 핸드폰엔 음악이 없다. 잠깐 오디오북을 듣다가 꺼버린다. 다시 귀를 여니 가끔 지나가는 차소리외에는 내 페달링 소리와 자전거 휠 굴러가는 소리뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://farm4.staticflickr.com/3698/14095443078_6e92f6d9ab_z.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어느새 길었던 길이 끝나고 아까 여기까지만 오자라고 보아두었던 mitre 10이 나타났다. 절로 야호가 나왔다. 하지만 이대로는 돌아갈 수 없는 상태. 다시 홀스갭으로 돌아가려면 에너지를 보충해야한다. Stawell 시티 센터 까지는 또다시 3km. 게다가 오르막이다. 기차길을 건너고 조용한 마을을 달려서 시티센터에 도착. 젠장 슈퍼마켓은 오르막길 제일 안쪽에 있다. 자전거를 묶어두고 후딱 들어가 바나나 두개와 물 한병을 샀다. 간단하게 스트레칭을 하고 벤치에 앉아서 신발을 벗고 저린 발가락을 주무르며 바나나 하나를 먹는다. 나머지 하나는 이따가 먹으려고 주머니에 넣고 3시 종이 울리고 출발한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://farm4.staticflickr.com/3715/14095424759_27e23b084f_z.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;역시나 바나나가 최고. 갑자기 엔진의 출력이 올라가기 시작했다. 아까와는 반대의 내리막에 Stawell 주변의 노면이 부드럽기도 했지만 어쨋든 힘이 나서 페달링에 힘이 붙었다. 평속 25이상을 유지하며 한동안 신나게 달린다. 4km 정도 달렸나. 잠시 멈춰있던 GPS를 다시 켰다. 4 - 5km 정도가 누락되었다. 두계기판의 차이가 3km정도로 줄어든 것을 보니 약 4.5km 정도 기록이 빠진듯. 어쨋든 속도를 유지하며 숙소로 돌아가는 길. 돌아가는 길은 해가 많이 떨어졌고 오가는 차량이 늘어서 전조등도 켰다. Halls gap까지 25km라는 표지가 나왔다. 45.5km에서 gps를 다시켯으니 도착하면 70km쯤 되겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;들판에 있는 한 농가에서 불을 피우는지 저멀리 연기에 실려 시골 냄새가 나고 있었다. 해 떨어진 들판에서 풀을 뜯고 있던 양떼들이 음메하고 쳐다본다. 평화로운 풍경에 몸에 힘을 빼고 바람을 느껴본다. 이맛에 라이딩을 하지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저멀리 반대편에서 깜빡이며 자전거 한대가 온다. 반가운 마음에 손을 들어 손인사를 한다. 헬멧 아래로 히끗한 머리가 보여 나이가 있으신 분이라는 것은 가늠했지만 선글라스를 끼고 있어 성별은 알 수가 없었다. 스쳐 지나가는 찰나지만 우리는 얼굴에 반가운 미소가 가득하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Halls Gap information centre가 5km 남았다는 표시판이 나타났다. 오는길과는 다르게 생각보다 빨리왔다. 이제부터는 익숙한 길이다. 다리를 건너 코너를 돌자 YHA가 나타나고 타운에 들어섰다. 예상대로 숙소에 도착하니 GPS는 딱 70km를 찍었다. 비공식 기록은 약 74.5km. 굿잡!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>두여자 게으른 부쉬 캠핑</title>
      <link>http://sookjin.com/2014/02/lake-eildon/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://sookjin.com/2014/02/lake-eildon/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;이 캠핑의 제목을 달자면, 지영과 단둘이 가는 **두잉나띵 Doing Nothing 캠핑. 체력이 안따라주는 지영과, 하드코어(?)캠핑을 즐기고 싶은 나의 절충선. 부쉬캠핑을 가되 아무것도 하지 않는 걸로 결정했다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;토요일 오전.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;이렇다 할 준비도 없이 캠핑도구가 들어있는 큰 가방과 텐트를 차에 싣고 집을 나섰다. 예정은 10시 출발이었지만 만나서 장보고 커피마시고 노닥거리다가 12시가 다 되서야 멜번을 출발했다. Jerusalem Creek Road를 찍고 출발. 예정시간 두시간. 멜번의 동쪽으로는 잘 다녀보지 않은 나에겐 새로운 길이었다. 반쯤 왔을까. 쭉쭉 뻗은 나무들이 광채를 내고 있는 숲으로 접어 들었다. 그 끝이 보이지 않는 키 큰 나무들의 속으로 구불구불한 길을 따라 운전하는 길은 마치 동화속에 온 듯한 느낌이랄까. 창문을 열고 손을 뻗으니 감기로 지쳐있던 나의 세포 하나하나가 살아나는 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://farm9.staticflickr.com/8109/8504977601_a524f8b353_z.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두어시간 후 탐탐은 우리가 목적지에 도착했음을 알렸다. 우리의 진짜 목적지 캠핑장은 그곳에서 20여분 가량 더 들어가야하는 예루살렘 크릭이었는데 그 입구를 한번 놓쳤다. 덕분에 호수를 내려다보는 댐을 건너갔다가 돌아 나왔고, 도착한 캠핑장 입구에서는 싸이트를 찾지 못해 또 한번 잠시 헤매였다. 핸드폰은 방전에 주변 지도도 없는 상태였다. 두잉나띵을 앞세워 사전 조사도 없이 그냥 왔으니 헤메는 것은 어쩌면 예정되었던 일정이었을런지도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;싸이트에 가까스로 도착을 했다. 우리는 Area 2 Site 12. 캠핑장은 생각보다 넓었고 생각보다 사람도 적었다. 내가 이 캠핑을 위해 준비한 일이라고 싸이트를 예약한게 전부였다. 그래도 나름 모기가 많을 것 같은 물가를 피하고, 이미 예약이 된 몇군데의 싸이트를 피해 화장실이 멀지 않은 곳에 파이어핏을 쓸 수 있는 싸이트로 예약을 했다. 방해받지 않는 조용한 캠핑을 위해 약간 구석진 곳으로 잡았는데 오히려 사람이 없어서 걱정을 해야할 상황이었다. 물론 근처에 다른 팀이 몇팀 있긴 했지만 싸이트가 멀찌감치 떨어져 있어서 산속엔 우리와 파리만 있는 듯한 느낌이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://farm9.staticflickr.com/8107/8504976265_dc4f7af70b_z.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;385&#34; /&gt;
&lt;em&gt;우리의 베이스캠프&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;텐트를 치고 주린 배를 라면으로 때우고 나니 세시. 해는 아직 머리위에 있고 배도 부르고 딱히 할일도 없었다. 주변 정탐을 하자고 나섰지만 우리가 걸어서 갈 수 있는 주변에는 몇개의 텐트 싸이트와 흙탕물이 보이는 어수선한 호숫가 뿐이라는 것을 깨닫는데는 채 5분도 걸리지 않았다. 결국 차를 타고 움직여 보기로 하고 차를 끌고 다시 꼬불꼬불한 비포장 도로를 돌아 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뭔가 소중한 정보가 있을거란 기대로 타운에 진입, 인포메이션 센터를 발견하고 기쁜 마음으로 입구로 향했지만 이미 문이 닫혀 있었다. 희망도 지도도 아무것도 없었다. 우리는 별 선택의 여지 없이 그냥 차를 타고 무언가 있을 법한 곳으로 가보기로 했다. 호수가 내려다 보이는 산을 하나 넘고 우리가 도착한 그 길의 끝에는 우리 싸이트와 똑같은 캠프싸이트와 호숫가가 있었다. 단지 더 많은 사람들이 더 많은 장비를 가지고 있다는 것 빼고는 별다를 것 없는.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;워킹코스를 밟기에는 날씨도 더웠고 그럴만한 의욕도 없었던 데다 이미 시간도 4시를 넘어가고 있었기 때문에 우리는 그냥 베이스캠프로 돌아오기로 했다. 오는 길에 길가에서 오늘 밤 뗄감으로 쓸 마른 나무를 몇개 트렁크에 싣고 싸이트로 돌아오니 이미 두시간이 지난 다섯시반, 해는 서쪽으로 조금 떨어져 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://farm9.staticflickr.com/8229/8505142363_6a2a748d08.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;385&#34; /&gt;
&lt;em&gt;차를 타고 가다보면 펼쳐지는 호수 풍경. 유일한 와우포인트.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;만족스럽지 않았던 정탐을 끝내고 오늘은 그냥 테마에 걸맞게 베짱이 처럼 먹고 놀기로 했다. 먹는 것 외엔 딱히 할일도, 하고싶은 일도, 준비한 것도 없는 이 곳.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주변에서 주워온 마른 나뭇가지로 불을 피우고 그 옆에 BBQ를 위한 화롯대에도 차콜을 몇개 올리고 불을 붙였다. 캠핑에서 빼놓을 수 없는 재미는 불장난인데 그것도 추울 때나 좋은 것이란 것은 그 앞에서 땀을 흘려본 자만이 알 수 있다. 지는 해였지만 아직 그 열기는 땀이 나기에 충분했고 파이어핏에서 활활 타오르는 불은 그 더위를 따따블로 증폭시켰다. 게다가 주변에서 윙윙대는 파리때에 내 얕은 인내심은 한계를 향해 가고 있었다. 안면에서 까불던 파리가 콧구멍으로 들어 올 지경이 되었을 땐 아 정말 나는 고생을 사서하고 있구나 하는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불편함을 기꺼이 감수하고 최소한의 문명으로 자연을 즐기러 이곳에 왔지만 파리는 정말 초대하지 않은 불청객이었다. 아니면 그 또한 자연의 일부로 인정하고 받아들이라는 자연의 가르침이라고 생각해야 하나. 하지만 푸세식 화장실에서 똥더미를 파헤치던 파리들이 내 얼굴과 음식에 와서 찝적거리는 것을 그냥 현상으로 인정하기엔 내 인내심의 그릇이 너무 작았다. 하지만 바로 다음날 아침에 이 알랑거리는 작은 파리들은 차라리 귀엽게 느껴지게 되니, 아 자연은 위대하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;파리와 싸워가며 파이어핏에 불을 잦아들게 해두고 호일에 싼 고구마 감자를 넣어뒀다. 발갛게 닳아오른 차콜에 닭꼬치와 소세지를 올리고 맥주를 마시며 파리와 싸우며 저녁식사를 마치고 나니 그제서야 해가 떨어지고 서늘해졌다. 신기하게도 파리도 어느새 사라졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다시 파이어핏에 모닥불을 피웠다. 하늘엔 달이 전등처럼 밝게 떠올라 있었다. 감히 아무대서나 엉덩이를 까고 볼일을 볼 수 없을 정도로 달이 밝은 밤이었다. 맥주를 네개 마시고 화장실을 두어 번 가고 불에 넣어두었던 고구마도 꺼내 먹고 뗄감도 한 번 구하러 갔다왔다. 그리고 많은 이야기를 했다. 나눴다기 보다는 혼자 떠들었던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다행히 우리는 오랜 친구다. 우리는 만나면 즐겁지만 때로는 몇주간 연락이 없기도 하다. 우리는 영어 스터디 모임에서 만나 서로의 이민 생활을 멀찌감치서 바라보고 응원했고, 최근엔 그 거리를 조금 좁혀 함께 여행도 하고 고민도 나누며 이제는 말없이 함께 있음이 어색하지 않는 사이가 되었다. 적어도 내게 이 친구는 그렇다. 나의 급한 성격과 인내심 없음을 그냥 그런가보다 하고 그냥 늘 거기 있다. 팔을 뻗으면 닿을 수 있음을 알기에 기대도 조바심도 없고 관계를 구지 확인하려 하지도 않지만, 늘 마음은 서로를 응원하고 지지하며 늘 딱 팔 하나의 거리를 유지한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 테이블을 사이에 두고 마주 앉아 커피를 마시면서 이야기를 나누기도 하지만 나는 커피잔을 들고서 신념이나 고민과 같은 주제를 이야기하는 것에는 익숙치 않다. 그래서 따로 낸 시간이다. 나란히 앉아 모닥불을 바라보는 시간은 마음을 말랑거리게 만들고 집에 갈 걱정없이 그 어떤 방해 없이 그 시간에 온전히 집중할 수 있어서 모닥불 앞에서의 이 순간은 내가 캠핑에서 가장 좋아하는 시간 중 하나다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;다음날..&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;내가 가장 좋아하는 또 하나는 바로 캠핑장의 아침이다. 텐트를 열고 나오면 느껴지는 촉촉한 아침 공기, 이슬젖은 나뭇잎과 나무가지사이로 빛나는 햇살. 그 맑고 상쾌한 공기는 폐 속 깊이 새공기를 넣어주고 온몸 구석구석에 에너지를 불어 넣어 주는 느낌이다. 그래서 나는 아침이 좋다. 나는 저녁형 인간이지만 집을 나가면 저절로 아침형 인간이 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이곳에도 어김없이 아침이 찾아왔다. 하지만 정말이지 어처구니 없게도 파리소리에 깼다. 지영 코고는 소리에 몇번 깨긴 했지만 춥지도 않았고 밤새 잘 잤다. 하지만 해가 떠오르고 날이 밝자 귓가를 윙윙대는 소리. 모기인가? 그럴리가? 눈을 뜨고 이놈을 잡으려고 봐서 보이진 않고 계속 소리만 들려왔다. 오늘 좀 늦잠을 자려고 했는데 그 윙윙대는 소리때문에 도저히 잘 수 가 없다. 텐트를 열고 나오자 나를 반기는 파리떼들. 매미라고 해도 믿을 법한 사이즈의 파리가 내 주위에서 원을 그리며 윙윙대고 있었다. 화장실을 다녀오니 지영 역시나 괴로운 표정으로 텐트를 열고 나왔다. 우리 둘은 모두 파리소리에 잠을 깬것이다. 새소리도 아닌 파리 소리라니.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;캠핑장의 아침 치고 정말 더러운 기분의 아침이었다. 원래는 늦잠을 자고 늦은 아침을 먹고 여유롭게 출발하려고 했는데 파리때문에 망했다. 쫓기듯이 아침을 먹고 바로 짐을 싸기 시작했다. 캠핑장의 아침이고 나발이고 주변에서 쉴새없이 윙윙대는 파리들 때문에 머리가 아파오기 시작했다. 윙윙대는 파리떼가 싫다 못해 무서워지기 시작했다. 이곳에 조금만 더있다가는 정신병에 걸릴 것만 같았다. 대강 짐을 차에 쑤셔넣고 8시가 조금 넘은 시각에 서둘러 그 파리소굴을 벗어났다. 차까지 따라 올라탄 매미파리를 쫓아내느라 출발하고도 한동안 진땀을 빼고 나니 어제 낮에 우리를 괴롭히던 베이비 파리들은 차라리 귀엽게 보이기 시작했다. Healsville에 들러 커피를 한잔 마시고 파리노이로제를 떨쳐내고 멜번으로 돌아오니 11시 남짓. 24시간의 주말 캠핑은 그렇게 끝났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가에게는 좋았을 Lake Eildon, 좀 더 경험이 있었고 준비를 좀 더 했다면 우리에게도 좋았겠지. 돌아와서 알아보니 파리를 쫓는 나름의 노하우가 있었다. 파리때문이 아니라 나의 무경험이 문제였다. 또 하나의 레슨. 캠핑은 여름보다 겨울이 좋을 것 같다. 겨울이 기다려진다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>