<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Simple on sookjin.com </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://localhost:1313/tags/simple/index.xml</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Sookjin Hyun</author>
    
    <updated>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>내가 SNS를 하지 않는 이유</title>
      <link>http://localhost:1313/2015/04/why-i-dont-do-sns/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/2015/04/why-i-dont-do-sns/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;SNS의 시대다. 나도 물론 호기심에 때로는 어쩔 수 없이 Facebook, Twitter, Instagram, 카카오 스토리 등을 서비스 초기에 잠깐 사용해 봤지만 지금은 모두 정리하고 아무것도 하지 않는다. &lt;a href=&#34;/2014/07/my-only-sns-google-plus/&#34;&gt;Google+를 사용중&lt;/a&gt;이긴 하나 사진 백업과 공유를 위한 목적일뿐, 난 언제나 그랬듯 블로그 하나면 족하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;컨텐츠 공해&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;기업 또는 브랜드로써 SNS를 잘 사용하면 그 효과는 상상을 초월하지만 우리같은 평범한 개인이 쏟아내는 컨텐츠는 뻔한 수준이다. 개인이 SNS를 사용할 때 그 내용은 결국 신변잡기, 혼자말, 사사로운 가십 유포의 수준을 넘지 못하는 경향이 있고, 그렇다보니 결국 개인 프라이버시의 문제도 생기게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;둘이 전화 또는 만나서 주고 받아야 할 대화들을 페이스북이나 트위터에 아무 생각없이 올리는 사람들을 나는 아주 많이 봐왔다. 검증되지 않은 유언비어, 이유를 알 수 없는 불만, 욕, 의미 없는 사진을 시도 때도 없이 올리는 사람들도 우리 주변엔 아주 흔하다. 나는 이를 공해라고 표현해 왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;만드는 사람도 낭비고 보는 사람도 낭비인 컨텐츠를 우리는 너무나 많이 생산해낸다. 멀리 있는 친구 가족들과 안부를 전하고 연락을 주고 받을 수 있다는 것은 엄청난 일이지만 그 또한 어디까지나 그저 각자 개인에게나 소중한 개인 사생활이고 개인 역사일 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 어딜가고 누굴 만나고 뭘 먹었는지는 나에게만 소중하다. 정리되지 않은 개인의 생각과 사사로운 기억은 그냥 혼자 간직하면 된다. 타인의 관심보다 내 개인 프라이버시와 시간을 소중하게 생각한다면 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;관계 유지의 함정&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;페이스북에 올라오는 사진을 보면 어떻게 사는지를 볼 수 있으니 구지 따로 얼굴을 보거나 전화 연락을 해서 어떻게 지내냐고 물을 일이 없어졌다. 연락을 하지 않고 지내면서도 연락을 하고 지낸다는 착각을 주는 것이 바로 이 SNS였다. 개나 소나 다 친구가 되니 진짜 친구가 소중하게 느껴지지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;구지 알지 않아도 될 일 들을 알게 되는 것이 또 나를 불편하게 했다. 때론 별로 알고싶지 않고 궁금하지도 않은 사람을 자꾸 친구라고 추천해 주기도 하고, 만난적도 없는 친구의 친구의 친구가 친구를 하자고 하기도 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중요한 사람들과의 관계가 중요하지 않은 사람들에 의해 묻혀버렸고, 중요하지 않은 사람들의 중요하지 않은 이야기를 읽느라 의미없는 시간을 많이 보내게 되니 이건 내가 원하던 것이 아니었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들과 두루두루 관계를 맺고 유지하는 것도 중요하지만 좋아요를 눌러주고 댓글을 달아주는 익명보다 얼굴을 보고 목소릴 들으며 대화를 나눌 수 있는 사람이 나에겐 더 소중하기 때문에 잘 알지 못하는 사람들과의 의미 없는 관계를 유지하는 것 보다 지금 곁에서 더 소중한 사람들에게 집중하는 편이 나을 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;프라이버시의 문제를 감수하면서까지 남들이 다하니까 내 사생활을 잘 알지도 못하는 사람들과 나누기 위해 SNS를 할 이유가 내겐 없었다. 페이스북이 없다고 연락이 끊어질 관계라면 끊어져도 상관없는 관계라고 생각하니 정리가 쉬워졌다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;목적이 있을 때&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;개인의 명확한 브랜드 또는 공유할만한 가치가 있는 컨텐츠 배포의 목적이 있다면 아마도 그때는 SNS를 사용하는 것이 좋을 것이다. 나는 새로운 경험에 관심이 많기 때문에 앞으로 나올 모든 서비스를 경험 차원의 사용은 해보겠지만 SNS 할아버지가 나온다 하더라도 달라질건 없다. 개인적인 재미로 중언부언하는 배설의 욕구가 과연 내 개인의 시간과 프라이버시보다 더 소중한지 생각해 보면 내 선택은 언제나 심플할 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 유일한 SNS Google&#43;</title>
      <link>http://localhost:1313/2014/07/my-only-sns-google-plus/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/2014/07/my-only-sns-google-plus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://farm3.staticflickr.com/2947/15463923091_7102614840_m.jpg&#34; alt=&#34;Google Plus&#34; title=&#34;Google+&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNS라는 것의 개념은 좋지만, 그것을 실현하는 툴과 그 활용에서 오는 공해(?)가 싫어 그동안 그동안 트위터, 페이스북등을 매우 제한적으로 사용해 오다가 모두 정리하고 이제는 Google+만 사용중이다. &lt;strong&gt;사진 자동 백업&lt;/strong&gt; 기능이 뛰어나고 &lt;strong&gt;선택적 공유&lt;/strong&gt;가 가능하다는 이유로 &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/+KateSHyun&#34;&gt;Google+&lt;/a&gt;를 사용해 오고 있는데, 요즘엔 사진을 Google+로 공유하다 보니 가까운 주변 사람들은 끌여들였지만 그 중 active하게 사용하는 사람은 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분의 인터넷 사용자들은 페이스북, 카카오스토리, 네이버 이메일과 카페를 사용하고 있을 것이고, 네이버가 잠식한 한국 블로그 시장에서 Wordpress 사용자가 희소한 것처럼, Google+가 맥을 못추는 것도 같은 맥락일 것이다. 기억해 보면 페이스북이 처음 시작할 때도 마찬가지 아니었나 싶다. 모두가 싸이월드를 할 때 나는 혼자 글로벌해지자는 이유로 페이스북을 시작했는데 처음에는 한국인 사용자가 거의 없었던 걸로 기억한다. 그런데 요즘 누가 싸이월드 하나? 이젠 한국에도 페이스북이 대세다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;변화를 좋아하는 사람은 극히 드물다. 또한 SNS의 특성상 나눌 “대상”이 필요하고, 한국인의 정서상 “남들이 하면 나도” 할텐데 아직은 사용자가 부족한 상태이다. 시간과 전략이 더 필요하다고 생각한다. 페이스북을 빼놓고 SNS를 논할 수 없지만 사용자들에게 페이스북에 비해 Google+가 가진 강점이 어필된다면 Google+도 충분히 승산이 있다고 본다. 적어도 나같은 사람들에게는.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국의 안드로이드 OS의 점유율이 90%가 넘는다고 한다.이 말은 왠만한 모바일 사용자는 gmail계정을 가지고 있고, Google+도 기본으로 설치되어 있다는 소린데 언제 발을 담그냐는 시간 문제가 아닐까? 이렇다 할 모멘텀이 없어서이지 필요한 인프라는 충분히 갖춰져 있기에 가능성이 있다고 본다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 청개구리 마인드가 있어서 남들이 다 한다고 하면 한 번 더 고민을 하는 편인데, Google+는 여러가지 기능을 견주어보고 내가 필요로 하는 기능을 모두 제공했기에 사용하기 시작했다. 개인적으로 블로그를 포함한 SNS는 어디까지나 개인 역사라고 생각하기에 사실 사용자가 얼마이고 회사가 어딘지는 나에게 별로 중요하지 않다. 물론 구글에 대한 믿음도 큰 몫을 했지만 Google+가 지금 현재 내가 원하는 것을 충족시켜 주기 때문에 사용하는 것 뿐이다. 지금이야 만족스럽게 사용중이지만 구글이 앞으로 어떠한 가치를 줄 수 있는지는 두고 봐야 하겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;트랜드는 계속 변한다. 기술은 날마다 진화되고 Facebook도 Google+도 영원할 거라 생각하지 않는다. 마음이야 지금 내가 쓰고 있는 Google+를 더 많은 사람들이 알아주고 함께 썼으면 좋겠지만, 또 시간이 지나고 새로운 서비스가 나오게 된다면 나는 분명히 더 좋은것을 찾아 떠날테니까. 끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>상처</title>
      <link>http://localhost:1313/2014/03/how-to-be-strong/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Sookjin Hyun</author>
      <guid>http://localhost:1313/2014/03/how-to-be-strong/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;왜 남의 말에 상처를 받을까?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;나는 주변 것들에 대해 심각하리만큼 무관심하기에 아무에게나 불편한 진실을 이야기 하지는 않지만 돌려 말하는 것을 좋아하지 않는 편이라 주변 사람들에게 불편한 진실을 이야기 할 때가 있는데 받아들이는 사람이 이를 안좋은 의미의 &amp;ldquo;지적&amp;rdquo; 또는 &amp;ldquo;충고&amp;rdquo; 내지는 &amp;ldquo;비난&amp;rdquo; 이라고 받아들이고 언짢아해서 당황스러운 경우가 종종 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 보통 상대방이 한 말의 뜻에 대해서는 생각하지 않고 그 말을 듣고 기분이 나빠진 본인의 감정에 포커스를 맞추고 반응한다. 가령 &amp;lsquo;You are lazy.&amp;rsquo; 라고 얘기하면 대부분은 속으로든 겉으로든 &amp;lsquo;지는 얼마나 잘나서. 지나 잘하지.&amp;rsquo; 등의 반응을 한다. 반응이라도 하면 다행이고 어떤 사람들은 마음에 상처를 받고 심지어는 상대방을 멀리하기도 한다. 절대 스스로의 게으른 모습은 보지 못한다. 봐도 인정하지 못한다. 게으름에는 다 이유가 있다고 변명하며 인정하기 싫어한다. 왜? 스스로 &amp;lsquo;게으름 = 나쁜것&amp;rsquo;이라고 생각하고 있기 때문에. 알면서도 고치지 못하는 스스로가 싫기 때문에.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가 나에게 &amp;lsquo;너 참 멍청하다&amp;rsquo;라고 했다고 하자. 기분이 나쁜가? 왜 나쁜가? 내가 정말 멍청하지 않고서야 기분이 왜 나쁜가? 멍청하지 않은 사람한테 멍청하다고 하면 말하는 그 사람에게 문제가 있는거지 내 문제가 아니다. 왜 남의 말 한마디에 자신의 자존감을 무너뜨리는가. 남이 너는 멍청하다는 말 한마디에 내가 정말 멍청하다고 생각하면 그게 멍청한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자존감이 낮고 스스로에 대한 믿음이 없는 경우 다른 사람의 말에 기분이 좌우되는 경우가 많다. 멍청하다고 한 말에 기분이 나쁜 이유는 자기가 멍청한지 아닌지 모르고 있는데 남이 멍청하다고 하니깐 자기가 정말 멍청한 것 같아서 그런 것 아닐까? 즉, 스스로에 대해 알지 못하고 자신이 멍청하지 않다는 확신이 없기 때문에 남의 말에 흔들리는 거라고 밖에 설명이 안된다. 내 스스로 내가 멍청하다고 생각하지 않다면 남이 멍청하다고 하든 말든 그건 별로 중요하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스스로 자기가 하고 있는 생각이나 행동이 옳은지 아닌지 확신이 없다는 것이 첫번째 문제이고, 타인의 평가를 자신의 생각보다 중요하게 여겨 남들에게 스스로를 정당화시키고 인정 받으려고 하는 것이 두번째 문제이다. 남들이 뭐라해도 스스로 옳다고 생각하고 행동한다면 스스로 정당한 이유가 있고 자기 자신이 선택한 일이기 때문에 누군가에게 지적을 받아도 기분 나쁠 이유가 없다. 하지만 자기가 나쁘다고 생각하는 것을 하고 있는데 누군가 그것을 지적한다면 스스로 옳다고 주장할 이유도 없으니 당연히 당황스럽고 기분이 나쁜 것이다. 결국 상대방이 하는 말에 기분이 나쁘면 그말이 진실일 가능성이 크다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;상처 받지 않으려면?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;상처받지 않는 방법은 간단하다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;스스로의 생각과 행동에 확신을 가져라. 스스로 옳다고 생각하는 것을 해라.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;타인의 지적이 아프다면 뭔가 잘못하고 있다는 것이다. 찾아내서 고쳐라.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;아주 심플한 원리이지만 그렇게 하기는 쉽진 않다. 그렇게 태어나는 사람도 없다. 스스로 원하는 사람이 되기 위해 필요하다고 생각하는 것들을 선택하고 훈련하고 적용시킬 뿐이다. 나는 감정적으로 소모하고 휘둘리며 살고 싶지 않기 때문에 오랜 시간 이런 원리에 대해서 많이 고민하고 훈련해 왔지만 그래도 인간이기에 아직도 어떤 부분에 감정적으로 반응하고 누군가로부터 상처를 받기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;상처는 누군가 주는게 아니라 내가 받는 것이다. 누군가의 말이나 행동으로 상처를 받았다면 그건 그사람이 나에게 준게 아니라 내가 받은 것이다. 누군가 나에게 무언가를 건네줄 수는 있지만 그것을 받을지 말지, 어떻게 받아 들일지는 내 선택이다. 상처를 준다고 상처를 받으면 그 상처를 받은 선택은 본인이 한 선택이다. 받기 싫은 건 받지 않으면 된다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>