<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thought on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/tags/thought/</link>
    <description>Recent content in Thought on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/tags/thought/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>각자의 몫이다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/your-share-of-work/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/your-share-of-work/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나는 늘 조카들에게 대학따윈 가지 않아도 된다고, 돈은 중요하지 않다고. 하고싶은 일을 하라고 그랬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;돌이켜보니 목적없이 간 대학에서 그다지 많은 것을 배우지 못했고, 회사에서 돈을 버는 동안은 내 시간의 주인이 될 수 없었으며, 누군가 시키는 일을 하는 것은 행복하지 않았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 겨울이가 그랬다. 이모는 대학을 나왔기 때문에 대학을 안가도 된다고 말하는 것이고, 이모는 돈이 있기 때문에 돈이 중요하지 않다고 말하는거라고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음. 겨울이 말이 맞다. 나는 열심히 공부했고, 열심히 일했고, 열심히 돈을 벌었다. 이미 다 경험했고, 그 과정에서 깨달은 것들이다. 선택이 없었고, 몰랐고, 그래서 먼길을 돌아왔다고 생각했지만 돌이켜 보면 의식적 또는 무의식적으로 내가 한 선택이었고 그 길도 나에겐 과정이었으며 그 길에서 많은 것들을 배웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든 과정을 뛰어 넘고 결론만 받아들이라고 하는 것은 이 시대의 학교 교육과 크게 다름이 없다. 과정을 생략하고 결론만 삶에 적용하라는 것은 수영하는 법을 책으로 가르치고 물에 던져놓고 헤엄치라는 것과 다르지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;해봐야 안다. 나는 이미 해봤기 때문에 좋았다 아니다를 말할 수 있는 것이다. 그건 내 경험에서 비롯된 내 결론일 뿐이지 그게 모두에게 정답은 아니다. 같은 상황에서 각자가 느끼고 배우는 것이 다르다. 타고난 성향, 기질 등이 다르고 자라고 배워온 외부적 환경이 다르기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 그 길에서 벗어나 다른 길을 가기로 결정했지만, 누군가는 그 과정이 여전히 즐거울 수도 있는 일이다. 나에게는 의미 없었던 학교 교육이 누군가에게는 여전히 중요할 수 있고, 돈을 벌고 쓰는 자체가 의미 있는 일일 수도 있으며, 시키는 일만 하는것이 더 편하고 행복한 삶일 수 있다. 그 과정에서 무엇을 배우고 어떤 삶을 사는지는 각자의 몫이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 주인이 되라, 욕망을 줄여라. 보편적으로 통하는 행복의 법칙이라는 것이 있긴 하지만, 그건 어디까지나 ‘보편’적인 기준일 뿐이다. 내 기준은 다를 수 있다. 절대적인 기준은 없다. 내 행복의 자를 다른 사람에게 들이댈 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;틀린 삶은 없다. 누군가가 내가 좋다고 믿는대로 살지 않는다고 해서 그것이 틀린 삶은 아니다. 있는 그대로 충분히 행복하고 더 바랄게 없다면 그걸로 된거다. 본인이 행복하면 땡이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스스로 경험해야 하고 스스로 깨달아야 한다. 좋은 어른으로써 내가 내 조카들에게 알려주고 싶은 것은, 삶은 행복해야 한다는 것. 삶에는 여러가지 방식이 있다는 것, 여러가지 선택이 있고 그 선택은 각자의 몫이라는 것 정도다. 대신 살아줄수 없고 대신 행복해 줄 수 없으니까.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>꿈은 하는거다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/09/dreaming-is-doing/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/09/dreaming-is-doing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;꿈은 꾸는게 아니라 하는거다. 실패냐 성공이냐가 중요한게 아니라 일단 해보는게 중요한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꿈을 이뤘을 때 그것은 자연스럽게 삶의 방식이 되고 그 경험은 온전히 내것으로 남는다. 꿈을 이루기 위해 지금 하고 있는 모든 노력들은, 그 결과가 비록 실패일지라도 경험으로 쌓여 나중에 쓸 수 있는 거름이 된다. 그렇게 comfort zone, 삶의 지경을 넓히며 내공을 쌓는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간은 그렇게 성장하는거다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>어쩔 수 없는 상황은 없다</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/08/everything-is-choice/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/08/everything-is-choice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;해야하는 일은 없다. 하고싶은 일이 있을 뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학생이 공부를 하고. 직장인이 회사를 다니고. 부모가 아이를 키우는 것?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가는 책임이고 도리라고, 하고싶은 일이 아니라 해야할 일이라고 생각하겠지만 잘 생각해보면 그건 자기 선택이다. 경험과 지식을 바탕으로 스스로 결정한 것이다. 스스로 기꺼이 그 책임을 다하기로 선택한 것 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지나간 일을 빼고, 인생에 &amp;lsquo;어쩔 수 없는 상황&amp;rsquo;이란 거의 없다고 보는게 맞다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각하지 않고 하는 선택이 삶을 불행하게 한다. 자기가 한 선택을 자기의 선택인 줄 모르고 사는 것 또한 삶을 불행하게 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인간에겐 선택의 자유가 있다.
생각하고 선택할 자유.
내 선택이 모여 지금의 나를 만든 것이다.
인생은 내 선택의 결과이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 나를 바꾼다는 건</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/changing-myself-is/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/changing-myself-is/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나를 바꾸기로 선택했다는 건, 나만 보는거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 바뀔때의 파장과 주변의 상황은 그들의 몫이다.
타인의 감정을 내가 어떻게 할 수 없다는 걸 인정하는 거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 모두 이기적이다.
다만 상처주고 싶지 않을뿐.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;끝.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나는 왜 맨날 정리만 하나</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/what-tidy-up-means-to-me/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/what-tidy-up-means-to-me/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;정리&#34;&gt;정리&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.흐트러지거나 혼란스러운 상태에 있는 것을 한데 모으거나 치워서 질서 있는 상태가 되게 함.&lt;br&gt;
2.체계적으로 분류하고 종합함.&lt;br&gt;
3.문제가 되거나 불필요한 것을 줄이거나 없애서 말끔하게 바로잡음.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;누가 뭐하냐고 물어보면 내 대답은 대부분 정리.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹고 치우는 것도 정리.
방 쓸고 닦는 것도 정리.
빨래하고 개는 것도 정리.
책 읽고 기록하는 것도 정리.
가계부를 쓰는 것도 정리.
찍은 사진을 정리하는 것도 정리.
할 일을 미리 적어보는 것도 정리.
가만히 앉아서 머리속을 정리하는 것도 정리.
생각을 글로 남기는 것도 정리.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 하는 모든일이 정리이기 때문.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나에게 행복이란</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/my-happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/my-happiness/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나에게 행복이란, 내 삶의 주인으로써 나 스스로를 책임지는 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책임을 지기 위해선 통제가 가능해야 한다.
즉, 행복의 가장 중요한 키는 control, 자신의 삶을 얼마나 control 할 수 있느냐의 문제이다.
control은 지배의 의미보다는 통제 즉, 스스로를 제어할 수 있는 능력이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무언가를 통제하기 위해선 그 대상을 속속들이 잘 알아야 한다. 알지 못하는 것은 제어가 불가능하다. 나를 제대로 제어하려면 내가 누구인지 - 내가 원하는 것, 나의 가치와 신념, 나의 성향, 내가 좋아하는 것과 싫어하는 것, 나의 강점과 약점 등을 스스로 잘 알고 있어야 한다는 것이다. 늘 질문하고 생각해야 얻을 수 있는 답이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 질문을 던지고 대답을 찾는 모든 과정이 곧 행복이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>심플 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/03/simple-life/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/03/simple-life/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;어쩌면 게으름에서 시작된 단순한 라이프 스타일이 나에게는 많은 변화를 가지고 왔다. 어떤 특별한 계기가 있었던 건 아니지만 살면서 많은 시행착오를 거치고 깨지고 경험하다보면 삶의 어떤 단계에선 그런 깨달음이 생긴다고나 할까. 자기가 좋아하는 게 뭔지, 중요한게 뭔지, 무엇을 쫓아야 하는지, 거기에 포커스를 맞추기 시작하면 자연스럽게 또 그렇게 흘러간다. 원하는대로. 큰 흐름을 타고 꼬리에 꼬리를 물고.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;다운쉬프트족&#34;&gt;다운쉬프트족&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;생활 패턴을 여유롭게 바꾸고 그에 따른 만족을 추구.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;돈을 적게 벌더라도 스트레스를 덜 받는 생활 방식으로 삶의 속도를 늦춤.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자기만족적인 삶을 추구.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일과 여가의 균형.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;친환경적인 삶과 지속 가능한 소비 습관, 생태문제 해결을 위한 소비 줄이기 습관.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;자신의 삶. 가족. 음식. 거주지에 최고의 가치를 두고 정신적 육체적 사회적 관계에서 건강한 균형 유지.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;어느 책에선가 읽고 메모해 둔 내용인데, &amp;lsquo;족&amp;rsquo;이라는 단어가 주는 어감이 맘에 들진 않지만 내가 살고싶고 또 살고있는 라이프스타일이 딱 이렇게 표현되는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불필요한 것을 걷어내고 신경쓸 것들이 줄어들면 자연스럽게 삶의 아주 기본적인 것에 관심이 가기 시작한다. 중요하지만 무시하고 살아왔던 것들.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;식생활 문제가 그 중 하나다. 처음 혼자살 땐 아무거나 정말 아무거나 먹고 살았다. 바빴고, 먹는데 쓰는 시간이 아까웠고 그시간에 차라리 다른 일에 시간을 쓰고 싶었기에 최소의 시간으로 배를 채울 수 있는 방법으로 식생활을 이어갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인스턴트 음식, 테이크 어웨이 음식, 사먹고 시켜먹고. 차이니즈 레스토랑에 가서 볶음밥 하나를 테이크 어웨이 하면 싸고, 빠르고, 두끼는 먹을 수 있으니 이만한 게 또 있냐 싶었다. 그게 어디서 자라고 어떻게 왔는지, 어떤 쌀이고, 어떤 야채이고, 어떤 고기인지, 어떤 기름에 볶는지는 한 번도 생각해본 적이 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러던 어느 순간 포커스가 삶의 질에 다다르니, 단순히 입을 즐겁게 하거나 배를 채우는 것이 아닌 내 입으로 들어가는 것이 무엇이고 그것이 내 삶에 어떤 결과를 가져오는지 관심이 가기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 동물을 사랑하거나 환경문제에 관심이 있어서 채식에 관심을 가지기 시작한 건 아니다. 요리는 애초에 할 생각이 없었지만 이것저것 시도를 해보니 사먹는 것 보다는 집에서 먹는게, 그저 그런 식재료를 사다가 양념을 넣어서 맛을 만들어내는 것보다 양질의 재료를 최대한 있는 그대로 먹는게 더 좋았다. 간편하고 빠르기 까지 하니 혼자 살면서 먹고 치우는데 시간을 쓰는 것을 아까워 하는 나에겐 딱이었다. 그러다보니 자연스럽게 채식으로 가게 되었다. 고기가 싫어서가 아니라 먹기가 귀찮아서. 먹는 문제를 고민하다보니 그 솔루션이 채식이었을 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 채식을 제대로 알고 나면 채식은 그저 간단해서가 아니다. 오히려 더 신경을 써야 하고 정성을 들여야 하며 손이 많이 가는 일이다. 그렇게 치면 난 아직 채식이라기 보다는 아직 편식 수준이랄까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹는 것을 시작으로 지속 가능한 삶의 방식에 관심을 가지다보니 어느새 환경, 생태, 공동체 등의 주제로 관심이 흘러가기 시작했고, 어떤 다양한 삶의 방식이 있는지, 나는 어떻게 살아야 할지 많은 시간을 생각하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;심플 라이프. 미니멀리즘으로 표현되기도 하는 이 라이프 스타일은 삶의 군더더기를 덜어내고 나에게 소중한 것에 집중하는 삶의 방식이다. 어떻게 시간을 보내야 하는지, 어떤 사람들과 어울려야 하는지, 무엇이 인생의 가치를 더하는지 늘 질문해야 하는 철학적인 삶의 방식이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶의 리소스를 불필요한 것에 소비 당하는게 아니라, 스스로 그 대상을 정하고 주도적이고 선택적으로 삶의 에너지를 소비하는 것. 스스로의 삶을 통제하고 자유를 누리는 것. 심플라이프는 자유다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>회사를 때려치다</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/07/end-of-employee-life/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/07/end-of-employee-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;15년의 회사 생활 중 회사를 가고 싶은 날이 더 많았는데 언젠가부터 가고싶지 않은 날이 더 많아졌다. 여행을 다녀오거나 아침에 몸이 찌뿌듯 할 땐 회사에 가기 싫었다. 여행에서 느낀 것들을 정리하고 싶은데 늘 월요일은 출근하기 바빴다. 하늘이 맑은 날은 날이 좋아서 가기 싫었고, 비가 오는 날은 날이 꿀꿀해서 회사에 가고싶지 않았다. 느즈막히 일어나 산책을 하고 아침을 먹고 조용히 앉아 책을 읽고 싶은 날이 많아졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜일까..?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;몸은 매일같이 회사에 나가고 있었지만 언제부턴가 마음은 회사에 나가고 있지 않았다. 더 많은 시간을 읽고 듣고 배우는데 썼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러던 어느날. 내가 별로 중요하지 않은 것들을 유지하기 위해 소중한 시간을 소비하고 있다는 것을 깨달았다. 그리고 나는 그 중요하지 않은 것들을 움켜쥐고 사느라 마음이 자유롭지 못했다는 것을 깨달은 순간. 충격이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자유롭게 일하고 있다고 생각했는데 그게 나의 착각이었다. 나는 주인의식을 가지고 일했지만 나는 회사의 주인이 아니었다. 즐겁던 회사 생활도 지겨워지고 재밌던 일도 재미 없어졌다. 집도 괜히 산 것 같고 차도 괜히 산 것 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 하기 싫은 일을 하는데 익숙하지 않다.  그래서 회사를 그만 다니기로 했다. 7년간 다닌 회사에 퇴사를 통보했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회사 그만두고 뭐할꺼냐, 부럽다, 어디로 여행갈꺼냐, 갔다와선 뭐할꺼냐. 걱정과 우려가 섞인 질문들. 그 질문에 다 답을 할 필요는 없다. 난 이제 자유다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 인생의 찬란한 후반전을 위해 잠시 쉬어가는 하프타임.  뭘 할거냐고? 남은 삶을 위해 더 많이 생각하고 준비해야겠지. Anyway. So excited.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>왜 사는가?</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/07/why/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/07/why/</guid>
      <description>&lt;p&gt;남의 나라에 와서 혼자 살게 되니 시간이 많아졌다. 필요없는 일, 하고 싶지 않은 일에 시간을 쓸 필요가 없이 온전히 원하는 일에 시간을 맘껏 쓸 수 있었다. 불필요한 야근, 불필요한 관계를 털어내고 나니 많은 시간이 생겼고 그러다보니 생각의 초점이 나에게 맞춰지기 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 누구이고 무엇을 원하며 어떻게 살기를 원하는지 생각할 기회가 많아졌다. 아주 당연하게 여겼던 나의 생활, 일하고 먹고 사는 것에 군더더기는 없는지 돌이켜 보게 되었고, 언젠가부터 당연하다고 생각해온 것에 다시 한번 왜라고 질문하고 다른 측면에서 생각해보게 되었다. 왜 학교를 다녀야 하지? 왜 회사를 다녀야 하지? 왜 사람들과 잘 지내야 하지? 이런거. 옳다고 배운 것들이 정말 옳은 것인지에 대한 질문.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜라는 질문으로 계속 스스로를 괴롭히다보면 신기하게도 늘 그 끝에 답이 숨어 있었다. 왜 열심히 일해야 하지? 왜 결혼을 해야하지? 왜 먹어야 하지? 이상하게도 내가 진짜 원하는 것은 내가 배워온 것들과는 반대로 가고 있는 경우가 많았고, 사회적으로 당연하다고 여겨지는 것들과는 거리가 멀었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 옳다고 배운 것들과 어긋나는 것들이 많았기에 혼란할때도 있었지만 그렇다고 해서 구지 그 흐름을 따르고 싶지는 않았던 것 같다. 그래서 해야하는 것보다 하고 싶은 것 마음이 원하는대로 살다보니 신기하게도 주변 상황과 상관없이 행복이 느껴졌다. 행복은 결과가 아니라 과정이고, 내 선택이고, 하루하루의 삶이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각해보면 인생에 어떤 거창한 목적이나 이루어야할 무언가가 있는게 아니다. 어릴땐 그런줄 알았다. 많이 배우고 돈을 많이 벌고 모두가 부러워 하는 삶을 사는게 성공이라고 생각했다. 하지만 조금만 더 생각해보면 인생에 정해진 목적이나 성공이 있을리가 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;각자 다른 모습으로 다른 장소에서 태어난 것처럼 각자의 삶의 방식이 다르고 각자의 행복이 다르다. 이 단순한 사실을 왜 좀 더 일찍 알지 못했을까. 왜 우리는 왜라고 질문하지 않을까? 왜 이런걸 학교에서 가르치지 않는걸까? 학교에서 가르치지 않는다면 어디에서 가르쳐야 하는걸까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜라는 질문은 ‘왜냐면’으로 시작하는 답을 얻기 위함이 아니다. 답을 찾는 과정에서 오는 생각과 고민들. 그 자체가 답으로 의미있고 그렇게 만들어진 내가 바로 질문에 대한 결과이고 질문의 목적이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 결혼을 해야하지? 각자의 답이 다 다르다. 결혼을 해야하는 사람도 있고 하지 말아야 할 사람도 있다. 정해진 답이 있는게 아니라 모두가 다른 답을 가지고 있다. 자기가 어떤 사람인지를 아는게 중요한 것이지 그 답이 중요한건 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;왜 사는가? 답 없다. 내가 선택하지 않았지만 태어났고 살아야 한다면 더 이상 선택의 여지가 없는 왜Why 에 대한 고민 보다는 어떻게How 살고 싶은지에 대한 고민을 하는데 초점을 맞추는게 맞다. 왜라는 질문에 대한 답은 없지만 어떻게 살고 싶은지 대한 고민을 하고 그렇게 사는게 중요한거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;선택도 의지도 없이 태어났고 살아야 하니 사는게 인생이 아니다. 태어났으니 살고 싶은 삶을 찾고, 그 삶의 방식을 찾고, 그렇게 선택하고 만들어가는 과정이 인생이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나니까 살 수 있는 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/06/the-life/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/06/the-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;어느날 나에게 다가온 질문. 나는 나니까 살 수 있는 삶을 살고 있는가? 이건 누가 말해줄 수 있는 답이 아니라 오로지 나만이 할 수 있는 대답. 많은 생각을 해봤고 결론부터 말하자면 그렇다. 나는 나니까 살 수 있는 삶을 살고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 평범한 삶을 살고싶지 않다. 여기서 평범이라 함은 대부분의 사람들이 사는 방식, 사회에서 보편적으로 이해되고 추구되는 삶을 말한다. 특별하거나 비범하려고 하는 것이 아니라 단지 평범하려고 하지 않을뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;말장난처럼 들리지만 이 둘은 엄연히 다르다. 비범하려고 하는 것은 남들과 다름을 추구하기 때문에 그들과 반대로 가려고 하는 것이고, 평범하려고 하지 않는 것은 남들과 다르고자 함이 목적이 아니라 그저 왜 남들과 같아야 하는지를 다시 한 번 질문하는 것이다. 그 결과가 비범이라는 결과로 나타날 뿐이다. 때로는 내가 원하는 일이 평범한 일이기도 하다. 즉, 나는 비범하길 원하는게 아니라, 남들이 다 한다는 이유만으로 내가 원하지 않는 일을 하지 않는것을 의미한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 대부분의 사람들이 공통적으로 무언가를 한다면, 거기엔 그럴만한 이유가 있을 것이다. 하지만 그것만이 인생의 정답은 아니다. 인생엔 정답이 없다고 보는게 맞다. 전세계의 인구와 지구의 역사만큼이나 수없이 많은 방식의 삶이 있고 각자 다른 삶을 산다. 각자가 행복한 방식으로 각자의 삶을 산다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 나의 행복을 책임질수 있는 유일한 존재이기에 어떻게 살아야 할지를 늘 고민하고 그 결정대로 산다. 내가 하는 모든 결정엔 나만의 이유가 있다. 내 삶엔 나름 철학이 있다 이거다. 그게 비록 남들에겐 이상하게 보이는 개똥철학일지라 해도 그건 죽을 때까지 내 인생이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 한국 땅을 떠났고 비혼을 선언했으며 혼자 먹고 살 만큼 일한다. 누군가에게 나는 외로운 외국인 노동자로 보일 수도 있고, 누군가에겐 자유로운 외국 생활을 즐기는 골드미스로 보이기도 할 것이다. 남들이 나를 어떻게 보는지는 그들의 몫이다. 그들이 나를 외국인 노동자로 보던, 골드미스로 보던, 원하는 곳에서 원하는 모습으로 원하는 일을 하며 사는 내 삶의 본질은 바뀌지 않는다. 개똥 철학의 기름진 땅에 나라는 나무를 심었기에 쉽게 흔들리지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내 선택이 곧 내 인생임을 안다. 삶이란 원래 외로운 것이고, 그 외로운 인생을 어떻게 채우느냐는 각자의 선택이다. 우리의 선택에 옳고 그름은 없다. 선택에는 결과와 책임만 있을 뿐이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내 가난한 부모님의 가르침</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/06/financial-lesson-from-my-parents/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/06/financial-lesson-from-my-parents/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나의 부모님이 내게 물려주신 가장 큰 재산은 검소라는 가치이다. 검소는 아주 오래되고 촌스럽고 구질구질하게 들리지만, ‘사치하지 않고 꾸밈없이 수수하다’ 즉, 불필요한 것들을 걷어내고 본질에 집중한다는 의미에서 내 심플 라이프의 목적과도 일맥상통한다고 할 수 있다. 결국 어린시절부터 배워온 검소가 내 삶의 가장 중요한 원칙이 된 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지금 생각해보면 내가 어릴 때 부모님께 배운 경제 교육이라고 할 수 있는 것이라곤 돈은 한번 쥐면 놓지 말아야 한다. 돈을 벌면 열심히 저축해야 한다. 이 두가지 뿐이었다. 이것은 우리 부모님의 룰이었고 곧 우리 가족의 룰이었다. 그야말로 대한민국의 근면 성실한 노동자가 사는 방법이었다. 우리 부모님은 늘 열심히 일하셨지만 오히려 우리집은 가난쪽에 속했다. 나는 가불이라는 단어를 아주 일상적으로 듣고 자랐고, 내가 중2 때 까지 우리 다섯 식구는 남의집 셋방살이를 살며 상계동 촌구석을 이리저리 이사다녔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 모든 부모가 그렇듯 어렵게 자식을 키우면서도 힘든 내색이 없으셨던 부모님 덕분에 나는 아무 어려움을 모르고 자랐다. 초등학교 때는 용돈을 달라고 땡깡을 부리고 했었는데 용돈을 받아 규모 있게 쓰고 싶었던 내 마음과는 달리 우리 집은 나에게 용돈을 떼어줄 만큼 여유가 있는 집이 아니었기에 나는 월단위로 용돈을 받아 본 적이 없었다. 이 당시엔 용돈기입장을 쓰는게 소원이었는데, 아마도 그게 한이 되어 지금 매일매일 가계부를 쓰는건지도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 우리집의 재정 상황이 어떤지를 알지 못했고 원하는 건 조르면 가질 수 있다고 생각했다. 가정 경제가 어떻게 돌아가는지, 돈이 인생에서 어떤 의미인지를 배우지 못했다. 고등학교 때 생활경제를 배우긴 했지만 모두 와닿지 않는 교과서 속의 얘기였다. 대학생이 되었지만 마찬가지였다. 서울에서 가장 등록금이 비싸다는 대학교에 4년을 다니면서도 내가 벌어서 등록금을 낸 적이 단 한번도 없었다. 이런저런 아르바이트로 번 돈은 먹고 노는데 다 써버렸으니 대학 졸업을 하고 취직을 할 때까지 나는 경제 관념이 전혀 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 학교를 졸업하고 취업을 하자 얘기가 달라졌다. 공부를 시켜줬으니 이제 결혼은 벌어서 할 것, 물려줄 재산이 없으니 기대하지 말 것. 이 두가지는 내가 사회 생활을 시작할때 쯤 부모님으로부터 하사된 새로운 규칙이었고 지금 생각해 보면 가장 큰 가르침이었다. 경제적으로 완전히 독립하란 뜻이었다. 언니를 선두로 우리 자매들은 너무나도 자연스럽게 그 규칙을 받아들였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 인생의 경제적 독립을 위해서는 정신을 똑바로 차릴 수 밖에 없었다. 부모로부터 물려받을 것도 없고 앞으로 내가 벌어서 내 인생을 책임져야 하니 스스로 준비하고 실천해야했다. 대학시절의 아르바이트처럼 번돈을 흥청망청 다 써버리는 생활은 이제 끝이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;부모님의 그 가르침 덕분에 나는 급여의 절반 이상은 꼭 저축을 했다. 그게 미래를 위한 나름의 준비였고 그게 나에겐 당연한 것이었다. 내 돈은 내가 관리했고, 부모님도 내가 월급을 받아 어떻게 쓰는지에 대해서 일절 관여하지 않으셨다. 회사 생활 4년차에 독립을 선언했을 때도 큰 반대 없이 믿어주신 주신 부모님이셨다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내 뜻대로 20대에 독립 생활을 경험해 보았다. 아무의 도움도 없이 내가 번 돈으로 의식주를 해결하는 일은 생각보다 많은 깨달음을 주었다. 독립 생활을 일년 반만에 접고 들어왔던 것도 그 때문이었다. 다시 부모님과 사는 것을 선택한 이유는 내가 돈이 없거나 외로워서가 아니었다. 나는 이미 경제적으로 정신적으로 독립한 상태였고 그런 상황에서 구지 따로 살면서 돈을 낭비할 필요가 없다는 판단에서였다. 어차피 쓰는 돈, 집주인에게 월세를 내느니 내 가족의 부담을 먼저 줄이는 게 나아보였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 다시 들어와 부모님 집에서 먹고 자는 대신 대출의 일정 부분을 함께 갚아 나갔다. 돌려받을 생각은 없었지만 내가 기여한 만큼의 권리를 가지는 것은 당연하다고 생각했기에 갚은 돈은 꼼꼼하게 기록했다. 얼마 안되 가계빚을 청산했고 우리는 모두가 행복했다. 물론 우리의 규칙 – 결혼은 각자 벌어서 하고, 유산은 없다는 규칙에는 변함이 없었다. 결혼 생각이 없던 나는 빈 손으로 호주로 왔고, 막둥이도 자기가 번 돈으로 결혼을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요즘 젊은 사람들은 결혼할 때 부모님께 도움을 받는 것이 당연하다고 생각한다. 다 큰 성인이 자기가 좋아하는 사람과 사는데 부모가 왜 집을 사줘야 하고 살림을 사줘야 하는지 나는 잘 모르겠다. 부모님이 살던 집을 팔아 아들 집을 사주고 당신들은 전세로 옮겨가는 상황을 나는 여러 번 봤다. 물론 자식이 좋은 환경에서 새롭게 시작하기를 바라는 마음은 이해가 가지만. 글쎄. 물론 아주 돈이 많고 넉넉해서 자식들을 다 지원하고도 당신들의 노후가 편안하다면 모를까. 자식들 결혼시키느라 빚을 내고 그 빚을 갚느라 몸도 힘들고 마음도 힘들다면 그건 결코 자식을 위한 일도 부모를 위한 일도 아니다. 스스로 인생을 계획하고 꾸려갈 수 있도록 도와주는 것까지가 부모의 역할이다. 인생을 쉽게 살 수 있도록 도와주는 것은 지금 당장은 도움이 될지 모르겠지만 좀 더 멀리 봤을 때는 오히려 해가 되는 일이고 악순환이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 학교에서 돈에 대해 배우지 않는다. 자본주의가 어떻게 돌아가고 화폐경제가 무엇이며 왜 돈을 벌어야 하고 얼마나 벌어야 하는지를 배우지 못한다. 모두가 돈을 위해 일을 하는데 정작 그 목적인 돈에 대해서 가르쳐 주는 곳은 없다. 세상은 미래에 대한 두려움과 불안을 내세워 무조건 부자가 되어야 한다고 자극할 뿐이다. 왜 돈을 벌어야하고 어떻게 써야하는지를 제대로 가르칠 곳은 가정 뿐이다. 부모가 자식에게 해줄 수 있는 가장 큰 선물은 재산을 물려주는 것이 아니다. 스스로 자신의 인생을 계획하고 꾸려나갈 수 있는 힘을 길러주는 것. 그것이 부모가 할 일이다. 딱 거기까지다. 더 주면 더 바라게 되고, 더 기대하면 더 실망하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;부모는 자식에게 물려줄 재산이 없는 것처럼 자신의 노후를 꾸리고, 자식은 부모에게 물려받을 재산이 없는 것처럼 자신의 미래를 꾸리고. 부모도 자식도 때가 되면 각자의 인생을 살 일이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 육감</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/my-sixth-sense/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/my-sixth-sense/</guid>
      <description>&lt;p&gt;나는 여러가지 감각이 무척 둔한 좌뇌 편향적 인간이지만
가뭄에 콩나듯 아주 가끔
gut feeling이 느껴지기도 하는데
신기하게 대부분 맞다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떤 사실에 근거한 추론에 의해서가 아니라
정말 쌩뚱맞게 떠오르는 생각이나,
어떤 상황으로부터 느껴지는 감정들이
소름끼칠 정도로 정확할 때가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떤건 가끔 꿈에 나오기도 하는데
그럴 땐 내가 나도 모르는
어떤 신통한 능력이 있는게 아닌가 하는 생각이 들 정도다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어쩌면 그것은 육감이 아니라
누구나 다 알 수 있는 당연한건데
둔감한 내가 가장 늦게 알아차린 것일 수도 있다는 생각이 이제야 드네 ㅋㅋㅋ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래도 센서티브하게 주변을 바라볼 때 미세하게 느껴지는 것들은 대부분 맞다.
일단 육감이라고 해두기로.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 병을 진단한다 - 자유병</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/my-freedom-itis/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/my-freedom-itis/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;비즈니스병-진단-2012년&#34;&gt;비즈니스병 (진단 2012년)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;언제부터 였는지는 기억이 나지 않는다. 시티에 살던 시절이었다. 멜번 패밀리를 만나면 왜 사업을 해야 하는지 어떤 사업을 하는게 좋을지에 대해서 열띤 토론을 하곤 했다. 회사를 등록한 것도 이때 쯤이었다. 빨리 종업원을 때려치고 사업을 해야한다고 생각했지만 난 할 줄 아는거라곤 컴퓨터밖에 없는 13년차 개발자였다. 머리 속엔 정리되지 않은 아이디어들이 넘쳐났지만 실행으로 옮길 행동력은 없었다. 이것저것 사소하게 dabble거리면서 계속 회사를 다니고 있었지만 언젠간 내 비즈니스를 해야겠다는 생각은 여전했다. 종업원의employee의 신분으로는 내가 하는 일과 시간에 대한 컨트롤을 가지는 것이 불가능하다는 것을 깨달았기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;휴업병-진단-2014년-8월&#34;&gt;휴업병 (진단 2014년 8월)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;그 즘은 평소에 비해 일이 없었다. 늘 문제를 해결하고 가치를 창출해내며 생산적이라고 여겼던 회사 생활에서 뭔가 잉여스러운 느낌이 드는 시간이 늘어나기 시작했고 100% 이상의 가동율을 자랑하던 나의 Billable hour가 눈에 띄게 줄고 있었다. 프로젝트가 없으니 딱히 할일도 없는데 늘 같은 시간에 출근해서 퇴근 시간까지 자리에 앉아 업무에 도움이 되는 아니 될 것 같은 뭔가를 해야 하는 하루하루가 이어졌다. 하루 이틀도 아니고 이것저것 결과 없는 일들을 깨적거리고 있자니 회사에 앉아있는 시간이 아까워졌다. 차라리 이 시간에 나가서 산책을 하는게 정신건강에 낫겠단 생각이 들었다. 내가 지금 이 좋은날 여기서 뭘 하고 있나를 시작으로, 이 회사에서 나는 뭔가라는 질문을 거쳐 나는 왜 일을 하나? 하는 질문까지 이르게 되었다. 이 병의 원인은 한마디로 시간이 많아 잡 생각이 많아진 것이라 할 수도 있겠지만 직장인이라면 누구에게나 찾아오는 매너리즘 같기도 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내가 잉여 시간을 못견뎌 하는 아주 훌륭한 노예라는 것을 이때 깨달았다. 노예의 삶에서 스스로를 해방할 순간이 왔다는 생각이 들었다. 반복되는 하루하루. 이런 의미없는 회사 생활을 하느니 회사를 딱 관두고 일년 정도 휴업을 할까 하는 생각에 이르렀다. 2015년 초에는 5주의 유럽 여행이 계획되어 있었고 이를 핑계로 회사를 그만두기 딱 좋은 기회였지만, 이 기쁜 해방의 순간에 마음과는 달리 가진 것을 쉽게 놓지 못하고 고민하는 치사한 내모습을 발견하게 되었다. 충격스럽고 불쌍하고 실망스러운 복잡한 마음으로 휴업은 잠시 접어두고 대신 두 달 정도 휴가를 떠나기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;은퇴병-진단-2015년-3월&#34;&gt;은퇴병 (진단 2015년 3월)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2014년 말에 한국에 들어가서 유럽 여행을 하고 다시 한국으로 돌아와 가족들과 또 한달의 시간을 보냈다. 늙은 아버지, 화면으로만 보던 조카 솔이와 즐거운 시간을 보내고 있는 동안에도 나는 호주에 있는 집과 진행 중인 프로젝트 때문에 맘껏 자유롭지 못했다. 회사에 돌아가마 약속한 날짜가 다가 올수록 마음이 불편해왔다. 아쉬움을 뒤로 하고 다시 호주로 돌아왔지만 나를 기다리는 것은 산더미같은 일과 납입 기한이 지난 고지서들 뿐이었다. 다시 시간을 팔아 돈을 벌고, 번 돈을 별로 중요하지 않은데 쓰는 생활이 시작되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여전히 예전처럼 나의 호주라이프는 즐거웠지만 회사에서는 더 이상 그렇지 못했다. 회사 밖의 생활이 즐거워질수록 휴업병은 점점 병세가 악화되었다. 두 달동안 쌓인 업무 덕분에 회사에 가면 아무 생각없이 일만 할 수 있었지만, 나는 더이상 일을 할 의욕도 없었고, 회사도 나가기 싫었다. 빨리 일을 그만두고 그시간에 일이 아닌 다른 것을 누리고 싶어질 뿐이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책을 읽고 강연을 듣고 생각하는데 많은 시간을 보냈다. 내가 옳다고 믿었던 것들과 내 삶의 방식에 대해서 다시 한 번 고민하게 되었고, 그 깨달음대로 삶의 이정표를 수정하기로 결심했다. 불필요한 것을 유지하느라 소중한 것을 낭비하는 생활은 이제 그만하고 싶어졌다. 한 때는 나의 목표였고 그것들을 유지하기 위해 살았는데 이제는 그것들이 불편하게 느껴지니 삶의 요소들을 재정리할 필요가 있었다. 그러한 재조정을 통해 더 이상 지금처럼 일하지 않아도 라이프 스타일을 즐기고 원하는 것들을 하면서 자유롭게 살 수 있다는 결론을 내렸다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;자유병-2015년-5월&#34;&gt;자유병 (2015년 5월)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이 모든 병의 근본적인 원인은 내가 자유를 원하기 때문이었다. 그건 어떤 한가지는 아니었고 살면서 여러가지 형태의 목표로 투사가 되었다. 한 때는 돈이 주는 선택의 자유를 원했기 때문에 열심히 일을 하고 돈을 모았다. 질병으로부터의 자유로워지고 싶었기에 건강을 돌보기 시작했고, 타인의 시선으로부터 벗어나 자유롭기 위해 마인드셋 훈련을 시작했다. &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2014/03/how-to-be-strong/&#34;&gt;상처로부터의 자유&lt;/a&gt;, 편견으로부터의 자유, &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2015/04/why-i-dont-do-sns/&#34;&gt;미디어로부터의 자유&lt;/a&gt;, 사회적 제도로부터의 자유. 자본과 권력으로부터의 자유, 두려움으로부터의 자유, &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2015/04/i-want-freedom/&#34;&gt;시간의 자유&lt;/a&gt;, 생각의 자유, 표현의 자유 등. 나를 옭아매고 제한하는 것들로부터의 자유를 위해 고민하고 성장해 왔다. 돌아보니 그렇게 살아왔다. 내가 사는 오늘은 내가 어제 한 선택의 결과이고 그 하루하루가 모여 내 인생이 될 것이다. 남이 만들어 놓은 선택지에서 선택을 하는 것이 아닌 내가 스스로 질문하고 생각해서 만든 선택지를 사는 것이 내가 살고 싶은 자유로운 삶이다. 자유롭고 싶다는 욕망으로부터 자유로워지는 것이 아마도 마지막 단계가 아닐까. 어쩌면 내가 평생 앓다가 죽을 병은 자유병 일런지도 모르겠다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나에게 회사란</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/what-company-means-to-me/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/what-company-means-to-me/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;계약-관계로써의-회사&#34;&gt;계약 관계로써의 회사&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;우리는 어려서부터 학교에서 가정에서, 좋은 대학을 나와 좋은 회사에 들어가고, 열심히 일해서 회사와 사회에 기여하고 인정받는 것이 성공이라고 배워왔다. 어려서부터 듣고 배워온 사회적 가치는 우리도 모르는 사이 마치 본능처럼 마음 속 깊이 새겨지고, 우린 결국 그것이 인생의 목표인 것처럼 착각을 하게 된다. 나도 그랬다. 그렇게 살아왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;열심히 공부해서 좋은 대학에 들어갔고, 졸업 후에도 회사에 들어가서 당연히 열심히 일했다. 아무 생각없이 그저 남들이 다 하니까 그렇게 사는것을 당연하게 여기며 영혼없는 하루 하루를 살았고, 근 7-8년을 회사 생활을 하면서도 내가 하고 있는 일이 내가 진짜 원하는 일인지 아닌지를 생각할 겨를도 없었다. 그저 적성에 맞으니 일이 재미있고 좋아하는 일을 하니 행운이라는 생각 뿐이었다. 열심히 일을 하고 돈을 벌고 저축을 해서, 집을 사고 차를 사고 원하는 모든 것들을 사면서 인생을 풍요롭게 즐기는 것이 내 인생의 목표였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회사에선 상사에게 잘해야 하고, 시키는 일은 무조건 해야 하며, 남들보다 일찍 출근해 늦게까지 일하는 것이 미덕. 개인보다는 회사를 우선에 두는 것이 좋은 태도attitude라고 생각했다. 어떻게 하면 더 남들보다 일을 더 빨리 더 많이 할 수 있는지에 대해서 연구를 해가면서 짧지 않은 시간을 회사원이라는 이름으로 보냈다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 환상은 호주에 와서, 거의 한국에서 일 한만큼의 시간을 보내고 나서야 사라졌다. 내 시간의 가치를 깨닫고 나니 회사에서 보내는 하루 8시간이 너무나 아깝게 느껴지기 시작했다. 물론 먹고 살려면 돈을 벌어야 했기에 여전히 쉽게 회사를 그만두지는 못했지만, 일과 회사에 대한 생각에는 많은 변화가 생겼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내가 정말 일을 좋아하고 회사 다니는 것을 좋아하는 줄 알았다. 이 일을 하지 않으면 사는 재미가 없을 것 같고, 일을 하면서 보람을 느끼고 재밌고 행복했기에 그렇게 믿어왔다. 마치 인생의 당연한 한 부분인 것처럼. 물론 좋아하고 잘하는 일이기에 누구보다 오래동안 즐겁게 하고 있었지만 어느날 이 생각은 간단한 질문으로 깨져버렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;보상이 없다면 이 일을 할 것인가? 아무 댓가가 없는 일을, 단지 재밌다는 이유로 주5일 하루 8시간을 비가오나 눈이오나 하겠냐는 것이다. 절대로. 네버. 에버. 그렇지 않다. 내가 재미있게 할 수 있는 일 중, 그나마 돈이 되는 일이었기에 해왔을 뿐. 그 이상도 이하도 아니다. 나에게 회사는 돈을 벌기 위한 수단이다. 자아실현? 개뿔같은 소리다. 남의 종업원으로 인생을 다 써버리면서 어떻게 자아를 실현할 수 있는지, 그 자아는 무엇인지 나는 묻고싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 더 이상 회사라는 것에 대한 환상이 없다. 회사를 위해 몸 바쳐 일하라고 배워왔지만 난 그럴 생각이 없다. 회사와 나는 그저 계약 관계일 뿐이다. 계약이란 쌍방이 합의 하에 함께 좋자고 하는 것이다. 나는 회사에 노동력과 시간을 제공하고 회사는 나에게 돈을 지불한다. 그게 전부다. 회사가 나를 자른다고 해서, 내가 회사를 그만둔다고 해서 어떻게 그럴 수 있냐고 농성 하거나 화낼 일이 아니다. 계약관계에서 어느 한 쪽이 해피하지 않다면 그 계약은 깨지는게 당연한거다. 평생 직장? 노땡큐다. 그런 건 있지도 않고, 평생 일하는 인생도 살고 싶지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;누군가에겐-매우-중요한-회사&#34;&gt;누군가에겐 매우 중요한 회사&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;그렇다면 이게 모든 사람에게 적용되냐? 그건 절대 아니다. 나는 회사란 것이 현재 나의 행복에 크게 영향을 미치지 못하기 때문에 별로 중요하지 않다고 할 수 있지만, 누군가에게는 무척 중요한 것일 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 모두 행복하기를 원한다. 짧은 인생, 행복하게 살다 죽기를 원한다. 이건 모든 사람이 같을 것이다. 하지만 각자가 가지는 행복의 조건은 다 다르다. 자신의 행복이 무엇인지는 본인만이 알 수 있다. 누군가는 남에게 인정 받을 때 행복을 느낄 수도 있고, 누군가는 돈 버는 재미가 곧 행복일 수도 있다. 남의 인정과 돈. 나의 기준과는 너무나 다르지만 그게 틀렸다고는 할 수 없다. 행복이란 개인이 &lt;em&gt;느끼는&lt;/em&gt; 매우 주관적인 감정이기 때문에 내가 아닌 다른 사람은 나의 행복을 절대로 판단할 수 없다. 오직 스스로만 알 수 있는 감정이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 아는 A는 이미 60이 넘으신 나이다. 파트너는 몇 년 전에 세상을 떠나고 자녀도 없기 때문에 혼자 살고 계신다. 약 1년 전에 실직을 하고 구직 중이라는 얘기를 듣고 충분히 은퇴를 생각할 나이에 왜 다시 일을 하려고 하는지 무척 궁금했지만 물어보지는 않았다. 그 후 7개월의 구직 기간동안 나는 그분께 틈틈히 여행을 다니면 어떻겠냐 제안했지만 불안하고 초조한 모습을 감추지 못하며 그럴 상황이 아니라고만 대답을 하였다. 그러다 지난 2월에 어떤 회사에 풀타임으로 취업이 되었다고 소식을 알려왔다. Are you happy? 라고 물으니 너무 밝은 얼굴로 Yes!라고 대답했고 나는 그저 다행이라고만 생각했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얼마 전에 그 분께 다시 연락이 왔다. 어머니가 돌아가셔서 2주 정도 후에 고향 나라로 가야하니 그동안 집을 좀 돌봐줄 수 있겠냐는 부탁이었다. 대답은 물론 예스였지만 가만, 어머님이 돌아가셨는데 2주 있다가 간다고? 비행기가 없나? 장례식을 3주 가량 딜레이 시켰다고 하길래, 무슨 말 못할 가족 사정이 있나보다 했는데, 나중에 알고 보니 이유는 바로 그녀의 회사 때문이란다. 어렵게 구한 직장인데다 아직 3개월 수습 기간이라 장기 휴가를 낼 수 없어서 최대한 장례식을 연기하고 수습 기간이 끝나는 날에 출국을 하려고 한다는 것이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회사 때문에 장례식을 미룬다? 나로썬 이해할 수 없는 얘기였지만 사람마다 가치와 우선순위가 다르니 그것을 옳다 또는 그르다라고 할 수는 없는 일이었다. 부모님 장례식보다 회사의 수습기간이 중요할 수도 있다. 돌아가신 부모님은 내가 간다고 돌아 오실 수 없지만 당장 회사는 내가 먹고 사는일이 달려 있으므로. 돌아가신 부모님보다 당장 내가 먹고 사는 일이 더 중요하면 그럴 수도 있겠다 싶었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;상황에 따라 직장이라는 것이 매우 중요한 것이 될 수도 있다. 그녀는 고향에 가서 한달 넘게 머물며 장례식을 치루고 가족 친지들을 만나고 왔고, 프로베이션을 무사히 마쳤기에 회사도 잘 다니고 있다. 그럼 됐다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>당당하게 게으르자</title>
      <link>http://sookjin.com/2015/05/be-lazy/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2015/05/be-lazy/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;게으름하면 떠오르는 단어. 베짱이. 굼뱅이. 늦잠. 습관. 비만. 뭐 이런 느낌 아닐까. 게으름이라는 습성에 대한 우리의 보편적인 생각은 보통 부정적인 느낌이라고 할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 어려서는 베짱이와 개미의 우화를 통해 베짱이의 불행한 결과를 보고 부지런한 사람이 되어야 한다고 배웠고, 커서는 일찍 일어나는 새가 먹이를 잡는다느니 아침형 인간이 세상을 지배하느니 어쩌니 하면서 근면함을 최고의 미덕으로 여겨왔다. 그 결과 부지런한 건 좋은 것, 게으른건 나쁜 것.이라는 사고가 사회 전반적으로 깊이 박혀서 게으르다는 것을 부끄러워 하거나 불명예스러워 하는 경향이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나 또한 근면을 게으름보다는 우위의 가치에 두고 살아왔지만 곰곰히 생각해보면 게으름과 부지런함은 그저 대비되는 성향일 뿐 무엇이 일방적으로 더 좋고 나쁘다라고 할 수는 없는 것이다. 그저 다른 성향이고 각각의 일장일단이 있을 뿐이다. 게으르면 느리고 여유로운 대신 선택의 폭이 줄어들고 부지런하면 바쁘고 정신 없지만 선택의 폭이 넓다는 정도로 이해하면 될 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;일찍-일어나는-새만-행복할까&#34;&gt;일찍 일어나는 새만 행복할까?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;일찍 일어나는 새가 먹이를 잡는다라는 말을 예로 들면, 일찍 일어나면 남들보다 먼저 먹이를 잡을 수 있지만 달콤한 아침잠은 포기해야 한다. 늦게 일어나는 새는 일찍 일어나는 새와 똑같은 먹이를 잡을 수는 없겠지만 일찍 일어나는 새가 즐기지 못한 늦잠을 즐길 수가 있다. 먹이를 잡는 것만이 새의 인생에 있어 유일한 행복이고 기쁨이라면 모를까, 일찍 일어나서 먹이를 잡는 것이 아침잠을 즐기고 천천히 일어나는 것보다 낫다는 절대적인 논리는 될 수 없다. 먹이를 잡고 싶으면 일찍 일어나면 되고, 잠을 더 자고 싶으면 늦게까지 자면 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;높이 나는 새가 멀리보지만 낮게 나는 새는 가까이서 자세히 본다. 우리는 먹이를 잡으려고만 살지 않는다. 때론 일찍 일어나고 때론 늦게 일어나고, 때론 높이 날아야 하고 때론 낮게 날아야 사는 재미가 있다. 인생엔 먹이를 잡는 것보다 더 많은 기쁨과 의미가 있다. 각자의 기쁨이 다르고 의미와 가치가 다르다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/79/Noon%2C_rest_from_work_-_Van_Gogh.jpeg/600px-Noon%2C_rest_from_work_-_Van_Gogh.jpeg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Vincent van Gogh : Noon - Rest from Work (after Millet)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강신주 박사의 &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=z8baf0X5xtk&#34;&gt;게으름에 대한 찬양&lt;/a&gt;이라는 강연에 우리가 일을 하는 이유는, 일을 하지 않기 위해서라는 얘기가 나온다. 사람은 물론 일을 해야 하지만 왜 일을 해야 하는지 알아야 하고, 궁극적으로는 일하는 시간을 줄이고 사랑하고 사랑받는 시간을 늘여야 한다고 한다. 동감이다. 이 분의 강연을 듣다보면 우리가 자본주의에서 살면서 아주 당연하게 생각해오던 것들에 대해 전혀 새로운 방향에서 생각해보는 기회가 되곤한다. 우리가 악덕이라고 여겨온 게으름도 그 중 하나의 화두였다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;게으름은-마음의-문제&#34;&gt;게으름은 마음의 문제&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;내 주변엔 이런 사람들이 많다.  살을 빼야 하는데 나도 모르게 자꾸 먹고 있다. 운동을 해야하는데 몸이 말을 안듣는다. 아침에 일찍 일어나고 싶은데 일어날 수가 없다. 왜그럴까? 라고 나에게 묻는다면. 그건 간절히 원하지 않기 때문이라고 대답할 수 밖에 없다. 사람은 마음만 있으면 누가 말려도 다 하기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;법륜 스님도 &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aMk1GYvEqUM&#34;&gt;게으름과 나태함&lt;/a&gt;이라는 강연에서 같은 말씀을 하셨다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;게으른 것은 몸이 문제가 아니라 마음의 문제다. 일어나야 되는데 몸이 말을 안 듣는다는 것은 습관일 뿐이다. &amp;lsquo;일어나야 되는데&amp;rsquo;라는 말 자체가 일어나기 싫다라는 말이고 아직 안일어났다는 말이다. 일어나기 싫으면 그냥 자버리면 되는데, 고민하느라 잠도 못자는 이 상황은 아주 바보같은 일이다. 인생은 그렇다. 하고 싶은대로(업) 하고 그 결과(과보)를 감수하면 된다. 그럼 어떻게 아침에 일어날 수 있을까? 그냥 일어나면 된다. 그냥.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;당당한-게으름&#34;&gt;당당한 게으름&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;금연도 마찬가지고 다이어트도 마찬가지다. 하고 싶으면 그냥 하면 된다. 잘 되지 않는 건 고치려는 마음이 없기 때문이다. 덜 하고 싶기 때문에 그런 갈등이 생기는거지 정말 하고싶고 하기로 결정했으면 그냥 하면 된다. 게으름도 마찬가지다. 결국 모든 것이 마음의 문제이다. 내가 게으른게 좋고 게으르기로 결정했으면 그냥 게으르면 되고 그 결과를 받아들이면 된다. 남들의 말에 기분 나쁠 필요도 오락가락 할 필요도 없다. 당당하게 게으르자.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>