<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Simple Life on Simply Me</title>
    <link>http://sookjin.com/tags/simple-life/</link>
    <description>Recent content in Simple Life on Simply Me</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sookjin.com/tags/simple-life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>[책] 버리면 버릴수록 행복해졌다</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788962807066/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788962807066/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/066/l9788962807066.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;번역서가 아닌 한국인이 쓴 미니멀라이프 관련 서적. 이 책에 나온 잡동사니 지수 테스트에 의하면 난 57점. 초고수 미니멀리스트. 하산하란다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀 라이프 카페는 이제 &amp;lsquo;미니멀 라이프&amp;rsquo; 보다는 주부들이 주축이 된 &amp;lsquo;미니멀 살림&amp;rsquo; 또는 &amp;lsquo;살림 버리기&amp;rsquo;  카페가 되어버린 것 같다. 이거 버릴까요 말까요. 티비 없으면 불편할까요. 몇평으로 이사가야 할까요..  자기가 어떤 집에 살고 싶은지를 왜  모르는 사람들에게 물어보냐고..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀라이프는 늘 내 삶에 무엇이 가치를 더하는지를 스스로 질문하고 고민해야 하는 철학적인 삶의 방식이다. 내가 중요하게 생각하는 것이 무엇인지, 내가 원하는 게 무엇인지, 나는 어떤 라이프 스타일을 추구하는지, 모두 스스로 생각하고 결정해야 할 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그게 뭔지도 모른채 그냥 내다버리기만 한다면 미니멀 라이프는 언젠간 다시 결핍이나 궁상등의 부정적인 느낌으로 다가올 가능성이 크다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미니멀라이프는 단순히 버리는 행위로 완성되어지는 것이 아니다. 단순히 가진 것들을 버리고 가구와 주방 살림을 내다 버리면 여유로운 공간이 주는 마음의 평화는 있겠지만 그게 끝이 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;내가 가진 모든 물건의 위치와 상태를 알고, 모든 물건을 통제하고 있음을 느끼며, 모든 물건이 내 삶에 꼭 필요한 것이라면 쇼핑 욕구는 생기지 않는다. 누가 공짜로 준다고 해도 마다한다. 이미 내 관심은 물건이 아닌 다른 것에 있기 때문이다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;내가 좋아하는 것도 내 것에 대한 통제다.  책에서 말하는 물건에 대한 통제를 포함하여 시간, 공간등의 리소스에 대한 통제가 가능해지면 더이상 이러한 외부적인 것들에 신경을 쓸 필요가 없게 되고, 결국 삶의 포커스가 나 자신 내부로 맞춰지게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;같은 식으로 나의 내부적 요소, 즉  욕구, 감정과 생각 등도 통제가 가능하게 되고 결국 내 인생을 온전히 내 뜻대로 살게 될 수밖에 없다. 그게 &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/07/my-happiness/&#34;&gt;진정한 행복&lt;/a&gt;이고 내가 생각하는 미니멀라이프의 궁극적 결과다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결국 흐트러진 삶의 중심을 &amp;lsquo;나&amp;rsquo;로 되돌리는 과정이 미니멀 라이프이고, 궁극적으로 우리가 모두 추구하는 목표는 &lt;strong&gt;내 삶의 주인됨&lt;/strong&gt; 이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Youtube] Get comfortable with your discomfort</title>
      <link>http://sookjin.com/book/youtube-7OFmJUqswKg/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/youtube-7OFmJUqswKg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;When you become comfortable with your own discomfort, it gives you freedom.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fear라는 감정을 극복하고 comfort zone 을 늘여가는 방법.&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/7OFmJUqswKg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Youtube] Life is easy. Why do we make it so hard?</title>
      <link>http://sookjin.com/book/youtube-21j_OCNLuYg/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/youtube-21j_OCNLuYg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;인생은 이렇게 쉬운데 왜 우리는 삶을 이토록 복잡하게 만드는가.
쉽고 단순하게 살 것인가 어렵고 복잡하게 살 것인가.
선택은 나의 것.&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/21j_OCNLuYg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 조화로운 삶의 지속</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788984281295/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788984281295/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-1242&#34; src=&#34;https://k9981.files.wordpress.com/2016/09/264_160006_large.jpg&#34;  width=&#34;250&#34;  /&gt;
헬렌 니어링 , 스코트 니어링 지음 | 이수영, 윤구병 옮김&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;니어링 읽기 세번째 책. ‘조화로운 삶’에 이어 ‘조화로운 삶의 지속’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;짝퉁같은 제목이지만 니어링 부부가 쓴 책 맞다. 이 책은 두 사람이 20여년간의 버몬트 생활을 떠나 메인이라는 곳에 정착해서 또 다시 20여년을 지낸 이야기다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘나이가 들만큼 들었는데도 아직도 더 보람있고 더 창조에 이바지하는 삶을 꾸리기 위해 늘 묻고 조사하고 탐구하는 일을 멈추지 않는, 우리는 우리와 똑같이 생각하고 똑같은 뜻을 지닌 이들을 위해 이 책을 썼다.’라고 밝혔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘조화로운 삶’이 그들의 사상이나 신념에 대한 이론편이었다면 이 책은 마치 실전편이랄까. 계절별 농사법, 집 짓기, 퇴비 만들기, 연못 만들기, 나무하기 등 시골생활의 자세한 이야기를 마치 할아버지께 듣는 기분이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이야기를 들으며 그 안에 나를 넣어봤다. 채소를 가꾸고, 도끼를 들고 나무를 패고, 거름을 섞고, 돌담을 쌓고, 나무 그릇을 설거지 하는 나. 그리고 그 모든 것을 기록하는 내모습. 힛. 웃음이 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 먹지 않는 것은 먹는 것만큼 즐겁다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 조화로운 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788984280564/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788984280564/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/564/l9788984280564.jpg&#34;&gt;
헬렌 니어링  , 스코트 니어링 지음 | 류시화 옮김&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;니어링 읽기 그 두번째 책. 니어링 부부가 버몬트에서 20년여년 동안 자급자족하면서 생활한 이야기다. 삶은 만족감을 얻어야 한다는 신념을 바탕으로 몇 가지의 목표와 원칙을 두고 20여년간 지킨 숲속 생활. 그 삶은 간단하다. 단순하면서 충족된 삶.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;읽는 내내 가슴이 설렜다. 이책이야말로 내 남은 인생의 바이블이라고 할 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 세가지 목표. 1. 독립된 경제를 꾸리는 것 2. 건강하게 사는 것 3. 사회를 생각하며 바르게 사는것&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 필요한만큼만 이루어지는 경제. 다양함과 복잡함. 혼란 따위 말고 단순함을 추구.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가끔 예외가 있기는 하지만 사람에게 노동은 뜻있는 행위이며, 마음에서 우러나서 하는 일이고, 무엇을 건설하는 것이고, 따라서 매우 기쁨을 주는 것이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶의 중요한 요소가 짜증스럽다면 무슨 살 맛이 나겠는가. 특히 언제나 중요한 요소로 있어야 하는 것이 그렇다면.  참된 경제활동이란 당신이 날마다 하는 일 바로 그것에서 스스로 큰 즐거움을 얻는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 집을 짓는 네가지 원칙.
1. 모양과 기능을 모두 따져서 집의 구조를 결정해야 한다.
2. 집은 둘레와 조화를 이루어야 한다.
3. 집은 되도록 그 고장에서 나는 재료들을 써서 짓는 것이 좋다.
4. 집의 생김새는 거기에 사는 사람을 표현해야 하고, 그 집으로 집 주인을 알 수 있어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &amp;lsquo;사람의 성격은 그 사람이 사는 집의 모양으로 드러나며, 집을 정돈해 놓은 것으로도 집 주인이 어떤 사람인가를 알 수 있다.&amp;rsquo;  - Richard Weaver&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강한 흙으로부터 건강한 식물과 동물로 이어지는 순환과, 다시 이러한 식물과 동물이 흙으로 돌아가는 순환.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 협동하는 공동체를 만드는데 성공하려면 반드시 먼저 정신의 공감대가 이루어져야 한다. 목적과 방법에 대해 의견이 갖다고 해서 충분하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &lt;strong&gt;가장 조화로운 삶은 이론과 실천이, 생각과 행동이 하나가 되는 삶&lt;/strong&gt;이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강한 삶, 균형잡힌 감정, 조화로운 마음, 더 나은 생활과 세계를 만들고자 하는 꿈을 간직한 삶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공동계획체의 기본 요건
1. 다양성, 바려성, 전문화를 이룰수 있으만큼의 사람들
2. 이념의 순수성, 집단의 동질성. 집단의 목적을 유지하기 위해 사람ㄷ르이 들어오고 나가는 것을 충분히 통제할 수 있어야 함.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶을 넉넉하게 만드는 것은 소유와 축적이 아니라 희망과 노력이다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 미니멀리스트</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788994478494/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788994478494/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-1242&#34; src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/494/x9788994478494.jpg width = 250&gt;
조슈아 필즈 밀번 | 이상&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 책에서 인상적이었던 한가지.
&amp;lsquo;잘못된 결정과 실수를 혼동하지 마라&amp;rsquo;는 글을 읽고 실수와 잘못된 결정에 대해서 생각해봤는데.
그렇게 따지면 실수란건 지각이 있는 사람이라면 하기가 매우 힘든 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 둘을 분리하기가 애매하기도 하다.
잘못된 결정으로 실수하는 경우가 있고 eg. 술마시고 꼬장부린건 실수. 그렇게 될때까지 술을 마신건 잘못된 결정, 실수했기 때문에 잘못된 결정을 하게 되는 경우도 있고  eg. 이 남자랑 결혼한 건 실수. 그 남자랑 애를 낳은건 잘못된 결정. 뭐 이정도?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;근데 또 따지고 보면 결정은 그냥 결정이지 &amp;lsquo;잘못된 결정&amp;rsquo;이란 것도 없다.  결과에 책임을 져야하는 상황이 있을 뿐.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 두 남자의 미니멀 라이프</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788962605211/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788962605211/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/211/x9788962605211.jpg width = 300&gt;
조슈아 필즈 밀번 , 라이언 니커디머스 지음 |  책읽는수요일&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오래전에 서점에서 서서 휘리릭 봤던 책을 다시 빌려 읽어봤다. &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/08/book-9788994478494/&#34;&gt;그의 다른 책&lt;/a&gt;과 함께.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;당신은 영혼을 좀먹는 일을 그만두고 싶어한다. 당신은 열정을 추구할 수 있기를 바란다. 당신은 살아가며 겪는 스트레스를 없앨 수 있기를 바란다. 당신은 시간을 되찾고 의식적인 자유가 있는 인생을 살기를 바란다. 사실은 당신도 그 모든걸 할 수 있다. 단지 자신도 할 수 있다는 걸 알지만 하지 않을 뿐이다.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;인생을 변화시키기 위한 세가지.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;인생을 변화시키겠다고 결심했다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;변화를 희망사항이 아닌 의무사항으로 만들었다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;결심을 행동으로 옮겼다.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 헬렌 니어링의 소박한 밥상</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788970411767/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788970411767/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/767/l9788970411767.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
헬렌 니어링  | 디자인하우스&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먹는 낙? 뭔지 알지만 나한테 그리 큰 낙은 아닌 것 같다.
먹는 건 나에게 그저 생존을 위한 연료 공급이다.
몸이 필요한 것을 제때에 양질로 공급해 주는 것.
그게 내가 생각하는 바람직한 식생활이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;호주에선 과일, 샐러드, 두부 등으로 한끼를 떼우는게 전혀 이상하지 않았는데 한국에서는 그렇다고 하면 불쌍하게 보더라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국에선 맵고 짠 자극적인 음식들이 너무 많다. 지지고 볶고, 온갖 양념을 쳐발라야 맛있다고 한다. 지금도 가끔 먹고싶은 치킨은 사실 양념맛에 대한 기억이지 치킨맛이라고는 할 수 없다.&lt;br /&gt;
다 먹지도 못할걸 한상 부러지게 차려나와야 괜찮은 집이고, 먹다 남긴 음식에 대한 죄책감도 별로 없어 보인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런 우리에게 꼭 필요한 소박한 식생활에 대한 책이다. 필독서.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;소박한 살을 영위하는 이들을 위한 소박한 음식.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;대충 말고 철저하게 먹자. 부드럽게 말고 단단하게 먹자. 음식생활에서도 견고함을 추구하자.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;좋은 요리란 일상 생활에서 소박한 음식을 성실하게 준비하는 것이지, 희귀한 요리를 기교있게 꾸며내는 것이 아니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;음식은 소박할수록 좋다. 또 날 것일수록 좋고, 섞지 않을수록 좋다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;잔치하듯 먹지 말고 금식하듯 먹으라.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;생사과에 소스를 뿌리지 않는다. 하지만 사과를 구으면 그때는 계피나 설탕 시럽 건포도등을 넣어 맛을 낸다. 조리는 개개의 식재료의 풍미를 망친다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;채식은 동물 착취를 최소한으로 줄이는 식이요법.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;양념은 거짓 허기를 유발한다. 음식을 먹고싶게 만든다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 나는 쓰레기 없이 산다</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788997195411/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788997195411/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/411/x9788997195411.jpg width = 300&gt;
비 존슨 |  청림라이프&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제주에 와서 쓰레기를 최대한 줄여보기로 한 건 다른 이유가 아니라 쓰레기를 버리러 가기가 귀찮아서였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서귀포의 쓰레기 처리 시스템은 집앞에 내놓는다고 가져가는 것이 아니라 쓰레기를 들고 처리장까지 직접 가야하는데 그 거리가 만만치 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음식물 쓰레기는 바로 버릴 수 있는 종량제라 상관없었지만
일반 쓰레기는 하얀 쓰레기 봉투를 다 채워야 버릴 수 있는데 이걸 한 봉지 다 채우는데 한달이 넘게 걸렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 분리수거만 제대로 하면 쓰레기가 나올일이 거의 없는 라이프 스타일이지만
음식물 쓰레기를 대충 쓰레기 처리 해버렸더니 냄새나고 더러운건 둘째치고 무거워서 들고 쓰레기장까지 가기가 넘 힘들었다.
첫번째 쓰레기봉지를 버리고 나서 결정했다. 앞으로 쓰레기를 만들지 말아야겠다고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쓰레기 분석에 들어갔다. 내가 만드는 쓰레기는 주로 청소 하고 난 머리카락과 먼지, 젖은 휴지, 키친타월, 젖은 비닐 등이다.  그리고 분리수거가 되는지 안되는지 확실히 알 수 없는 모든 것들이 쓰레기통으로 간다. 스티로폴,  코팅된 종이, 젖은 비닐, 스티커 이런거.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음식물 쓰레기는 과일 야채 껍질과 커피찌거기가 대부분. 콤포스트빈이 있으면 좋으련만 텃밭이 없으니 그건 아직 오바다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;재활용품은 패트병, 맥주캔, 종이, 유리병 등. 은근히 비닐 종류도 많이 나온다.
재활용품은 보통 부피가 커서 박스를 들고 나가야하니 이것 또한 귀찮다.
신경쓰지 않으면 재활용품이 쓰레기가 되버리기 때문에 정신을 바짝 차려야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쓰레기를 만들지 않고 사는 건 소비하는 모든 것을 의식적으로 판단해야 하는 쉽지 않은 일이다.
그렇다고 또 못할 일도 아니다.  제일 좋은 방법은 애초에 집에 들이지 않는 것.  가장 먼저 집에서 쓰레기통을 없애볼까 한다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&#34;5r&#34;&gt;5R&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;refuse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;reduce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;reuse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;recycle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rot&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 미니멀 라이프 총정리</title>
      <link>http://sookjin.com/2016/07/my-minimal-life/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/2016/07/my-minimal-life/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;옷&#34;&gt;옷&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;지난 겨울엔 청바지 한벌, 티셔츠 서너벌로 돌려 입었고, 외출할 땐 두툼한 오리털 잠바 한 벌로 겨울을 났다. 지나고보니 겨울 바지는 두벌 정도는 필요한 듯.
올 여름엔 주로 빨리 마르고 가벼운 소재의 남방과 반바지 하나를 유니폼으로 사용 중. 씻을 때 같이 빨아서 널어두면 다음날 바로 입을 수 있으니 여러 벌이 필요없다. 여름옷은 외출복2벌, 잠옷1벌, 원피스1 이면 충분하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;속옷-양말&#34;&gt;속옷 양말&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;평상시엔 노브라. 운동할 때만 스포츠브라 착용. 팬티는 두장이었는데 여름에 잘 안마르는 문제가 있어 한장 늘렸다. 디자인 통일. 양말은 두켤레. 등산용 양말 두켤레. 여름엔 양말 신을일도 없다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;신발&#34;&gt;신발&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;등산화1, 운동화2, &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/09/thong/&#34;&gt;쓰레빠&lt;/a&gt;3.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;손수건&#34;&gt;손수건&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;겨울에 콧물을 달고 살아 휴지를 감당할 수가 없어서 손수건을 쓰기 시작했는데 생각보다 편했다. 요즘엔 평소에도 손수건을 가지고 다니면서 손을 닦거나 코를 닦거나 암튼 두루두루 유용하게 잘 쓴다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;생리대&#34;&gt;생리대&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;면 생리대를 쓰다가 얼마전에 생리컵으로 바꿨다. 간편하고 간단해서 좋다. 흘릴 걱정 없고 빨래를 하지 않아도 되니 그것만으로도 땡큐.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;주방&#34;&gt;주방&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;냄비2, 볼1, 찜기1, 공기2, 대접2, 접시2, 수저2, 젓가락2, 포크2, 컨테이너4, 물병1, 텀블러1. 도마1, 칼1, 과도1. 밥도 냄비에 하고 물도 냄비에 끓인다. 지지고 볶을일이 없으니 설거지는 보통 물로만. 세제 필요하면 베이킹소다 사용.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;식생활&#34;&gt;식생활&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;현미쌀밥과 야채 위주로. 고기는 거의 안먹고 라면은 가끔 특식. 요리도 거의 안하고 외식도 거의 안한다.  오늘 또는 내일까지 먹을만큼만 사기 때문에 냉장고는 거의 비어있다. 맥주가 없을 때나 집을 오래 비울 땐 냉장고를 꺼둔다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;가구&#34;&gt;가구&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;가구는 좌식 테이블 하나. &lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2016/06/mybed/&#34;&gt;침대 대신 이불에서 잔다&lt;/a&gt;. 이 시스템의 좋은점은 침대에게 공간을 내주지 않아도 된다는 점. 구석구석 걸레질을 할 수 있다는 점. 먼지가 없어 쾌적하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;가전&#34;&gt;가전&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;현재 내가 가진 가전제품은 선풍기와 냉장고. 냉장고는 여름이라 어쩔 수 없이 사용 중. 선풍기도 여름철 최소한의 쾌적한 라이프를 위해서 들였다. 그 외 개인 랩탑과 핸드폰등.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;욕실&#34;&gt;욕실&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;샴푸 바디 세안 모두 한살림 물비누로 해결. 화장은 안하고 보습은 피지오겔로 해결. 여름인 요즘엔 가만히 있어도 얼굴이 촉촉하니 그나마도 안바른다. 외출시 선크림과 필요에 따라 리펠런트만 사용.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;서류&#34;&gt;서류&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://sookjin.com/2014/03/gopaperless/&#34;&gt;다 스캔했다&lt;/a&gt;. 가지고 있던 모든 서류와, 편지, 사진, 졸업앨범 등 모두 디지털화. 더 이상 내 인생엔 종이가 없다. 가끔 날아오는 우편물은 스캔하고 버린다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;책&#34;&gt;책&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;한 때 책욕심이 많았으나 짐을 줄이기로 결정하고 도서관에 다 기증하고 주변사람들 나눠줬다. 그 이후론 핸드폰에서 리디북스 이용. 그리고 한국에 있는 지금은 도서관에서 빌려다 읽는다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;취미용품&#34;&gt;취미용품&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;한가지 줄여지지 않는 것은 취미용품. 자전거가 두 대. 큰 박스 하나가 취미용품이다. 백패킹이랑 자전거 라이프를 접으면 배낭 하나로 충분할 듯 싶지만 아직 때가 아니다. :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 자립인간 </title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788926853481/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788926853481/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/large/481/l9788926853481.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
자립인간 - 알맞게 욕구하고 필요한 만큼 소비하는 | 변현단 | 이담북스&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서가를 오가다 우연히 발견한 책. 자립인간이라는 제목에 나도 모르게 손이 갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;변현단이라는 이름은 최근 많이 들어온 익숙한 이름이었지만 왜 여자라는 생각을 하지 못했을까.
이름에서 주는 뉘앙스도 있었겠지만 농부라는 타이틀이 그러했으리라.
여자가 혼자 귀농을 해서 농사를 짓는다는 개념은 아직 내게도 생소했던 모양이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Keywords.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;식의주.
유아독존.
느슨하게 엮인 집단.
농업인이 아닌 농부.
농부 언저리.
생이불유.
개인들끼리의 느슨한 형태.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 작은 집을 권하다</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788962605334/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788962605334/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/334/x9788962605334.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
다카무라 토모야 | 책읽는 수요일&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 넓고 으리으리한 집보다 작고 소박하여 내가 필요한 것이 손 닿는 곳에 있는 정갈한 집이 좋다. 큰집에서 살아봤지만 결국은 돈지랄이고 자원 낭비였다. 유지관리에 비용이 드는 것은 말할 것도 없고 청소가 힘들고 동선의 낭비가 심했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 필요한 공간은 딱 방 하나 크기라는 것을 깨달았고, 나의 생활 방식을 알게 되니 미래에 대한 막연한 두려움도 없어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 삶의 방식에는 별로 많은 돈이 필요하지 않다는 것. 애써 돈을 벌 필요가 없다는 것. 시간의 주인으로 살 때 행복하다는 것. 모두 같은 맥락이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 필요한 것은 작은집.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 작은집에 살면서 주변의 모든 것을 스스로 결정하고 나아가 자신에게 무엇이 필요하고 무엇이 필요치 않은지, 무엇이 중요하고 무엇이 중요하지 않은지, 무엇이 행복에 가깝고 무엇이 행복에서 멀어지게 하는지를 정확히 파악한 뒤에 인생을 꾸려가고자 하는 자세.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스몰 하우스 운동이 새로운 또 한가지 이유는, 작은 공간에서 살지만 그 안에 사는 사람의 생활, 즉 삶의 질과는 전혀 타협하지 않으면서 단순하고 만족스러운 생활을 영위해갈 수 있다는 점.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 오프그리그 off-grid. 일반적으로 전력과 수도시설의 수급망이 닿지 않는 지역을 일컫는 용어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 소유하는 물건만큼 그에 상응하는 자금과 노력이 필요하고, 그 물건들이 우리 곁에 존재하는 이상 우리는 그것을 소유하고 지배하는 것 같지만 실제로는 물건이 인간의 행동양식을 지배하게 되는 상황이 만들어지는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 명심하라. 없으면 생활에 지장을 줄 만한 최소한의 물건과 진심으로 나와 함께하고 싶은 물건만이 마지막까지 남게 될 자신의 친구다. 이것이 바로 심플라이프의 법칙.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 보보스는 부르주아이면서 보헤미안. 자본주의적 성공(사회적 신분이나 수입)에 만족하지 않고 색다른 취미나 독특한 생활 형태를 즐기는 부류.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 살아가는데 필요한 것이란 물과 식량이고, 주거와 일용품이며, 정보와 교통 인프라 정비이고, 의료시스템 확립 정도다. 거기에 모든것의 근간을 이루는 교육과 연구등이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쾌적한 생활을 누리기 위해 죽어라 열심히 일하는데, 동시에 그렇게 일하느라 쾌적한 생활을 포기한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 경제로부터의 자유를 확보하기 위해서는 처음부터 돈 같은 건 많이 필요치 않다. &lt;strong&gt;정작 필요한 건 살아가기 위한 최소한의 생활이 무엇인지를 아는 것과 기존 경제에 현혹되지 않고 스스로 판단하는 것, 그리고 그 이상의 짐이 되는 일을 자신의 생활 영역에 얼씬도 하지 못하도록 통제하는 정신력뿐이다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자본주의 사회를 적절히 이용하여 이미 확립된 풍요로부터 어느정도 혜택을 받으면서 한편으로 자신의 소비를 억제하고 가능한 한 자유롭게 사는 편이 더 현명한 방법일 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 로컬 유토피아. 과도하게 일하지 않아도 평화롭고 건강한 생활이 가능한, 그리고 어느 정도의 자유가 확보되어 있는 상태.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 지속가능한 삶. 경제적 자유와 시간적 자유를 바탕으로 나름의 행복을 추구하며 살다가 어느 날 문득 돌아봤을 때 자신만이 아니라 지구환경에도 유익한 집과 생활이 완성 되어 있는 삶.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 필요 이상의 생활수준을 찾으려 하다 보면 일상이 마이너스 출발점으로 가게 된다. 매일 아침 돌을 짊어진 것 같은 기분으로 잠에서 깨어나야 하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 맑은날은 땅을 이루고 비오는 날은 글을 읽는 청경우독.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 쳇바퀴 경제의 진짜 죄목은 그것이 사람의 마음을 교묘하게 지배하여 돈벌이나 소비에 관한 절대적인 예찬의 윤리를 만들어 낸다는 점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 우리는 어느 순간 내가 있는 바로 이곳을 중심으로 세계가 펼쳐지고 있다는 사실을 깨닫는다. 남들은 절대로 알수 없는 기억과 경험과 상상의 세계, 당장에라도 폭발할 것 같은 자유, 그리고 그것들을 묶어 한 인간으로서의 동일성을 유지하고 있는 &amp;lsquo;자아&amp;rsquo;라는 존재를 문득 깨닫는다. 동시에 그 자아를 억압하고 사고 형태를 획일화 하려는 외부의 압력과, 내적인 체계 따위는 없다는 듯 내 주위에 접근하고 있는 거대한 사회의 존재를 감지하기도 한다. 그러한 사회에 항거하듯이 어린이는 종이상자로 아지트를 만들고 어른들은 스몰하우스를 만드는 것이다. 우리가 폐쇄적인 작은 공간을 통해 얻는 저 신기한 감각은 보호받고 있다는 동물적인 이유보다도 오히려 너무나 당연한 나머지 평소에는 신경쓰지도 않았던 자신의 의식과 정면으로 마주하는 데서 오는게 아닐까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가장 사치스러운 생활은 내가 정말로 좋아하는 것과 함께 지내는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_자본주의적인 가치관이 모든 것이라고 생각하며 사는게 더 단순한 삶인지 모르지만, 인류의 그토록 긴 역사 속의 극히 부분적인 이데올로기 안에서 미련하게 춤추고 있을 뿐인지도 모른다는 속삭임이 어딘가에서 들려오는 것 같다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 없는 것이 많아서 자유로운</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9788997132140/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9788997132140/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/140/x9788997132140.jpg width = 300&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저자 도은 | 출판사 행성B잎새&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 책을 소개하며, 아이가 있다는 것을 빼고는 내가 추구하는 것과 상당히 흡사하다고 울 언니가 그랬다. 제목만 보고 요즘 유행하는 그저 그런 번역서인줄 알았는데 이미 오래전에 나온 책이다. 그것도 한국인 여성이 직접 쓴 책.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;산골에서 홀로 두 아이를 키우며 자급자족의 삶을 실천하는 한 여성이 쓴 이야기로 가볍게 읽을 수 있는 재미도 있지만 결코 가볍지 않은 주제들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미련한듯 보이지만 철학과 신념이 있는 삶의 방식들. 옳다고 믿는 것들을 실행하는 추진력. 내가 원하는 것들을 이미 오래전에 실행했고 그 기록까지 남겼다. 배울점이 많다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;_ 빈틈없이 짜인 체제 속에서 손톱만큼의 자유를 추구한 대가는? 가난, 인정받지 못함, 비주류라는 것. 그래도 한줌의 도덕적인 자부심, 어떤 세계관, 적은 돈으로 살아가는 능력을 얻은 것은 괜찮은 성과처럼 보인다. (중략) 그래도 이 삶이 나는, 의미가 있다! 딸들아  너희들은 어떠냐?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 인간은 미래를 먹는 존재 (Future Eaters) - 팀 프래너리. 환경의 일부로 살아가기보다 환경을 지배하면서 중요한 자원의 기반을 잠식해가는 존재로 정의&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 배우고, 발견하고, 자유로워지는 자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 일할줄 모르는 자로 자라난 것. 책상 앞에 앉아 수학 문제는 풀어도 손수레를 끌수 있는 팔힘은 없는자, 영어책은 읽을 줄 알아도 괭이질하고 낫질하는 법은 모르는 자, 온갖 책들을 읽었어도 명아주와 비름을 구별 못하는 자, 밤새워 소설책은 읽어도 거름내고 밭고랑 만드는 법은 모르는 자. 시험은 잘 쳐도 부엌에서 밥할 줄은 모르는자. 이론은 외웠는데 실제에 적용할 줄은 모르는자. (나다)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 4월의 푸른 고추와 붉은 토마토, 5월의 노란 참외와 키위, 6월의 수박, 모두 비닐하우스에서 석유나 전기를 써가며 키운 것들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내가 경험한 학교는 이러했다. 스스로 생각하는 능력을 갖지 못하게 방해하는 곳, 정해진 관습의 길을 따라서 줄지어 가는 수동적인 사람을 만들어내는 곳, 대중매체가 손쉽게 조종할 수 있는 방관적인 소비자를 만들어 내는 곳. 철저히 길들여져서 체제에 순응하는 인간을 만들어 내는 곳.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 미치광이가 되든 술주정뱅이가 되든 별 거지 깽깽이 같은 인간이 되든 간에 자기가 원하는 대로 하라. 하지만 어떤 일이 있어도 한가지만은 피하라, 바로 성공한 인간 말이다.  - 토머스 머튼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ &amp;ldquo;한 인간이 자신의 인생행로를 따라가며 이루어내야 하는 첫째가는 임무는 자신만의 고유한 신화를 창조해 가는 일&amp;rdquo; - 칼 융&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 건강에 대한 각 개인의 자율성. 몸에 대해 스스로 알아보자는 것. 꼭 필요한 경우를 빼고는 가능하면 현대 의료제도에 너무 깊이 의존하지 말자는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 청소년기는 유행에 휩쓸려서라도 소속감을 느끼고 싶어하는 시기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 가십거리와 루머와 선정성과 자기 과시가 아닌 정보를 찾기가 나로서는 힘들다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 무엇보다 &amp;lsquo;없이 살기&amp;rsquo;를 통해서 우리가 잃어버렸던 몸과 마음의 감각을 깨어나게 하는 것. (중략) 기계들과 물건들에 둘러싸여 분주하고 정신없이 지내지 않게 되면, 자기 안에 침묵과 고요가 찾아온다. 이 침묵과 고요가 누구한테는 끔찍한 공포일 가능성도 있긴 하지만, 이걸 극복하게 되면 우리 마음속의 가장 험한 봉루리 하나를 넘은 셈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사람을 그가 소유한 물건으로 가치를 매겨서는 안된다는 거야. 내가 가진 물건들이나 가지지 못한 것들이 나란 존재를 결정하지 않는다는 점. 이것만은 언제나 기억하고 싶어.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 공교육 속에 들어가지 않아도 공부할 수 있다는 확신이 있고, 큰돈이 없어도 간절히 원하면 길은 항상 있을거라는 믿음도 있지. 무엇보다 우리한테는 여유를 가지고 살아가는 데 필요한 넉넉한 시간이 있다는 거야. 이 소중한 시간들을 갖고 있다는 걸 나는 늘 행운으로 생각해.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 에코 페미니스트란 자연에게 가해진 이 문명의 폭력과 여성에 대한 폭력 사이에 크나큰 연관이 있다는 사실을 깨달은 이들이다. 가부장제 속에서 억압당해온 여성의 해방이 자연의 해방과 연결된다는 사실을 알아차린 사람들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 홀로 빛나는 저 태양처럼 의지하지 않고, 꾸미지 않고 소박하게 하늘의 뜻에 따라 사는 이들을 자발적 가난뱅이 생태주의자라고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 내가 먹고 싶었던 것은 고기가 아니라 양념치킨이나 스팸 햄 이나 돈가스 같은 강렬한 맛의 인스턴튼 식품과 가공식품이었다. 달고 맵고 모호한 감칠맛이 아는 음식들, 가게에 가야만 사먹을 수 있는 정체 불명의 음식들 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 자발적 가난뱅이 생태 주의자 = 단순한 삶과 자립의 능력.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 바람처럼 자유로운 삶과 그 자유속에서도 책임감 있고 자립적인 삶을 추구.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 나의 관심은 결국 &amp;lsquo;나는 누구이고, 나는 지금 여기서 어떻게 살 것인가&amp;rsquo; 이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 그게 무슨 인생이겠는가. 근심만 가득하고 멈춰 서서 바라볼 시간이 없다면 &lt;br&gt;
양이나 소처럼 나뭇가지 아래에서 물끄러미 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
숲을 지나면서 다람쥐가 풀밭에 도토리를 숨기는 걸 볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
한낮에도 밤하늘처럼 별이 가득한 시냇물을 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
아름다운 이의 눈길을 받았는데도 발길을 돌려 그 아리따운 발걸음을 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
눈가에서 입가로 곱게 번지는 그 미소를 기다릴 시간이 없다면&lt;br&gt;
참 딱한 인생 아니랴. 근시만 가득하고 멈춰 서서 바라볼 시간이 없다면&lt;br&gt;
- 윌리엄 헨리 데이비드 &amp;lt;여유&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 당신이 비겁하고 잔인한지 충직하고 헌신적인지의 여부를 아는 것은 오직 당신뿐이다. 남들의 눈에는 결코 당신이 안 보인다. 그들은 당신의 본성을 보기보다는 오히려 당신이 부리는 기교를 볼 뿐이다. 그러니 그들의 판단에 개의치 말라. 오히려 당신 자신의 판단을 중히 여겨라.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;추천도서&#34;&gt;추천도서&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;모모 | 미하엘 엔데&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;버드나무에 부는 바람 | 케네스 그레이엄(한글 번역이 잘된 책)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;나의 산에서 | 진C 조지&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;동물기, 작은 인디언의 숲 | 어니스트 시튼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;초원의 집 | 로라 잉걸스&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 멋진롬 심플한 살림법</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9791186647042/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9791186647042/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/042/x9791186647042.jpg width =300&gt;
장새롬 지음 | 진서원&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;도서관 신간코너에서 우연히 발견. 심플 라이프, 버리기, 미니멀리즘이 유행처럼 번진 요즘. 이 책은 심플 라이프와 짠돌이 라이프의 중간쯤에서 살고 있는 한 주부가 쓴 책으로
살림뿐 만이 아니라 육아, 가정경제 등 여러 분야에 걸쳐서 설명하고 있는 실용서에 가깝다.
블로그를 읽는 것처럼 술술 재밌게 읽었다. 주변에도 추천.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;여행은 삶처럼, 삶은 여행처럼.
여행자처럼 언제든 더날 수 있는 짐만 갖고 살아가길
여행은 평소 삶을 살아가듯 자연스럽게 하기.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;설명하지 마라.
친구라면 설명할 필요가 없고,
적이라면 어차피 당신을 믿으려 하지 않을 테니까.
(앨버트 허버드)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;쾌적한 생활을 누리기 위해 죽어라 열심히 일하는데,
동시에 그렇게 일하느라 쾌적한 생활을 포기한다.
&amp;lt;작은 집을 권하다&amp;gt; 중에서&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;가진 것이 가장 적었을 때 걱정거리도 가장 없었다.
감히 말하노니,
부족할 때보다는 풍족했을 때 더 괴로움이 많았던 것을
신은 알고 계신다
(테레사 수녀)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[책] 홀가분한 삶</title>
      <link>http://sookjin.com/book/book-9791186757024/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sookjin.com/book/book-9791186757024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src = http://image.kyobobook.co.kr/images/book/xlarge/024/x9791186757024.jpg width =300&gt;
이시카와 리에 지음 | 김윤경 옮김 | 심플라이프&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 사회 체제에 얽매이지 않고 지구 전체의 삶에 눈을 돌리자는 사상.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 돌아가야만 한다고 생각하니까 길을 잃은 것. 길을 잘못 들었다고 생각하기 떄문에 두려운 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 삶의 기준. 인맥이나 돈, 경제 효율문제가 아니라 내게 활기를 불어넣는 것이 무엇인지, 좋아하고 동경하는 것이 무엇인지 그 방향을 알아두면 그게 곧 에너지가 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 1 기쁘게 소유하라. 애착이 가는 물건은 생활을 더 풍요롭게 하고, 손에 넣었을 때의 설렘은 일상에 활력을 불어넣는다. 따라서 일단 소유하기로 마음먹은 물건이라면 꾸준히 사용하면서 마음껏 즐겨라. 또 사용하지는 않지만 꼭 소유하고 싶은 물건이 있다면 특별한 물건으로 소중히 보관하라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 기분좋게 줄여라. 갖고 있는 물건을 제대로 활용하려면 우선 양이 적어야 한다. 나이 들어가면서 불필요한 물건에 둘러싸인채 그것을 관리하면서 늙는 것만큼 보기 흉한게 없다. 그런 일상에서 벗어나려면 자신이 파악할 수 있는 양을 정해야 한다. 한번 늘어난 물건을 줄이려면 많은 어려움이 따른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 죽음을 생각하라. 가족이나 사랑하는 사람이 저세상으로 떠난다면 어떻게 배웅할 것인가. 또 나의 죽음은 어떻게 맞이할 것인가. 아주 먼 미래의 일 같지만 죽음이 언제 어디서 우리의 삶에 들이닥칠지 아무도 모른다. 차분히 준비해둬서 나쁠건 없다. 장례식, 유품정리, 남길 것과 버릴 것, 생전의 삶 정리 등을 진지하게 생각해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 없어도 괜찮은 경험. 사소한 물건부터 줄여서 없어도 괜찮았던 경험을 쌓아가는 것. 물건이 없어져 곤란한 상황에서도 대체할 수 있는 요령을 몸이 익힌다. 적은 물건으로 변통해서 쓰는 생활에 익숙해지면 어떤 물건이 없어져도 대처할 수 있는 요령이 생긴다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 오늘은 죽기엔 딱 좋은 날. 제아무리 많은 물건을 소유한들 주근후에 가져갈 수 있는건 아무것도 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ “나답게 살고 싶다”라는 생각은 “나로 살 수밖에 없다”라는 사실을 인정하는 데서 싹튼다. (중략) 나이가 몇살이든 간에 마음 먹은대로 실행하는 용기를 가진 사람들의 이야기를 들어보니 애초에 무엇을 가질지 말지의 문제보다 어른이 된 후의 삶을 어떻게 즐기느냐가 핵심.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_ 스스로 문제를 해결하는 홀가분함. 전력을 다하되 쌓아두지 않는 홀가분함. 자연스러운 세상사의 흐름에 몸을 맡기고 무엇도 정하지 않는 홀가분함. 어떤 악조건이라도 뛰어넘어 인생을 즐길 수 있는 발상의 홀가분함. 소중한 물건을 추리고 그 이상 품지 않는 홀가분함.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>